[{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  El documental trata sobre el origen de la senda de Penetraci\u00f3n Vicu\u00f1a-Yendegaia en el sur de Tierra del Fuego (Chile). El origen de esta ruta se remonta a 1978, cuando se realiz\u00f3 una expedici\u00f3n para estudiar el trazado del posible camino, el jefe de esta expedici\u00f3n fue el explorador Hans Niemeyer Fern\u00e1ndez,  quien fue guiado por lo baqueanos fueguinos Reinaldo Catal\u00e1n y Francisco Oyarz\u00fan.", "name": "Baqueanos del fuego, el or\u00edgen de una ruta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2841"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Lo perturbador del amor es la t\u00f3nica de los d\u00edas de Coto, Mariel y Karen. Un destino marcado por una aparente fatalidad de la que los personajes no intentan liberarse.", "name": "La muerte est\u00e1 en los catres", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "2797"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Homenaje a la l\u00edder Mapuche Nicolasa Quintreman en su memorable funeral. Un recuento a la hist\u00f3rica resistencia del Pueblo Pehuenche en el Alto B\u00edo B\u00edo, por la construcci\u00f3n de la Hidroel\u00e9ctrica Ralco, de la transnacional Endesa Espa\u00f1a. Una mirada a la actual destrucci\u00f3n ambiental que ha generado el progreso en lugares que son sagrados para un pueblo ind\u00f3mito y herido profundamente por las Centrales Hidroel\u00e9ctricas instaladas en el legendario r\u00edo B\u00edo B\u00edo. Un pueblo que desgraciadamente hoy en d\u00eda vive las duras consecuencias de haber sido sobrepasado por una presi\u00f3n gubernamental soberbia,  haber perdido la batalla contra los grandes capitales internacionales, luego haber sido condenado a la relocalizaci\u00f3n de sus comunidades y hogares a otros sitios para inundar una tierra cargada de origen, significados, historia y valor incalculable para su preciada cosmovisi\u00f3n que honra y antepone a la naturaleza sobre todo aquello que a\u00fan el pensamiento occidental, ahora condicionado por el mercado neoliberal, no es capas de respetar y asimilar como principio fundamental en la vida. La sabidur\u00eda de las osadas hermanas Quintreman seguir\u00e1 en el legado de los que luchan y defienden la tierra como si fuera su propia madre. Este es su homenaje, un aporte a la memoria colectiva, a la discusi\u00f3n y la reflexi\u00f3n, ya que aqu\u00ed los hechos ocurridos son transversales a cualquier pueblo, el da\u00f1o que actualmente est\u00e1 sufriendo el medio ambiente es cr\u00edtico y los planes de negocio que gestiona la arrogancia empresarial siguen imponi\u00e9ndose hasta en los lugares m\u00e1s lejanos.\r\n", "name": "Quintreman - Crecer con Sabidur\u00eda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "33", "id": "2777"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  El pintor Javier Marticorena recibe una inesperada visita en su taller: \"Cabez\u00f3n\", un enorme Mast\u00edn Ingl\u00e9s. El perro pernocta en el lugar un par de noches, tiempo id\u00f3neo para un retrato. En medio de esta ins\u00f3lita convivencia, la confecci\u00f3n de la pintura no s\u00f3lo pondr\u00e1 a prueba la relaci\u00f3n del artista y su modelo, sino tambi\u00e9n la del hombre con el animal.", "name": "Cabez\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2780"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Derek y Giorgia, una j\u00f3ven pareja de bi\u00f3logos, se adentran en la hostil Tierra del Fuego para investigar la plaga devastadora de castores que est\u00e1n arrasando con el \u00e1rea.", "name": "Los castores", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "66", "id": "2793"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  La particular y an\u00f3mala circunstancia de que un soldado que custodia prisioneros en una de las c\u00e1rceles secretas de la dictadura militar se encuentre con un vecino y lo ayude, desencadena una secuencia de acontecimientos que hacen aparecer los oscuros circuitos de la operaci\u00f3n represiva de los aparatos de inteligencia del Ej\u00e9rcito, pero tambi\u00e9n los lazos de lealtad y amistad.", "name": "\u00a1Viva Chile Mierda!", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "89", "id": "2795"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Cr\u00f3nica de un Comit\u00e9 no es, ni pretende ser, una descripci\u00f3n de los objetivos y metas del comit\u00e9 solidario-pol\u00edtico formado tras la muerte de Manuel Guti\u00e9rrez, un chico de 16 a\u00f1os que muri\u00f3 por el disparo de un carabinero, al lado de Gerson, su hermano minusv\u00e1lido, durante una noche de protesta. Sino que, m\u00e1s bien, se  trata de una producci\u00f3n centrada en las experiencias de vida, sentimientos y reflexiones de la familia de Manuel Guti\u00e9rrez, sobre todo de su hermano Gerson y, junto a ello, se muestran fragmentos de acciones p\u00fablicas y vivencias cotidianas de algunos integrantes de la organizaci\u00f3n, especialmente, del dirigente Miguel Fonseca. Todo ello, en el contexto de la lucha desplegada a partir de la Impunidad.", "name": "Cr\u00f3nica de un comit\u00e9", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "100", "id": "2796"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Esta historia retrata el dif\u00edcil momento de Malak Sahioni, poeta y periodista siria establecida en Londres, Reino Unido. \u201cMi revoluci\u00f3n silenciosa\u201d aborda el tema de la soledad y la nostalgia de esta mujer madura que se somete diariamente a trabajar \u201cpara el enemigo\u201d y vivir los desastres del conflicto b\u00e9lico en su pa\u00eds, pero desde muy lejos de all\u00ed. Su vida personal y familiar tambi\u00e9n pasa por un mal momento, pero la esperanza es el motor que la mantiene en pie. Sus recuerdos, el pasado, la poes\u00eda y el presente se unen en esta pel\u00edcula que toca tangencialmente el conflicto en Siria desde el coraz\u00f3n de Malak.", "name": "Mi revoluci\u00f3n silenciosa", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "22", "id": "2769"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Campa\u00f1a por la alcald\u00eda de Valpara\u00edso. Los candidatos se pasean por la ciudad, saludan, sonr\u00eden hablan trivialidades, discursean. Se canta la canci\u00f3n nacional. Se hace presente la palabra vac\u00eda.", "name": "La copia feliz del Ed\u00e9n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "79", "id": "2794"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Un grupo de estudiantes secundarios se toma por 6 meses uno de los liceos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la capital, el Dar\u00edo Salas. Ante la indiferencia del gobierno y los medios de comunicaci\u00f3n, algunos radicalizan su lucha iniciando una huelga de hambre que se extender\u00e1 por 71 d\u00edas. Desde el inicio, la c\u00e1mara permanecer\u00e1 siempre con ellos, sin salir al exterior, y de esta manera, revelar\u00e1 la intimidad, los sue\u00f1os y conflictos de un movimiento social que tiene eco en diversos rincones del planeta.", "name": "Dar\u00edo en toma", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "93", "id": "2767"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Transcurren los a\u00f1os 90. En Chile, la actitud joven e inquieta, busca nuevos horizontes manifest\u00e1ndose a la par de la creaci\u00f3n musical. La producci\u00f3n ligada a herramientas electr\u00f3nicas, sintetizadores y tornamesas se complementa con la llegada de chilenos provenientes de Europa y Norteam\u00e9rica. La curiosidad art\u00edstica se propaga entre la creciente masa de individuos seguidora de estos nuevos sonidos. Grandes eventos p\u00fablicos y privados inundan las plazas y clubes sobrepasando las expectativas con la presencia de m\u00e1s de doscientos cincuenta mil espectadores en un solo evento. Productores y djs absorben esta cultura transform\u00e1ndola en un estilo de vida. Logrando a trav\u00e9s de los a\u00f1os un reconocimiento mundial, caracterizado por la exploraci\u00f3n de mezclas y sonidos que unen las ra\u00edces chilenas con los clubes m\u00e1s selectos de la escena europea y norteamericana.", "name": "We are Sudamerican beats", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "2760"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Marcelo Rossi, de 78 a\u00f1os, vive solo y sin familia. Conocido como \"El Elvis Porte\u00f1o\", deambula por las calles de Valpara\u00edso actuando como si se tratara del mism\u00edsimo Rey del Rock. Personaje peque\u00f1o pero con ambiciones gigantes, un hombre casi sin identidad que ha tomado una prestada, la cual le permite evadirse de su realidad. En su soledad se refugia, d\u00eda y noche vive como Elvis.", "name": "El Chilean Elvis", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "2763"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  La cinta, dirigida por Hern\u00e1n Caffiero (Documental \"Raza Brava\", 2008), fue producida por S3D Films, Tridi Films (pionera en la generaci\u00f3n de contenidos estereosc\u00f3picos a nivel nacional y sudamericano) y tuvo el apoyo de la Asociaci\u00f3n Nacional de F\u00fatbol Profesional (ANFP). \"El Sue\u00f1o de Todos\" es la culminaci\u00f3n de m\u00e1s de cuatro a\u00f1os de filmaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, que desarroll\u00f3 registros en distintas partes de Sudam\u00e9rica y el mundo, durante el proceso de calificaci\u00f3n y partidos amistosos del combinado nacional. Trabajando con 15 c\u00e1maras en cada partido, uso de gr\u00faas, soportes rigs, sumando as\u00ed m\u00e1s de 700 horas de grabaci\u00f3n.", "name": "El sue\u00f1o de todos", "formato": "Digital - 3D", "images": [], "duracion": "90", "id": "2738"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Cuatro historias de vida ligadas a O\u2019Higgins de Rancagua, se abrazan en el primer campeonato de f\u00fatbol, tras 58 a\u00f1os de historia. Los cuatro protagonistas relatan grandes episodios de la historia del club y c\u00f3mo ha sido su vida, acompa\u00f1ando a su gran amor. \r\n", "name": "O\u2019Higgins: La Primera", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "2789"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  La cinta narra en primera persona c\u00f3mo su realizador comienza investigando el proyecto de instalar un memorial a Jaime Guzm\u00e1n en la Plaza Italia de Santiago (centro popular de la capital chilena), chocando con el hermetismo de las autoridades a cargo, primero, y con la indiferencia de la gente despu\u00e9s. Impactado por esta situaci\u00f3n, logra convencer a los vecinos del sector para que se organicen y opongan al memorial ya en construcci\u00f3n. Tras muchos intentos frustrados, este diminuto movimiento ciudadano logra que el monumento no se construya en el coraz\u00f3n de Santiago.", "name": "La Batalla de Plaza Italia", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "60", "id": "151"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Registro del trabajo de cient\u00edficos en la base ant\u00e1rtica Gabriel Gonz\u00e1lez Videla. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega / Historia del Cine Experimental en la U. de Chile 1957-1973 de C. Salinas y H. Stange)", "name": "La Universidad en la Ant\u00e1rtica", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "37", "id": "793"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  PROPAGANDA es un seguimiento a la campa\u00f1a presidencial 2013, en medio del descontento social m\u00e1s importante de los \u00faltimos a\u00f1os. Una caravana de un solo auto cruza el desierto, una bandera de protesta cubre toda la Alameda, un candidato copuchea sobre las encuestas en un camar\u00edn. PROPAGANDA propone un viaje visual por los rincones m\u00e1s singulares de la elecci\u00f3n, invitando a reflexionar sobre la compleja relaci\u00f3n entre clase pol\u00edtica y ciudadan\u00eda, a trav\u00e9s de la mirada de distintos realizadores del pa\u00eds.", "name": "Propaganda", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "61", "id": "2741"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Un documental basado en Jorge Oyarz\u00fan Sardi, pintor, escritor y fot\u00f3grafo autodidacta que conversa sobre sus trabajos, experiencias y ficciones. Un conjunto de im\u00e1genes y cuentos musicalizados que conducen a las personalidades y creaciones del artista.", "name": "Oyarz\u00fan Sardi", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "26", "id": "2753"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Documental sobre las bellos parajes del norte chileno, en donde el sol y las altas temperaturas siempre est\u00e1 presente. Se muestran adem\u00e1s la arquitectura de las ciudades m\u00e1s importantes y la labor de la pesca de albacora.", "name": "Verano en invierno", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "962"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Primera Parte: descripci\u00f3n de Valdivia, la ciudad de las lluvias, luego del sismo que es considerado el de mayor intensidad en el mundo que existe desde que existe la posibilidad de medici\u00f3n cient\u00edfica. Segunda parte: los heroicos y tit\u00e1nicos esfuerzos desplegados por los obreros y t\u00e9cnicos para enfrentar la amenaza del desbordamiento del lago Ri\u00f1ihue. (Alicia Vega)", "name": "La Respuesta", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "70", "id": "257"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Secuencia filmada en la fiesta religiosa popular de la Virgen de Andacollo, Chile.", "name": "El Baile de los Chinos", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "11", "id": "1842"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Presentaci\u00f3n de todas las actividades de taller desarrolladas en la Escuela de Artes Aplicadas de Santiago.", "name": "Manos creadoras", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "1402"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  Documental de porspecci\u00f3n filmado en los trigales de la comunidad de Calquinhue, pr\u00f3xima al pueblo de Hualqui, provincia de Concepci\u00f3n. Rescata lo gestual en las diversas faenas de los comuneros afanados en cosechar el trigo, desde la siega hasta la aventa.", "name": "Trilla", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "520"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Fue realizado en Santiago por Sergio Larrain en 1962, \u00e9poca en que la agencia Magnum Photos decidi\u00f3 incursionar en el \u00e1mbito del cine documental, como una nueva \u00e1rea de desarrollo de la cooperativa. En ese contexto, Ren\u00e9 Burri le encarg\u00f3 a Larrain que hiciera un corto en 16mm sobre este tema que lo hab\u00eda llevado a incorporarse a la agencia, los ni\u00f1os abandonados. A pesar de producir peque\u00f1as joyas como \u00e9sta, la iniciativa no prosper\u00f3 como \u00e1rea dentro de la agencia.", "name": "Ni\u00f1os Vagabundos", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "4", "id": "2773"},
{"anio": "1958", "sinopsis": "\n  Primer trabajo de Aldo Francia, realizado con su c\u00e1mara personal de 8 mm.", "name": "Paris en Oto\u00f1o", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "349"},
{"anio": "1897", "sinopsis": "\n  Forma parte del grupo de pel\u00edculas filmadas por Luis Odd\u00f3 Osorio. Consideradas como, posiblemente, las primeras pel\u00edculas chilenas filmadas y exhibidas en el pa\u00eds.", "name": "Grupo de gananciosos en la partida de Football entre caballeros de Iquique y de la pampa", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "1", "id": "1523"},
{"anio": "1897", "sinopsis": "\n  Forma parte del grupo de pel\u00edculas filmadas por Luis Odd\u00f3 Osorio. Consideradas como, posiblemente, las primeras pel\u00edculas chilenas filmadas y exhibidas en el pa\u00eds.", "name": "Llegada de un tren de pasajeros del interior a Iquique", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "1", "id": "1521"},
{"anio": "1897", "sinopsis": "\n  Forma parte del grupo de pel\u00edculas filmadas por Luis Odd\u00f3 Osorio. Consideradas como, posiblemente, las primeras pel\u00edculas chilenas filmadas y exhibidas en el pa\u00eds.", "name": "Bomba Tarapac\u00e1 N\u00ba7", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1522"},
{"anio": "1914", "sinopsis": "\n  Se muestran las nuevas instalaciones del mineral Chuquicamata, propiedad de empresarios estadounidenses.", "name": "Revista de las nuevas instalaciones del mineral de Chuquimata o Los yankees en Chuquicamata", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2508"},
{"anio": "1897", "sinopsis": "\n  Un numeroso grupo de alegres j\u00f3venes y muchachos comparten en Cavancha. Entre medio, una pareja comienza a bailar una cueca.", "name": "Una cueca en Cavancha", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "1", "id": "1520"},
{"anio": "1900", "sinopsis": "\n  Espect\u00e1culo de las carreras de caballo de Vi\u00f1a del Mar. Antecedente del Derby, celebrado hasta hoy desde 1885.", "name": "Las carreras de Vi\u00f1a del Mar", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1518"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Luego del almuerzo, un aperitivo y sendos discursos del general del Estado Mayor Emilio K\u00f6rner, del general argentino Jos\u00e9 Ignacio Garmendia y del Delegado brasilero Carlos de Carvalho, entre otros, pasadas las 14:00 hrs. del 24 de septiembre de 1902, se da inicio al torneo h\u00edpico militar. Participan en la competencia jinetes del Regimiento Granderos, del Lanceros , del Cazadores, del Gu\u00edas y del Dragones.", "name": "El Torneo militar en el Club H\u00edpico (en honor de la delegaci\u00f3n argentina)", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2488"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Situaci\u00f3n filmada en el contexto de las fiestas patrias de 1902, en el Parque Cousi\u00f1o (actual Parque O\u2019Higgins). ", "name": "Paseo de huasos a caballo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2487"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Situaci\u00f3n filmada en el contexto de las fiestas patrias de 1902.", "name": "Una cueca bailada en una carpa del Parque Cousi\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2486"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  El viernes 19 pasada las 14:00 hrs. comienza la tradicional Parada Militar. Asiste el presidente German Riesco, las autoridades de Gobierno, militares, diplom\u00e1ticos, y la delegaci\u00f3n argentina del San Mart\u00edn.\r\n", "name": "Parada Militar del 19 en el Parque Cousi\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2444"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Filmaci\u00f3n del tradicional ejercicio del cuerpos de bomberos de Santiago. Pasadas las 13:00 hrs. del domingo 26 de octubre, las doce compa\u00f1\u00edas se formaron en los cuatro costados de la Plaza de Armas. Luego, en la Alameda, procedieron a realizarse los ejercicios y las competencias de rigor.", "name": "Ejercicio general de bomberos en la Alameda", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2445"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  A eso de las 11 a.m. del 28 de septiembre de 1902, cerca de 150 veteranos de la Guerra del Pac\u00edfico, precedidos por el Orfe\u00f3n de polic\u00eda, desfilan frente al Palacio de la calle Catedral, esquina Morand\u00e9, donde se hospeda la delegaci\u00f3n de marinos argentinos.", "name": "Desfile de veteranos del 79 (frente a delegaci\u00f3n arjentina)", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2442"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Filmaci\u00f3n del tradicional Te Deum por el D\u00eda de la Independencia nacional, en la Catedral Metropolitana, a un costado de la Plaza de Armas. Asiste el presidente de la Rep\u00fablica Germ\u00e1n Riesco, ministros, militares y otras autoridades importantes, incluida la delegaci\u00f3n argentina del San Martin.\r\n", "name": "El Te Deum del 18 de setiembre ", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2441"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Luego de pasar por Lota, la comisi\u00f3n de marinos argentinos, a bordo del crucero acorazado San Mart\u00edn, llega a Valpara\u00edso, pasadas las 9:00 AM, el 14 de septiembre de 1902. Una multitud los recibi\u00f3 en las inmediaciones del muelle Prat.\r\n", "name": "El San Mart\u00edn en aguas chilenas", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2443"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Se filma la llegada del presidente de la Rep\u00fablica de Chile German Riesco, acompa\u00f1ado de ministros, autoridades y funcionarios de gobierno, a la apertura del Congreso Nacional, el 1 de junio de 1902.", "name": "Apertura del Congreso Nacional ", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2440"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Reportaje a un desembarco de operarios en el muelle Prat de Valpara\u00edso. Pel\u00edcula perdida. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Desembarco de operarios en el muelle Prat", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "938"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  En Valpara\u00edso se celebrar\u00e1 la firma del tratado de los Pactos de Mayo entre Chile y Argentina. Con la llegada del acorazado San Mart\u00edn desde Argentina comienza este acto que atrae a gran cantidad de p\u00fablico el 14 de septiembre, algo que se extiendo unos d\u00edas despu\u00e9s a Santiago. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "La llegada de la Comisi\u00f3n Argentina de Marinos", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "1", "id": "939"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Actualidades chilenas ocurridas en actos de la vida p\u00fablica de Santiago y Valpara\u00edso en octubre de 1902. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Festival de vistas de Chile", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "940"},
{"anio": "1902", "sinopsis": "\n  Es el domingo 20 de abril de 1902 en Valpara\u00edso. Se presenta en la plaza An\u00edbal Pinto la revista del Cuerpo de Bomberos en su cl\u00e1sica presentaci\u00f3n anual. Ante un p\u00fablico expectante se realiza el desfile, competencia de grifos y el bautizo de los nuevos miembros.", "name": "Ejercicio general del Cuerpo de Bomberos", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "3", "id": "896"},
{"anio": "1903", "sinopsis": "\n  Se muestran lugares caracter\u00edsticos de la ciudad, incluyendo fachadas de locales comerciales como la tienda La V\u00e9nus, del Hotel Colon y de la cigarreria la Rep\u00fablica.", "name": "Vistas de la ciudad", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2497"},
{"anio": "1903", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula que muestra el incendio que sufri\u00f3 el buque \"Nesaia\" en la zona de Coloso, Antofagasta.", "name": "Incendio del buque \"Nesaia\"", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2499"},
{"anio": "1903", "sinopsis": "\n  Se exhiben una serie de vistas de la ciudad de Antofagasta y de sus casas comerciales.", "name": "Vistas de la ciudad y casas comerciales", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2496"},
{"anio": "1903", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula que da cuenta del templo de la Inmaculada Concepci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda en Antofagasta.", "name": "Inauguraci\u00f3n del templo de la Inmaculada Virgen Mar\u00eda", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2498"},
{"anio": "1903", "sinopsis": "\n  Filmaciones del balneario, con personas disfrutando de \u00e9l.", "name": "Los ba\u00f1os del Rhin", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2485"},
{"anio": "1903", "sinopsis": "\n  Un grupo de personas se disponen a almorzar y bailar unas zamacuecas al aire libre en Playa Ancha, animadas por el Huaso Rodr\u00edguez quien le obsequia al director de la revista Sucesos una marraqueta. Entremedio, se produce una pelea que es apaciguada por un polic\u00eda. Finalmente, el almuerzo se realiza alegremente.(Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)\r\n", "name": "Un paseo a Playa Ancha", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "2", "id": "941"},
{"anio": "1903", "sinopsis": "\n  Registro de una filmaci\u00f3n realizada el 19 de dicembre de 1902, en donde se aprecia el batall\u00f3n Esmeralda en el momento en que se realizan varios ejercicios.", "name": "Vistas del Batall\u00f3n Esmeralda", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2484"},
{"anio": "1907", "sinopsis": "\n  Im\u00e1genes que capturan la exposici\u00f3n de animales de la Quinta Normal, Santiago, en 1907, actividad organizada por la Sociedad Nacional de Agricultura y la Sociedad de Fomento de Razas Caballares. Evento de gran importancia comercial, cient\u00edfica y social que se realiza cada mes de octubre desde 1869. Previamente se realizaba en Estaci\u00f3n Central (por ello el nombre de Exposici\u00f3n) y el filme capta cuando ya se realiza en la Quinta Normal. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Exposici\u00f3n de Animales de la Quinta Normal", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "942"},
{"anio": "1909", "sinopsis": "\n  Distintas vistas sobre la visita del Presidente Pedro Montt a Antofagasta. Se divide en \"Desfile en honor de S.E. frente a la Intendencia\", \"El paso de S.E. y comitiva por las calles de Washington y Bol\u00edvar\", \"Los arcos en honor de S.E.\".", "name": "Visita del Presidente de la Rep\u00fablica a Antofagasta", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2500"},
{"anio": "1909", "sinopsis": "\n  Filmaci\u00f3n de la tradicional Parada Militar del 19 de septiembre, que se realiza en el entonces Parque Cousi\u00f1o (hoy Parque O'Higgins).", "name": "Revista militar en el Parque Cousi\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2469"},
{"anio": "1909", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula que muestra un ejercicio de gimnasia dentro del Instituto de Humanidades, ubicado donde se sit\u00faa actualmente, el Centro de Extensi\u00f3n de la Univeridad Cat\u00f3lica de Chile.", "name": "Revista de jimnasia en el Instituto de Humanidades", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2467"},
{"anio": "1909", "sinopsis": "\n  Vista que muestra un tradicional rodeo en una hacienda ubicada en la zona de Aculeo.", "name": "Escenas de un rodeo en la hacienda de Aculeo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2466"},
{"anio": "1909", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula captada el 14 de noviembre de 1909, en donde se efect\u00faa un partido de f\u00fatbol en Vi\u00f1a del Mar.", "name": "Gran match de football en traje de fantas\u00eda en Vi\u00f1a del Mar", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2468"},
{"anio": "1909", "sinopsis": "\n  M\u00e1s all\u00e1 del t\u00edtulo de esta pel\u00edcula, no se encuentra tanta informaci\u00f3n para una descripci\u00f3n.", "name": "La revista gimnasia en el colegio de San Ignacio", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2465"},
{"anio": "1909", "sinopsis": "\n  En el club h\u00edpico se dan cita las carreras para festejar las Fiestas Patrias, con presencia del mismo Presidente de la Rep\u00fablica y las familias m\u00e1s reputadas de Santiago. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Las carreras del 20 de setiembre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "943"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Registro de las concurrido sepelio del dirigente pol\u00edtico Juan Grove, asesinado por la fuerza p\u00fablica tras una manifestaci\u00f3n en contra del gobierno de la ciudad. Un hecho que conmocion\u00f3 a Antofagasta, dado la importancia de Grove.", "name": "Los funerales de Juan Grove", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2515"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Registro de paseantes por dos lugares caracter\u00edsticos de la ciudad de Antofagasta.", "name": "Paseos de familia por la Plaza Col\u00f3n y calle Prat", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2504"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Registro de un fuerte temporal azotando la bah\u00eda de la ciudad de Antofagasta.", "name": "El \u00faltimo temporal en la bah\u00eda", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2502"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Registro de la salida del p\u00fablico asistente a una misa en el templo en Antofagasta.", "name": "Salida de misa en el templo Vicarial", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2503"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Registro de las tradicionales carreras del Antofagasta Sporting Club.", "name": "Las carreras en el Antofagasta Sporting Club", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2501"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Trata sobre las carreras del 25 de septiembre en el Club H\u00edpico. Se divide en dos partes: \"Cl\u00e1sico La Copa, ganada por Pincho\", y \"Concurrencia en el paddock\".", "name": "Grandes carreras del 25", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2464"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Filme que muestra la partida del Presidente argentino Jos\u00e9 Figueroa Alcorta, quien hab\u00eda llegado al pa\u00eds el 16 de septiembre con motivo de las celebraciones del Centenario de la Independencia de Chile.", "name": "Regreso de Figueroa Alcorta a Buenos Aires", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2462"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Registro de la inauguraci\u00f3n del Palacio de Bellas Artes, ceremonia efectuada el 21 de septiembre en la Plaza Francia, ubicada frente al edificio, ante la presencia de los presidentes de Chile y Argentina que llegaron en carruajes y escoltados por  tropas de caballer\u00eda. Se dio inicio a la Exposici\u00f3n Internacional de Pintura y Esculturas con m\u00e1s de 1.400.", "name": "Inauguraci\u00f3n del Palacio de Bellas Artes", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2461"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Se ven los concurrentes a la tradicional exposici\u00f3n de animales que se realiza en la Quinta Normal, Santiago.", "name": "Llegada a la exposici\u00f3n de animales en la Quinta Normal", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2463"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  En el club h\u00edpico se dan cita las carreras para festejar el Centenario de la Rep\u00fablica, con presencia de autoridades y de la alta sociedad. Existieron dos versiones de esta pel\u00edcula, una realizada por la Compa\u00f1\u00eda \u00edtalo-chilena (estrenada en el teatro Uni\u00f3n Central) y otra por la Compa\u00f1\u00eda Cinematogr\u00e1fica del Pac\u00edfico (que exhibe en el teatro Variedades).", "name": "Las carreras del 20 de septiembre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2457"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Registro de la tradicional Parada Militar en el Parque Cousi\u00f1o, realizada el 19 de septiembre, con motivo de las festividades patrias. La pel\u00edcula se divide en nueve partes. Desfila el Colegio militar argentino, invitado especial por las fiestas del Centenario. Pel\u00edcula de la cual se conservan fragmentos.", "name": "Gran revista militar en el Parque Cousi\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2456"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Te Deum de Fiestas Patrias, realizado el 18 de septiembre de 1910. Asisten los presidentes de Chile y Argentina, delegaciones extranjeras, embajadores, cuerpos diplom\u00e1ticos, religiosos y parlamentarios.", "name": "Te Deum en la Catedral Metropolitana", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2455"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Se muestra la llegada del Presidente de Argentina, Jos\u00e9 Figueroa Alcorta, el 16 de septiembre de 1910 a Santiago, con motivo de las fiestas del Centenario de Chile. ", "name": "Llegada del Presidente de la Rep\u00fablica de Argentina", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2454"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Se da cuenta del encuentro de las actividades del club de equitaci\u00f3n de Quillota, desarrollado el 28 de agosto de 1910. Se incluye un baile de cueca dado por un pareja asistente al encuentro.", "name": "El gran paperchase de Quillota", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2453"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Registro de la Revista Naval Internacional verificada en la bah\u00eda de Valpara\u00edso el 14 de septiembre de 1910, como parte de los festejos conmemorativos del Centenario. El Vicepresidente de la Rep\u00fablica, Emiliano Figueroa Larra\u00edn a bordo del barco Zenteno recorri\u00f3 la fila de nav\u00edos de guerra, para luego iniciar el desfile de todas las naves, chilenas y extranjeras. Existieron dos versiones filmadas el mismo d\u00eda del hecho, una a cargo de la Compa\u00f1\u00eda Cinematogr\u00e1fica del Pac\u00edfico (estrenada en el Teatro Novedades y de la cual se conservan fragmentos) y otra perteneciente a la Compa\u00f1\u00eda \u00edtalo chilena, exhibida en el Teatro Uni\u00f3n Central.", "name": "Revista Naval en Valpara\u00edso", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2446"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Se filman los funerales del Vicepresidente de la Rep\u00fablica, El\u00edas Fern\u00e1ndez Albano, cuya muerte ocurri\u00f3 el 6 de septiembre de 1910.", "name": "Los funerales de Fern\u00e1ndez Albano", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2439"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Ubicado en el sur de Santiago, se realiza en el Parque Cousi\u00f1o un rodeo con gran cantidad de p\u00fablico asistente. El rodeo se realiz\u00f3 el 25 de diciembre de 1909. Es presentada bajo la producci\u00f3n de Chillian film.", "name": "Gran rodeo en el Parque Cousi\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "944"},
{"anio": "1911", "sinopsis": "\n  Se aprecia la revista del Regimiento Esmeralda, junto a paseos familiares por las calles de Antofagasta.", "name": "Revista del Regimiento Esmeralda", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2506"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Francisco Ram\u00f3n Undurraga y su esposa Ana Fern\u00e1ndez de Undurraga reciben a los invitados al matrimonio de su hija Marta con Carlos P\u00e9rez Rodriguez-Pe\u00f1a en la Vi\u00f1a Undurraga, ubicada en Santa Ana. Se realiza una fiesta en el parque. La pel\u00edcula es hecha a petici\u00f3n del mismo Francisco Ram\u00f3n Undurraga. Los invitados son trasladados en un tren que parte desde la Estaci\u00f3n Central hacia la Estaci\u00f3n Santa Ana. Una vez efectuado el matrimonio, los asistentes pudieron disfrutar de los paseos en carruajes y autom\u00f3viles, presenciar carreras de caballos y comer un buffet. Concurri\u00f3 el Vicepresidente Emiliano Figueroa, ministros de Estado, miembros del cuerpo diplom\u00e1tico y lo m\u00e1s selecto de la sociedad santiaguina. Existieron dos versiones, una a cargo de la Compa\u00f1\u00eda Cinematogr\u00e1fica del Pac\u00edfico (que se estren\u00f3 en el Teatro Variedades) y otra realizada por la Compa\u00f1\u00eda \u00cdtalo-Chilena (exhibida en el Teatro Uni\u00f3n Central). Se conservan fragmentos.", "name": "Gran paseo campestre en el fundo de Francisco Undurraga", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "947"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  A la Estaci\u00f3n Central llegan desde Argentina la Escuela Militar de ese pa\u00eds. Desfilar\u00e1n frente a La Moneda junto a la Escuela Militar Chilena. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "La llegada de la Escuela Militar Argentina", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "946"},
{"anio": "1910", "sinopsis": "\n  Fallecido en Alemania el 16 de agosto, se realizan en la Catedral de Santiago unas honras f\u00fanebres en honor del Presidente Pedro Montt, con presencia del Vice Presidente El\u00edas Fernandez Albano, ministros de Estado, Cuerpo Diplom\u00e1tico y parlamentarios. El cuerpo del Presidente viajar\u00e1 en barco para llegar a comienzos de 1911 a Valpara\u00edso.", "name": "Las Solemnes Honras F\u00fanebres del Presidente Montt", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "945"},
{"anio": "1911", "sinopsis": "\n  En el Parque Cousi\u00f1o se realiza la revista anual de las Fuerzas Armadas el d\u00eda 19 de septiembre. Numerosos espectadores presencian el desfile. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Revista militar en el Parque Cousi\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "11", "id": "948"},
{"anio": "1914", "sinopsis": "\n  Se aprecia un desfile de los marinos que forman parte de la tripulaci\u00f3n del crucero O'Higgins, el cual est\u00e1 de paso por Antofagasta.", "name": "Desfile de la mariner\u00eda del O'Higgins", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2513"},
{"anio": "1911", "sinopsis": "\n  Registradas dos d\u00edas antes de su estreno, se muestran el desfile y los ejercicios realizados por estas dos escuelas, evento ocurrido en la plaza principal de Antofagasta.", "name": "Ejercicios de las Escuelas 1 y 4", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2505"},
{"anio": "1911", "sinopsis": "\n  Fallecido en Alemania el 16 de agosto, llega desde un barco a Valpara\u00edso los restos del Presidente de Chile Pedro Montt. En tren son trasladados a Santiago rodeados de autoridades civiles y militares, todo bajo un estricto luto. Desde las ventanas del vag\u00f3n es posible ver la multitud de personas que le rinden en las calles el \u00faltimo homenaje al malogrado Presidente.", "name": "Los Funerales del Presidente Montt", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2481"},
{"anio": "1914", "sinopsis": "\n  Se registra otra demostraci\u00f3n a\u00e9rea del aviador Figueroa en el Sporting Club de Antofagasta.", "name": "El \u00faltimo vuelo del aviador Figueroa en el Sporting Club", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2512"},
{"anio": "1914", "sinopsis": "\n  Se exhiben varias vistas sobre la ciudad. La prensa destaca una llamada \"La princesa de Borb\u00f3n\", donde se ve a un reconocido personaje de la \u00e9poca. Se trataba de un travesti (su nombre real era Luis Fern\u00e1ndez) el cual fue parte de un grupo de hombres que se vest\u00edan de mujer a principios del siglo XX en pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. La principal raz\u00f3n de travestirse era estafar y robar a los incautos que ca\u00edan en sus garras. La Princesa de Borb\u00f3n fue el m\u00e1s popular de estos travestis estafadores.", "name": "La Revista Antofagasta n\u00famero 2", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2509"},
{"anio": "1914", "sinopsis": "\n  Se muestra una recepci\u00f3n a bordo del crucero O'Higgins, que est\u00e1 de paso por Antofagasta.", "name": "Una matin\u00e9 y baile a bordo del crucero nacional O'Higgins", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2511"},
{"anio": "1914", "sinopsis": "\n  Se registra la exhibici\u00f3n a\u00e9rea realizada en el Sporting Club de Antofagasta.", "name": "Los vuelos combinados de Castro y Figueroa en el Sporting Club de Antofagasta", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2510"},
{"anio": "1914", "sinopsis": "\n  Se registra la llegada del trasatl\u00e1ntico Ordu\u00f1a al puerto de Antofagasta.", "name": "La llegada del trasatl\u00e1ntico Ordu\u00f1a", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2507"},
{"anio": "1915", "sinopsis": "\n  Registro de los funerales del destacado pol\u00edtico peruano avecindado en Antofagasta, Guillermo Billinghurst.", "name": "Los funerales de Guillermo Billinghurst", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2516"},
{"anio": "1915", "sinopsis": "\n  Este largometraje documental registra detalladamente el proceso de extracci\u00f3n y comercializaci\u00f3n del Salitre.", "name": "La industria del salitre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "109", "id": "2514"},
{"anio": "1916", "sinopsis": "\n  La Federaci\u00f3n de Estudiantes de la Universidad de Chile (FECH) organizan la fiesta de la primavera que contempla desfiles de carros aleg\u00f3ricos, circo universitario, velada bufa en el Teatro Municipal y desfile final de comparsas.", "name": "La primera Fiesta de los Estudiantes de 1916", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "951"},
{"anio": "1918", "sinopsis": "\n  Registro de la coronaci\u00f3n del atleta chileno Juan Jorquera quien en los \u00faltimos Juegos Sudamericanos de Buenos Aires bate el r\u00e9cord mundial de marat\u00f3n corriendo 42.200 metros en 2 horas 23 minutos y 15 segundos. En el parque Cousi\u00f1o, ante ministros de Estado y altas autoridades de la \u00e9poca, se re\u00fanen diversos deportistas que homenajean al atleta. Posteriormente, 10 mil personas desfilan ante La Moneda solicitando la construcci\u00f3n del Estadio Nacional. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "La coronaci\u00f3n de Jorquera en el Parque Cousi\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "954"},
{"anio": "1917", "sinopsis": "\n  Registro de la labor que desarrolla la industria de Cemento Mel\u00f3n en La Calera. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Cemento Mel\u00f3n", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "952"},
{"anio": "1918", "sinopsis": "\n  Registra el regreso de submarinos chilenos adquiridos en Inglaterra a Coquimbo y luego se desplaza a Valpara\u00edso, en donde hay una gran multitud esperando su llegada. El Almirante G\u00f3mez Carre\u00f1o finaliza el acto con un discurso. Tuvo una extensi\u00f3n de 600 m de pel\u00edcula. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Los submarinos en aguas chilenas", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "953"},
{"anio": "1919", "sinopsis": "\n  Actualidades de Santiago, espec\u00edficamente de la calle Hu\u00e9rfanos, de las carreras de caballos y de diversas actividades sociales. Es una compilaci\u00f3n hecha por el director de sus noticiarios filmados por su productora como ", "name": "Actualidades chilenas", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1004"},
{"anio": "1919", "sinopsis": "\n  Documental que registra las consecuencias de un gran temporal ocurrido en el puerto. Se aprecia el varamiento del velero Petschili, azotado violentamente por las olas. Documental de gran \u00e9xito en Santiago y Valpara\u00edso, consta de dos rollos y se proces\u00f3 en Giambastiani Films. Est\u00e1 perdida.", "name": "El gran temporal de Valpara\u00edso", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1003"},
{"anio": "1920", "sinopsis": "\n  Documental que recoge la ins\u00f3lita nevaz\u00f3n que asota a Santiago el 12 de agosto de 1920.", "name": "Santiago bajo la nieve", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1006"},
{"anio": "1919", "sinopsis": "\n  Se captura las diferentes faenas que rodean el trabajo en torno al mineral El Teniente en Rancagua. Se muestra los habitantes y casa de Sewell, los ejecutivos, los trabajos de oficina, construcciones de tranques y centra hidroel\u00e9ctrica, las fiestas de fin de a\u00f1o. ", "name": "El mineral \"El Teniente\"", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "11", "id": "955"},
{"anio": "1920", "sinopsis": "\n  Reportaje a la Exposici\u00f3n Agr\u00edcola e Industrial de la ciudad de Temuco. Feria que da muestras de los progresos en estos campos. Paralelamente, se presentan tradiciones populares, concursos h\u00edpicos, juegos populares, etc. Este corto se muestra previo al largometraje de ficci\u00f3n de Giamastiani, ", "name": "La Gran Exposici\u00f3n de Temuco", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1005"},
{"anio": "1920", "sinopsis": "\n  Vistas de la ciudad de Santiago y su arquitectura. Se aprecian la Alameda, Estaci\u00f3n Mapocho, Cerro Santa Luc\u00eda, adem\u00e1s de edificios emblem\u00e1ticos como el Club de la Uni\u00f3n, la Universidad de Chile, la Biblioteca Nacional, El Palacio de Bellas Artes, el Banco Central, el Palacio de la Moneda y otros edificios gubernamentales.", "name": "Im\u00e1genes reencontradas de Santiago, a\u00f1os 20'", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "9", "id": "2971"},
{"anio": "1920", "sinopsis": "\n  El fundador de la Vi\u00f1a Undurraga, Francisco Ram\u00f3n Undurraga Vicu\u00f1a, recibe al infante Fernando de Baviera y Borb\u00f3n en su vi\u00f1a de Santa Ana. Esta visita ilustre realiza un paseo junto al senador Eliodoro Y\u00e1\u00f1ez y una gran comitiva. Posteriormente se realiza un banquete y un baile en honor al invitado.", "name": "Visitas a la Vi\u00f1a Undurraga II", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1008"},
{"anio": "1920", "sinopsis": "\n  Este trabajo, junto con mostrar el desarrollo y evoluci\u00f3n de la provincia en sus cuatro siglos presenta la llegada de las diversas personalidades que visitaron Punta Arenas para esta ocasi\u00f3n, entre los que se destac\u00f3 el pr\u00edncipe espa\u00f1ol Fernando VI de Borb\u00f3n. (Eliana Jara)", "name": "El desarrollo de un pueblo o Magallanes de Ayer y Hoy", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "40", "id": "550"},
{"anio": "1920", "sinopsis": "\n  Registro del paseo escolar que se realiza para festejar la promulgaci\u00f3n de la ley de Instrucci\u00f3n Primaria Obligatoria. Marchan m\u00e1s de 30 mil ni\u00f1os junto al Presidente de la Rep\u00fablica y sus ministros.", "name": "El paseo escolar del 12 de septiembre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1007"},
{"anio": "1921", "sinopsis": "\n  Registro de las actividades por la Fiesta de los Estudiantes, realizada en la primavera de 1921, en la Quinta Normal. Desfiles, concursos de belleza y hasta un imitador de Chaplin junto a su respectivo Pibe, se dan cinta en el lugar.", "name": "El desfile hist\u00f3rico universal", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1011"},
{"anio": "1921", "sinopsis": "\n  Documental sobre el viaje que se realiza en el Ferrocarril trasandino hacia la provincia de Mendoza, Argentina. Espec\u00edficamente a las termas de Cacheuta. Esta ser\u00e1 la \u00faltima pel\u00edcula de los hermanos Valck, luego s\u00f3lo Arnulfo se dedicar\u00e1 al cine, como director de fotograf\u00eda de pel\u00edculas de ficci\u00f3n.", "name": "Un viaje a Cacheuta", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1012"},
{"anio": "1921", "sinopsis": "\n  Largometraje documental que recorre el sur del pa\u00eds, destacando bellos paisajes de la zona y tambi\u00e9n acontecimientos como las consecuencias del terremoto de Villarica, las olimpiadas de la semana valdiviana, maniobras del Regimiento  de Artiller\u00eda Miraflores, el hundimiento del vapor Don Cristino en el r\u00edo Valdivia y la caza de ballenas. Este documental hecho por los hermanos Valck, fot\u00f3grafos y cineastas aficionados, quienes son de la tercera generaci\u00f3n de colonos alemanes de la zona de Valdivia, es una pel\u00edcula que realizan sobre su ciudad natal (Valdivia) y los alrededores de la zona.", "name": "El sur de Chile en pel\u00edcula", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1010"},
{"anio": "1921", "sinopsis": "\n  Registro sobre las actividades que se realizan por los festejos del descubrimiento del estrecho de Magallanes. Esta es la \u00faltima pel\u00edcula de Salvador Giambastiani, quien muere tras contraer tripanosomiasis, conocida como la enfermedad del sue\u00f1o.", "name": "Actualidades magall\u00e1nicas", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1009"},
{"anio": "1924", "sinopsis": "\n  Documental expl\u00edcitamente progapand\u00edstico y nacionalista que pretend\u00eda demostrar lo vigorosa y pr\u00f3spera que se encontraba la provincia de Tacna, que en aquel entonces estaba en disputa, pero, bajo influencia, inversi\u00f3n y administraci\u00f3n mayoritariamente chilena. ", "name": "Tacna y Arica", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "75", "id": "2688"},
{"anio": "1924", "sinopsis": "\n  En 1924, el Pr\u00edncipe Humberto de Saboya (m\u00e1s conocido como Humberto II, el ultimo rey de Italia) realiza una gira diplom\u00e1tica por Sudam\u00e9rica; luego de Brasil y Argentina cruza la cordillera en tren, por el paso Los Libertadores. Comisionada por el Gobierno chileno, Ren\u00e9e Oro filma desde la frontera, junto con tres camar\u00f3grafos no identificados, el tr\u00e1nsito del pr\u00edncipe y su comitiva camino a Santiago, donde son recepcionados el 21 de agosto. Las visitas y dem\u00e1s actividades protocolares de rigor tambi\u00e9n son profusamente filmadas. Esta producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica es \u201cdotada con toda clase de facilidades para cumplir su cometido\u201d e incluso con \u201cLocomotoras, autom\u00f3viles y aeroplanos\u2026\u201d, seg\u00fan El Mercurio. ", "name": "La llegada del Pr\u00edncipe Humberto de Saboya", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "2708"},
{"anio": "1922", "sinopsis": "\n  Filmaci\u00f3n de un hito de la aviaci\u00f3n nacional: el raid entre Chile y Brazil, protagonizado por el capit\u00e1n Aracena, que se prolong\u00f3 por 2 semanas (agosto-septiembre); 37 horas de vuelo; 3.700 Kms. recorridos. El documental comienza con actividades en la Escuela de Aviaci\u00f3n chilena, los preparativos del vuelo, sigue con tomas de Santiago y sus alrededores, contin\u00faa con el viaje y la llegada a Brasil, el recorrido por algunas de sus ciudades y, finalmente, el retorno triunfal de nuestros coterr\u00e1neos a la patria. El objetivo de la traves\u00eda fue llevar al primer mandatario brasilero los saludos de su par chileno (Arturo Alessandri) con motivo del Centenario de la Rep\u00fablica Verdeamarela", "name": "Raid Santiago-Rio de Janeiro", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "60", "id": "2687"},
{"anio": "1922", "sinopsis": "\n  Un gu\u00eda lo acompa\u00f1a en su visita a los principales centros tur\u00edsticos, hist\u00f3ricos e industriales. Arica y su Morro, Iquique, Antofagasta, la Pampa Salitrera, Valpara\u00edso. Luego visita los lugares m\u00e1s pintorescos de Santiago. Algunos \u00e9mulos de Caupolic\u00e1n. El Presidente (Arturo Alessandri) explica por qu\u00e9 le llaman El Le\u00f3n\u2026Los bailes nacionales: la cueca. Las bellezas del sur de Chile. La Regi\u00f3n Magall\u00e1nica, el Estrecho, los Canales, Punta Arenas y El Faro del Estrecho. (Eliana Jara)", "name": "El empuje de una raza", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "551"},
{"anio": "1922", "sinopsis": "\n  Registro de esta Casa de Salud ubicada en San Jos\u00e9 de Maipo (a 90 km de Santiago), lugar, dada sus caracter\u00edsticas de buen clima cordillerano, recomendable para la recuperaci\u00f3n de enfermos. Se da cuenta del servicio que presta esta Casa de Salud.", "name": "La Casa de Salud de San Jos\u00e9 de Maipo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1013"},
{"anio": "1923", "sinopsis": "\n  Registro de Artuffo y Cariola, del campeonato sudamericano de box entre el campe\u00f3n uruguayo Julio C\u00e9sar Fern\u00e1ndez y el campe\u00f3n chileno Luis Vicentini en 1923, adem\u00e1s registro de los entrenamientos, visitas a peri\u00f3dicos de la \u00e9poca y la presencia del Presidente Arturo Alessandri en el match.", "name": "Campeonato Sudamericano de Box, Vicentini vs Fern\u00e1ndez", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "70", "id": "2137"},
{"anio": "1925", "sinopsis": "\n  Documental que sigue la candidatura \u00fanica a Presidente de Emiliano Figueroa Larra\u00edn. Se aprecia la gira que realiz\u00f3 al sur del pa\u00eds promoviendo su candidatura.", "name": "La candidatura Figueroa Larra\u00edn", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2656"},
{"anio": "1924", "sinopsis": "\n  Documental exhibido, antes de su estreno comercial, en el Palacio de la Moneda y en el Sal\u00f3n de Honor del Congreso Nacional; re\u00fane, eventualmente, una serie de secuencias filmadas entre Valpara\u00edso y el Cabo de Hornos. No est\u00e1 claro qu\u00e9 desarrolla exactamente la pel\u00edcula, sin embargo, a partir de lo que indica la prensa, tiene un acentuado tono patri\u00f3tico en funci\u00f3n a los paisajes en cuesti\u00f3n. ", "name": "La perla del Pac\u00edfico", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2653"},
{"anio": "1924", "sinopsis": "\n  Registro tras minutos de su muerte, y luego el tumultuoso funeral del dirigente sindical y fundador en 1912 del Partido Obrero Socialista (luego, Partido Comunista de Chile), tras su suicidio el 19 de diciembre de 1924. Al escuchar los disparos el director consigue llegar a casa de Recabarren con su camar\u00f3grafo y filmar as\u00ed el cuerpo sin vida del reconocido dirigente. Luego, filma el gran funeral. Adquirida por el PC chileno, luego se pierde la pel\u00edcula hasta que es encontrado un fragmento de 6 minutos  en los estudios DEFA de Alemania en 1973. Regresa a Chile a trav\u00e9s del Goethe Institut, exhibi\u00e9ndose para la apertura de la Cineteca Nacional en el Centro Cultural Palacio La Moneda, el 7 de marzo de 2006, bajo el t\u00edtulo de ", "name": "Los Funerales de Luis Emilio Recabarren", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "9", "id": "1014"},
{"anio": "1925", "sinopsis": "\n  Cinta que sigue el trayecto de regreso del Presidente Alessandri de su destierro forzado en Europa, el cual dur\u00f3 seis meses. Seg\u00fan se informa en la prensa de la \u00e9poca, la cinta cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de autoridades de Brasil, Uruguay, Argentina y Chile. Pa\u00edses por donde pas\u00f3 el Presidente.", "name": "El viaje del Presidente Alessandri", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2655"},
{"anio": "1926", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula que registra el campeonato sudamericano desarrollado en Santiago, donde se enfrentaron las selecciones de Chile, Argentina, Uruguay, Paraguay y Bolivia. Los encuentros se realizaron en \u00d1u\u00f1oa. En los d\u00edas previos, la misma Andes Film exhibi\u00f3 el partido de Chile con Bolivia en el cine.", "name": "El 9\u00ba Campeonato de f\u00fatbol", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2659"},
{"anio": "1926", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula que muestra distintos lugares del sur de Chile, con un af\u00e1n tur\u00edstico. Las ciudades que se exhiben son: Valdivia, Puerto Montt, el Lago Llanquihue, Puerto Varas, Angol, Castro, entre otros.", "name": "Chile, futuro pa\u00eds del turismo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2658"},
{"anio": "1925", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula que registra la llegada del Presidente Arturo Alessandri a tierras chilenas, tras su retiro forzado por seis meses a Europa tras un movimiento militar ocurrido en 1924.", "name": "El regreso triunfal del Presidente Alessandri", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2654"},
{"anio": "1925", "sinopsis": "\n  Documental que sigue el viaje del Vicepresidente Luis Barros Borgo\u00f1o al sur del pa\u00eds. Se ven, adem\u00e1s, las obras de regad\u00edo del canal del Laja y del Melado, la F\u00e1brica Nacional de Pa\u00f1os del Tom\u00e9, el acorazado \"Latorre\" en el dique de Talcahuano, fotografiado desde la quilla hasta la cubierta, las festividades de la transmisi\u00f3n del mando, la llegada de las Embajadas extranjeras, la Revista Militar ante el nuevo Presidente y las Embajadas, la visita de S. E. a la Escuela de Caballer\u00eda.", "name": "Viaje al sur del Excmo. se\u00f1or Luis Barros Borgo\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2651"},
{"anio": "1925", "sinopsis": "\n  Registro sobre la visita del Presidente Arturo Alessandri a Valpara\u00edso. Se ve desde su salida de Santiago, a trav\u00e9s de la Estaci\u00f3n Mapocho, hasta su llegada al puerto donde se encuentra con sus habitantes con un discurso en la Intendencia. Luego, pasar\u00e1 revista a la escuadra nacional. La cinta finaliza con el banquete en honor del Presidente en la Escuela Naval.", "name": "El Presidente Alessandri en Valpara\u00edso", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2648"},
{"anio": "1926", "sinopsis": "\n  Registro de la \u00faltima pelea de la mayor estrella del boxeo chileno de los a\u00f1os 20: Luis Vicentini. Una pol\u00e9mica pelea contra el espa\u00f1ol Joaqu\u00edn Walls (tambi\u00e9n Valss) que fue definida por los puntos.", "name": "El match Vicentini - Walls", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2657"},
{"anio": "1926", "sinopsis": "\n  Una pel\u00edcula donde se observan las cualidades agr\u00edcolas del uso del salitre. Pel\u00edcula producida por la Asociaci\u00f3n de Propaganda Salitrera de Chile.", "name": "El cultivo del trigo y del salitre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2652"},
{"anio": "1928", "sinopsis": "\n  Registro de las actividades realizadas durante las Fiestas de la Primavera de 1928, en la ciudad de Temuco. Realizaci\u00f3n an\u00f3nima. ", "name": "Fiesta de la primavera", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "3", "id": "2974"},
{"anio": "1927", "sinopsis": "\n  Registros filmados por Manuel L\u00f3pez entre los a\u00f1os 1927 y 1929.", "name": "Recuerdos del Barrio Recoleta", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "3", "id": "2972"},
{"anio": "1928", "sinopsis": "\n  Breve registro de feria costumbrista y gran Revista Militar, evento realizado en isla Caut\u00edn, el 12 de octubre de 1928. Realizaci\u00f3n an\u00f3nima. ", "name": "Parada Militar", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "4", "id": "2975"},
{"anio": "1928", "sinopsis": "\n  Breve registro de acrobacias a caballo, en explanada del cerro \u00d1ielol, Temuco. Realizaci\u00f3n an\u00f3nima.", "name": "Acrobacias a caballo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "3", "id": "2973"},
{"anio": "1928", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula que registra la inauguraci\u00f3n del Casino de Vi\u00f1a del Mar, evento organizado por la Municipalidad de la ciudad. Se conserva una copia en la Cineteca de la U. de Chile.", "name": "Inauguraci\u00f3n del Casino de Vi\u00f1a del Mar", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1016"},
{"anio": "1928", "sinopsis": "\n  Registro de la arquitectura y lugares m\u00e1s caracter\u00edsticos de Santiago, como la Alameda, el barrio c\u00edvico, la Plaza de Armas y Santiago-Centro. Pel\u00edcula que forma parte del Archivo de la Cineteca de la U. de Chile.", "name": "El coraz\u00f3n de una naci\u00f3n", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1015"},
{"anio": "1929", "sinopsis": "\n  Breve Registro del D\u00eda del Carabinero, evento realizado en Temuco, el 4 de noviembre de 1928. Realizaci\u00f3n an\u00f3nima. ", "name": "D\u00eda del carabinero", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "4", "id": "2977"},
{"anio": "1929", "sinopsis": "\n  Vistas del Cerro San Crist\u00f3bal, en la ciudad de Santiago. Im\u00e1genes incluyen vistas de la ciudad en altura, paseo por el funicular, estatua de la Virgen de la Inmaculada Concepci\u00f3n y Zool\u00f3gico de Santiago. Se desconoce la autor\u00eda y data exacta del registro. ", "name": "Cerro San Crist\u00f3bal", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "4", "id": "2976"},
{"anio": "1929", "sinopsis": "\n  Se realiza un recorrido por el cerro Santa Luc\u00eda, mostrando sus jardines, construcciones y vegetaci\u00f3n. Se incluye im\u00e1genes de la tumba de Benjam\u00edn Vicu\u00f1a Mackenna, quien contribuy\u00f3 a hacer del cerro un lugar de esparcimiento. Este es el documental n\u00ba 14 del Instituto de Cinematograf\u00eda Educativa. Se conserva una copia en Centro Audiovisual del Ministerio de Educaci\u00f3n.", "name": "El cerro Santa Luc\u00eda", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "14", "id": "1020"},
{"anio": "1929", "sinopsis": "\n  Registro de ejercicios realizados por gimnastas para ejemplo de apoyo docente. Primera pel\u00edcula  del Instituto de Cinematograf\u00eda Educativa de la Universidad de Chile (ICE), que buscaba realizar una serie de documentos con af\u00e1n educativo, una experiencia pionera en este sentido. Este documental se estrena en la inauguraci\u00f3n del Instituto.", "name": "Educaci\u00f3n f\u00edsica", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1017"},
{"anio": "1929", "sinopsis": "\n  Documental sobre la labor de la Cruz Roja Chilena. Se habla de sus miembros y locales, actividades y servicios. Como cursos para socias, atenci\u00f3n en policl\u00ednicos, atenci\u00f3n en dispenciarios  populares, reuniones de instructoras con grupos familiares necesitados de apoyos y asistencia en hospitales. Finaliza con el juramento de nuevas integrantes. Se conserva en los archivos de Cruz Roja Chilena.", "name": "Cruz Roja Chilena", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "1018"},
{"anio": "1931", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula que registra los acontecimientos que llevaron a la salida del gobierno del General Carlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo y el posterior ascenso de Juan Esteban Montero a la Presidencia.", "name": "La pel\u00edcula de la revoluci\u00f3n", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2705"},
{"anio": "1930", "sinopsis": "\n  Vistas de la ciudad de Vi\u00f1a del Mar, la llamada \"ciudad jard\u00edn\". El registro incluye calles y edificios emblem\u00e1ticos, como la plaza Vergara, el reloj donado por el Almirante Simpson, el Teatro Municipal y el Coliseo Popular, \u00e9ste \u00faltimo edificio demolido a fines de la d\u00e9cada de los '70 y reemplazado por la actual Plaza O'Higgins. Se conserva en la Cineteca de la Universidad de Chile. (Cinetecavirtual.cl)", "name": "Vi\u00f1a del Mar, la ciudad jard\u00edn", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "2978"},
{"anio": "1933", "sinopsis": "\n  Documental realizado en el extremo sur de Chile y Argentina, en Tierra del Fuego y Patagonia. Se muestran abor\u00edgenes onas, y\u00e1manes y se adentra en su cultura y sus actividades, como ver a un ona fabricando su arco de haya y una curaci\u00f3n, tambi\u00e9n mujeres cosiendo pieles y un grupo de y\u00e1manes confeccionando una canoa. Tambi\u00e9n se da cuenta de la prosperidad de la ciudad de Punta Arenas y se muestran ovejeras. Se conserva una copia \u00edntegra en 35 mm en Tur\u00edn (Italia) y una de 16 mm en el Museo de la Congregaci\u00f3n Salesiana de Punta Arenas.", "name": "Tierras magall\u00e1nicas", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "50", "id": "1022"},
{"anio": "1930", "sinopsis": "\n  Ubicado en la comuna de Recoleta, se ven las diversas actividades educativas del Liceo Valent\u00edn Letelier. Clases de biolog\u00eda, educaci\u00f3n f\u00edsica, laboratorio, ensayos de la banda instrumental, etc. Documental encargado por el mismo gobierno. La cinta es encontrada en la biblioteca del liceo y es traspasado a VHS en 1980, desde entonces se pierde el rastro de la cinta original hasta que el Ministerio de Educaci\u00f3n se la compra a un coleccionista privado. Se realiza la restauraci\u00f3n a cargo de Daniel Sandoval, con la asistencia de Carmen Brito y con musicalizaci\u00f3n de Jorge Carrasco en 1995. Est\u00e1 disponible para verse gracias a cinechileno.org.", "name": "Actividades del Liceo Valent\u00edn Letelier", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "14", "id": "1019"},
{"anio": "1933", "sinopsis": "\n  Se aprecian los edificios m\u00e1s caracter\u00edsticos de Santiago: la casa Velasco, la Casa Colorada, el palacio La Moneda. Se ve la construcci\u00f3n del Barrio C\u00edvico, la esquina de las calles Moneda y Teatinos, el edicifio Comercial Edwards. Finalmente, se ve el Santiago nocturno, viendo la iglesia de Los Sacramentinos, la Intendencia y la calle Ahumada iluminadas. Se conserva una copia en el Centro Audiovisual del Ministerio de Educaci\u00f3n.", "name": "Santiago", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1021"},
{"anio": "1931", "sinopsis": "\n  De realizador no identificado. Inicialmente se le atribuy\u00f3 el t\u00edtulo La ca\u00edda del gobierno de Carlos Ib\u00e1\u00f1ez del Campo, pues las im\u00e1genes registran a la multitud en la ciudad de Santiago tras la ca\u00edda del dictador, quien renunci\u00f3 a la presidencia y sali\u00f3 del pa\u00eds rumbo al exilio en Argentina el 26 de julio de 1931.  La pel\u00edcula fue estrenada el d\u00eda 29 del mismo mes en a lo menos siete salas. El presidente del Senado, Pedro Opazo Letelier, asumi\u00f3 interinamente la presidencia y el ex ministro de Ib\u00e1\u00f1ez, Juan Esteban Montero, la vicepresidencia, y luego fue elegido presidente, aunque su mandato dur\u00f3 apenas hasta 1932.", "name": "El Derrumbe de un R\u00e9gimen", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2646"},
{"anio": "1935", "sinopsis": "\n  Documental que indaga sobre los veteranos de la Guerra del Pac\u00edfico. Se ven im\u00e1genes del Cuerpo de Inv\u00e1lidos de la calle Blanco frente al Parque Cousi\u00f1o, edificio que los alberga. All\u00ed reciben atenci\u00f3n, con dormitorios, salas de estar, comedores, enfermer\u00eda, capilla, roper\u00eda, peluquer\u00eda y lavander\u00eda. Todo dirigido por el coronel Enrique Phillips. Se conserva una copia sin sonido en los archivos del Centro Audiovisual del Ministerio de Educaci\u00f3n.", "name": "Reliquia de glorias navales", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1023"},
{"anio": "1938", "sinopsis": "\n  Documental sobre la inauguraci\u00f3n del Estadio Nacional, el 3 de diciembre de 1938, con 80 mil espectadores. Asiste el Presidente Arturo Alessandri. Un atleta da inicio a las actividades izando la bandera chilena, sucedi\u00e9ndose desfiles de deportistas, gimnasia y danza. Estas im\u00e1genes se alternan con entrenamientos sin p\u00fablicos de diversos deportes. Al final desfilan cadetes de la Escuela Militar. Se conserva sin sonido en el Centro Audiovisual del Ministerio de Educaci\u00f3n.", "name": "El Estadio Nacional", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "1024"},
{"anio": "1939", "sinopsis": "\n  Documental sobre el significado de la identidad nacional y las caracter\u00edsticas del sujeto chileno.", "name": "\u00bfQu\u00e9 es la chilenidad?", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "6", "id": "2979"},
{"anio": "1939", "sinopsis": "\n  Registro del terremoto que azota al sur de Chile en 1939 con epicentro en Chill\u00e1n. Las im\u00e1genes fueron filmadas siguiendo el recorrido de la comitiva presidencial por la zona devastada, entre Curic\u00f3 y Bulnes.", "name": "Terremoto", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "7", "id": "1139"},
{"anio": "1939", "sinopsis": "\n  Registro de las consecuencias que caus\u00f3 el terremoto de Chill\u00e1n de 1939.", "name": "El terremoto de Chill\u00e1n", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "14", "id": "1138"},
{"anio": "1940", "sinopsis": "\n  presenta a la regi\u00f3n de Ays\u00e9n cuando \u00e9sta ten\u00eda 21.795 habitantes, a pocos a\u00f1os de iniciarse la colonizaci\u00f3n. Muestra las ciudades de Coyhaique y Ays\u00e9n, las m\u00e1s importantes de esta zona. Las actividades ganaderas, especialmente la ovejera y vacunos, y los formidables paisajes, lagos, campo de hielos norte, ventisqueros, r\u00edos, que constituyen su patrimonio natural.  La pel\u00edcula se recuper\u00f3 sin banda sonora.", "name": "Ays\u00e9n, tierra del porvenir", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "9", "id": "1140"},
{"anio": "1941", "sinopsis": "\n  Documental que repasa la visita que realiza el Canciller Oswaldo Aranha a Chile en Noviembre de 1941. En la pel\u00edcula se puede ver la recepci\u00f3n que organiza el vicepresidente en ejercicio ante la muerte de Pedro Aguirre Cerda, don Jer\u00f3nimo M\u00e9ndez Arancibia, as\u00ed como actividades protocolares como la visita a la Universidad de Chile y la realizaci\u00f3n de un partido de f\u00fatbol en el Estadio Nacional entre los equipos de la Universidad de Chile y Universidad Cat\u00f3lica. (Cinetecavirtual.cl)", "name": "El Canciller Aranha en Chile", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "2980"},
{"anio": "1941", "sinopsis": "\n  Se muestran peque\u00f1os acontecimientos del vivir cotidiano, principalmente en exteriores, para as\u00ed dar cuenta de lo importancia de la naturaleza para una mejor calidad de vida. Es el primer trabajo de Patricio Kaulen como director, se conserva una copia en la Cineteca Nacional.", "name": "Historias del tiempo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "1027"},
{"anio": "1941", "sinopsis": "\n  Reportaje a la actividad de la pesca en alta mar en aguas chilenas.", "name": "La pesca en alta mar", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1026"},
{"anio": "1941", "sinopsis": "\n  Se habla de la historia del desarrollo y el progreso de Santiago, en sus 400 a\u00f1os de su fundaci\u00f3n.", "name": "Santiago del Nuevo Extremo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1025"},
{"anio": "1942", "sinopsis": "\n  Registro de expedici\u00f3n encabezada por el cient\u00edfico Alejandro Lipschutz en Tierra del Fuego, producido por el Servicio Cinematogr\u00e1fico de la Direcci\u00f3n de Informaci\u00f3n y Cultura. Se desconoce la autor\u00eda y fecha exacta del registro. Se conserva en la Cineteca de la Universidad de Chile. (Cinetecavirtual.cl)", "name": "Tierra del Fuego", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "8", "id": "2982"},
{"anio": "1943", "sinopsis": "\n  Documental sobre la provincia de Tarapac\u00e1, sus sectores des\u00e9rticos y cordilleranos. Grandes empresarios y peque\u00f1os productores hablan de su trabajo y pasar.", "name": "Tarapac\u00e1, un pasado y un porvenir", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1028"},
{"anio": "1942", "sinopsis": "\n  El documental resume el mandato del Presidente Pedro Aguirre Cerda, desde los festejos de su elecci\u00f3n en 1938 hasta su muerte el 25 de Noviembre de 1941. Incluye im\u00e1genes del \u00faltimo discurso dado por el mandatario y su masivo funeral en las calles de Santiago. Se conserva en la Cineteca de la Universidad de Chile. (Cinetecavirtual.cl)", "name": "Funerales del Presidente Pedro Aguirre Cerda", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "2981"},
{"anio": "1944", "sinopsis": "\n  Documental historico de la festividad de la Virgen del Carmen de la Tirana efectuada el 16 de Julio del a\u00f1o 1944, en la cual se aprecian las familias de las distintas salitreras del Norte Grande de nuestro pais, junto a sus respectivos bailes, como son: El Baile Chino, Las Cuyacas, Los Chunchos, Los Morenos Canarios, Los Pieles Rojas y los \"Diablos Sueltos\".", "name": "La Tirana", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1360"},
{"anio": "1944", "sinopsis": "\n  Reportaje a las instalaciones de la Compa\u00f1\u00eda Carbon\u00edfera Schwager. Se da cuenta de sus logros como empresa y se va contando la historia de la mina desde su fundaci\u00f3n en el siglo XIX, cuando la obra estaba a cargo de Federico Schwager. Se muestra la extracci\u00f3n del carb\u00f3n, acci\u00f3n que se realiza tras adentrarse a un t\u00fanel que penetra en el mar, por intermedio de estrechas galer\u00edas.", "name": "Carb\u00f3n chileno", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "1039"},
{"anio": "1944", "sinopsis": "\n  Un transeunte (Jorge Reynaud) sufre un accidente debido a su imprudencia. Esa situaci\u00f3n puede evitarse gracias a distintas disposiciones que se van describiendo en el documental.", "name": "Tr\u00e1nsito", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1038"},
{"anio": "1944", "sinopsis": "\n  Documental que presenta el proceso de pausteurizaci\u00f3n de la leche en la Central.", "name": "Central de Leche", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1029"},
{"anio": "1945", "sinopsis": "\n  Documental sobre las Fiestas Patrias y las actividades relacionadas con la festividad en el mes de septiembre. Esta vez, luego de realizar de manera solitaria su anterior documental, Kramarenco se hace acompa\u00f1ar de destacados profesionales, como Ricardo Younis (Director de fotograf\u00eda) y Andr\u00e9s Martorell (camar\u00f3grafo).", "name": "Fiestas Patrias", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1042"},
{"anio": "1945", "sinopsis": "\n  Documental realizado de forma totalmente independiente, en una \u00e9poca en que Chile Films privilegia grandes producciones.", "name": "Patr\u00f3n y obrero", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1041"},
{"anio": "1945", "sinopsis": "\n  La interacci\u00f3n del hombre y las industrias, en el entorno de la naturaleza, da cuenta de una mejor calidad de vida.", "name": "Hombres y metales", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1040"},
{"anio": "1946", "sinopsis": "\n  Registro de las Escuelas de Verano de la Universidad de Chile y de los profesores que las imparten, incluyendo a Amanda Labarca, reconocida dirigente feminista.", "name": "Escuelas de verano", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "60", "id": "2983"},
{"anio": "1946", "sinopsis": "\n  Distintas tomas de paisajes nacionales hechas en tecnicolor por el fot\u00f3grafo Rodolfo Gertsman. Se exhibe en el Instituto Chileno Norteamericano de Cultura, junto a un corto realizado en Isla de Pascua, hecho por el mismo Gertsman.", "name": "Visi\u00f3n de Chile en colores", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2739"},
{"anio": "1946", "sinopsis": "\n  Un documental que reflexiona sobre el vagabundeo infantil en la ciudad y en el campo.", "name": "\u00bfA d\u00f3nde vas?", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1146"},
{"anio": "1946", "sinopsis": "\n  A partir de su secci\u00f3n \"La c\u00e1mara inocente\" de revista Ecr\u00e1n, el director realiza un reportaje a varias pel\u00edculas que se est\u00e1n realizando en Chile, con escenas de los actores chilenos y extranjeros.", "name": "La c\u00e1mara inocente", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1144"},
{"anio": "1946", "sinopsis": "\n  Se muestra el trabajo que hay en cielo y tierra dentro de Lan Chile (L\u00ednea a\u00e9rea Nacional).", "name": "Ruta en las nubes", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1145"},
{"anio": "1946", "sinopsis": "\n  Documental que muestra la historia de las salitreras en el norte de Chile, desde sus inicios hasta llegar a la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n m\u00e1s tecnologizada. Se exhibe en Espa\u00f1a y en el Festival de Cine de Cannes de 1949.", "name": "Salitre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "1043"},
{"anio": "1947", "sinopsis": "\n  Documental realizado en la mina de Chuquicamata durante las fiestas patrias del a\u00f1o 1947, registra los h\u00e1bitos y celebraciones populares en el mineral.", "name": "Un 18 en Chuquicamata", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "7", "id": "2984"},
{"anio": "1948", "sinopsis": "\n  Se muestran distintos aspectos de la ciudad, as\u00ed como tambi\u00e9n los trabajos en la Refiner\u00eda de Az\u00facar.", "name": "Vi\u00f1a del Mar", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2743"},
{"anio": "1947", "sinopsis": "\n  Expedici\u00f3n de la Marina en una misi\u00f3n investigadora a la Ant\u00e1rtica.", "name": "Ant\u00e1rtida chilena", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "80", "id": "1148"},
{"anio": "1947", "sinopsis": "\n  Registro de las canchas de esqu\u00ed del pa\u00eds, junto con demostraciones del camp\u00e9on franc\u00e9s Emile Allais", "name": "Surcos en la cumbre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1147"},
{"anio": "1948", "sinopsis": "\n  Se muestra la actividad de la Asociaci\u00f3n de Due\u00f1as de Casa, dirigida por la esposa del Presidente Gonz\u00e1lez Videla, Rosa Markmann Reijer de Gonz\u00e1lez Videla.", "name": "Asociaci\u00f3n de Due\u00f1as de Casa", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2742"},
{"anio": "1947", "sinopsis": "\n  Registro del primer viaje las tierras ant\u00e1rticas chilenas.", "name": "Primera expedici\u00f3n ant\u00e1rtica chilena", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "31", "id": "1108"},
{"anio": "1949", "sinopsis": "\n  Documental sobre el paisaje y el habitante del sur de Chile.", "name": "La cruz p\u00farpura", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1301"},
{"anio": "1948", "sinopsis": "\n  Reportaje a los clubes a\u00e9reos civiles del pa\u00eds para dar cuenta de su actividad y significado en la vida de la poblaci\u00f3n.", "name": "La aviaci\u00f3n civil en Chile", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1149"},
{"anio": "1949", "sinopsis": "\n  Reportaje al Servicio de Radio y Cine Educativos del Ministerio de Educaci\u00f3n en que se va dando cuenta de sus distintas secciones de prestaci\u00f3n de apoyo a la docencia escolar: grabaciones, preparaci\u00f3n de programas de radioteatro, biblioteca, cine, estudio y laboratorio fotogr\u00e1fico, pr\u00e9stamo de materiales.", "name": "Cauces de cultura", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1302"},
{"anio": "1949", "sinopsis": "\n  Un reportaje sobre las actividades que se realizan para las fiestas patrias. Se ve el Ted\u00e9um en la Catedral Metropolitana, llegada de los marinos a la Estaci\u00f3n Central y el desfile por las calles del centro. Las ramadas y festejos en el parque Cousi\u00f1o y la Parada Militar en el mismo parque ante la mirada del Presidente de la Rep\u00fablica.", "name": "Festividades patrias", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1260"},
{"anio": "1949", "sinopsis": "\n  Una pareja se ve involucrada en diferentes situaciones relacionados con el tr\u00e1nsito p\u00fablico, demostrando lo poco que la ciudadan\u00eda respeta ciertas reglas.", "name": "\u00c9l y ella", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "4", "id": "1175"},
{"anio": "1950", "sinopsis": "\n  Se comienza viendo la ciudad de Santiago y el uso que ah\u00ed se le hace el acero. Luego se aprecia Huachipato y todo el proceso del producto, tambi\u00e9n la importancia de la empresa.", "name": "Acero", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1307"},
{"anio": "1950", "sinopsis": "\n  Documental sobre la historia de la Isla Juan Fern\u00e1ndez. Se aprecian las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas del lugar y de los habitantes, costumbres y quehaceres.", "name": "La Isla Robinson Crusoe", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1305"},
{"anio": "1950", "sinopsis": "\n  Las tradicionales siembras de papas de la Isla grande de Chilo\u00e9 se ven afectadas por el tiz\u00f3n, plaga que termina inutilizando las siembras.", "name": "El tiz\u00f3n de la papa", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1306"},
{"anio": "1950", "sinopsis": "\n  Documental que arma un relato hist\u00f3rico sobre el desarrollo de la extracci\u00f3n en Chile desde la llegada de los conquistadores espa\u00f1oles hasta una actualidad en donde la extracci\u00f3n se ha industrializado, as\u00ed como la exportaci\u00f3n.", "name": "El Cobre, vida y milagros de un metal", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "50", "id": "1304"},
{"anio": "1950", "sinopsis": "\n  Se presentan las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas y culturas de la Isla de Pascua. Se da cuenta, tambi\u00e9n, del aislamiento en que vive la poblaci\u00f3n.", "name": "Isla de Pascua", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "25", "id": "1303"},
{"anio": "1951", "sinopsis": "\n  Se registra la epidemia de viruela en Chile, focalizada en Talca. Se muestra el trabajo realizado para enfrentar la enfermedad en el Hospital regional", "name": "La viruela", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1313"},
{"anio": "1951", "sinopsis": "\n  Registro del paisaje chileno desde el morro de Arica hasta el extremo sur. Es uno de los primeros registros en Technicolor realizados en el pa\u00eds.", "name": "Chile en colores", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1312"},
{"anio": "1951", "sinopsis": "\n  Documental sobre la industria de textiles en Chile, cuya tecnolog\u00eda es una de las m\u00e1s avanzadas de Am\u00e9rica Latina. Se ven as\u00ed, varias empresas.", "name": "Textilandia", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1311"},
{"anio": "1951", "sinopsis": "\n  Documental sobre los clubes rurales organizados para capacitar a sus j\u00f3venes integrantes en el desempe\u00f1o de labores locales.", "name": "Los clubes juveniles 4 C", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1310"},
{"anio": "1951", "sinopsis": "\n  Expone la realidad de la ganader\u00eda ovejera y sus posibilidades de mejoramiento.", "name": "Chile y su explotaci\u00f3n ovina", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1309"},
{"anio": "1951", "sinopsis": "\n  Documental sobre la ciudad de Concepci\u00f3n en IV centenario.", "name": "Concepci\u00f3n, cuatro siglos de progreso de una provincia", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1308"},
{"anio": "1952", "sinopsis": "\n  Informaci\u00f3n respecto del quiste hid\u00e1tico que afecta a los seres humanos y animales.", "name": "El quiste hid\u00e1tico", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1315"},
{"anio": "1951", "sinopsis": "\n  Reportaje al Jard\u00edn Zool\u00f3gico de Santiago, ubicado en el Cerro San Crist\u00f3bal, cuyas instalaciones datan de 1925. Esta pel\u00edcula fue considerada perdida.", "name": "Jard\u00edn Zool\u00f3gico Nacional", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1141"},
{"anio": "1953", "sinopsis": "\n  La relaci\u00f3n del hombre y la naturaleza, en espec\u00edfico, con las monta\u00f1as. Se muestran diversos aspectos y situaciones del paisaje de la cordillera chilena.", "name": "El hombre y la monta\u00f1a", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1320"},
{"anio": "1952", "sinopsis": "\n  Registro de las funciones y actividades de las oficinas de Correos y tel\u00e9grafos de Chile.", "name": "Correos y Tel\u00e9grafos", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1314"},
{"anio": "1953", "sinopsis": "\n  Documental sobre la planta de la industria Nestl\u00e9, ubicada en la ciudad de Los \u00c1ngeles, en el sur de Chile. Se realiza un seguimiento de la producci\u00f3n de los productos l\u00e1cteos.", "name": "Reportaje blanco", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1319"},
{"anio": "1953", "sinopsis": "\n  Historia de la miner\u00eda del carb\u00f3n y de la vida de los trabajadores de la zona de Concepci\u00f3n. Se muestran las celebraciones por el centenario de la Compa\u00f1\u00eda Carbon\u00edfera e Industrial, inaugurada en 1852 por su fundador y propietario Mat\u00edas Cousi\u00f1o.", "name": "Cien a\u00f1os del carb\u00f3n de Lota", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "40", "id": "1317"},
{"anio": "1953", "sinopsis": "\n  Registro de las distintas \u00e9pocas de la historia de Chile y sus personajes t\u00edpicos. Se muestran las primeras inquietudes mineras en Copiap\u00f3, el salitre, el cobre, la pesca, los bosques del sur, la moderna industrializaci\u00f3n de Huachipato, Paipote y Enap.", "name": "Chile y su pueblo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1316"},
{"anio": "1954", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula sobre la industria de la betarraga azucarera.", "name": "Az\u00facar Chilena", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2810"},
{"anio": "1954", "sinopsis": "\n  Seg\u00fan la nota aparecida en revista Ecran, se trata de un film que registra un d\u00eda domingo dentro del parque Quinta Normal.", "name": "Quinta Normal", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "6", "id": "2805"},
{"anio": "1954", "sinopsis": "\n  Documental sobre la fiesta de Quasimodo, la cual se celebra el domingo siguiente al de la Pascua de la Resurrecci\u00f3n.", "name": "Quasimodo en San Jos\u00e9 de Maipo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1322"},
{"anio": "1954", "sinopsis": "\n  Documental sobre el sur de Chile con diversos episodios, donde se incluye la adaptaci\u00f3n del cuento \"El \u00faltimo cuatrero\" de Luis Anselmo Hern\u00e1ndez.", "name": "Panoramas sure\u00f1os", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1321"},
{"anio": "1954", "sinopsis": "\n  Institucional ficci\u00f3n que muestra la vida de un estudiante de medicina al cual se interesa por el camino del sacerdocio ya que se da cuenta de su vocaci\u00f3n de servicio. En este seminario el estudiante encuentra el deseo de compartir su vocaci\u00f3n y fe, adem\u00e1s se muestran la vida de los estudiantes para ser  sacerdote \r\nJesuita, mostrando sus estudios y relaci\u00f3n con los dem\u00e1s  compa\u00f1eros. En si es una muestra de todo lo que tiene que realizar un jesuita \r\ntransform\u00e1ndose en alabanza a lo que es ser un jesuita. (PUC)", "name": "As\u00ed comenz\u00f3 mi vida", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "34", "id": "914"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Documental institucional de la Compa\u00f1\u00eda Minera Santa Fe y sus trabajos en la explotaci\u00f3n del hierro en los puertos de Cha\u00f1aral, Caldera y el entonces desconocido yacimiento El Laco.", "name": "El Hierro", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "17", "id": "2871"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Documental sobre el puerto de Arica, el cual acoge adem\u00e1s a ciudadanos peruanos y bolivianos por sus ventajas econ\u00f3micas.", "name": "Arica, puerto libre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1353"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Luego de presentarse el Centro de Investigaciones At\u00f3micas para la Paz, en Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, se informa mediante una explicaci\u00f3n gr\u00e1fica sobre las bases de la divisi\u00f3n del \u00e1tomo y la fuerza que ese proceso libera. Finalmente, en Chile se hace un seguimiento del yodo radioactivo en su aplicaci\u00f3n a enfermos de la gl\u00e1ndula tiroides.", "name": "\u00c1tomos para la paz", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1328"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Documental a la Escuela Naval, en Valpara\u00edso, que da cuenta de sus logros en al formaci\u00f3n de sus cadetes.", "name": "Marinos para Chile", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1327"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Documental que retrata distintas actividades en torno a las fiestas patrias. La Parada Militar, bailes de cueca, ello con el prop\u00f3sito tambi\u00e9n de dar cuenta de algunas marcas comerciales.", "name": "\u00a1Viva Chile!", "formato": "-", "images": [], "duracion": "-", "id": "2806"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Reportaje a la Empresa Editora Zig-Zag en su cincuentenario. Se realiza un recorrido por el taller y una presentaci\u00f3n de las diversas ediciones.", "name": "Empresa Editora Zig-Zag", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1329"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Documental sobre la empresa de Vidrios planos de Lirqu\u00e9n, se trata de un moderno edificio con dos desv\u00edos de ferrocarriles para carga y descarga dentro de la f\u00e1brica.", "name": "Vidrios planos de Lirqu\u00e9n", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1326"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Documental sobre la industria textil de Tom\u00e9, fuente de importancia capital en el desarrollo local, que da cuenta de todas las etapas de fabricaci\u00f3n de la empresa.", "name": "Pa\u00f1os de Tom\u00e9", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1325"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Se aprecia a un huaso recorriendo unas est\u00e9riles y agrietadas tierras de Chill\u00e1n. A pesar de sus esfuerzos, las cosechas se han perdido. Pero aparecen esperanzas gracias al Plan Chill\u00e1n: cultivos racionales y otra serie de medidas t\u00e9cnicas destinadas a evitar la erosi\u00f3n.", "name": "Plan Chill\u00e1n", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1324"},
{"anio": "1955", "sinopsis": "\n  Documental sobre la extracci\u00f3n del petr\u00f3leo en Magallanes y a todo el proceso de su refinamiento en la planta de Conc\u00f3n, dentro de la ampliaci\u00f3n desarrollada por la Empresa Nacional de Petr\u00f3leo (Enap) a partir de sus inicios en 1950.", "name": "Petr\u00f3leo Chileno", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "25", "id": "1323"},
{"anio": "1956", "sinopsis": "\n  Como acci\u00f3n del Plan Chill\u00e1n, experimentado en el sur de Chile en zonas rurales necesitadas de asistencia y capacitaci\u00f3n, se implementa un programa did\u00e1ctico de Manejos Forestales.", "name": "El pino insigne", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1359"},
{"anio": "1956", "sinopsis": "\n  Informaci\u00f3n cient\u00edfica did\u00e1ctica sobre caracter\u00edsticas del h\u00edgado humano, basada en la tesis del doctor Ivo Sapunar, relativa al estudio de la irrigaci\u00f3n hep\u00e1tica.", "name": "La irrigaci\u00f3n del h\u00edgado", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1358"},
{"anio": "1956", "sinopsis": "\n  En la localidad de Caletones, situada entre el campamento Sewell y Rancagua, la Braden Copper Company procesa el mineral extra\u00eddo. All\u00ed funcionan modernas maquinarias y un campamento.", "name": "Caletones, ciudad del fuego", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1356"},
{"anio": "1956", "sinopsis": "\n  Relata la historia de Guillermo Weelwright, marino y comerciante norteamericano que entre 1850 y 1851 construye el tramo de 81 km de v\u00eda f\u00e9rrea entre Caldera y Copiap\u00f3. El proyecto es financiado por un grupo de empresarios mineros, que asume los 800 mil pesos de costo. La haza\u00f1a es particularmente apreciada en Chile por tratarse del primer ferrocarril que opera en el pa\u00eds y el tercero de Sudam\u00e9rica.", "name": "Weelwright", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1357"},
{"anio": "1956", "sinopsis": "\n  Es el d\u00eda habitual que vive un obrero del mineral El Teniente de la Braden Company. La rutina permite conocer las instalaciones del campamento con los bloques habitacionales, la escuela, el hospital, la estaci\u00f3n de ferrocarril (Sewell-Rancagua) y luego el trabajo en la mina como todas las maniobras de extracci\u00f3n del cobre. Con este documental, se inicia una serie de nueve realizaciones de Kaulen para la Braden Company.", "name": "Sewell, ciudad del cobre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1354"},
{"anio": "1957", "sinopsis": "\n  El cobre del mineral El Teniente viaja hasta la costa para su embarque como producto de exportaci\u00f3n.", "name": "El agua y el cobre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "1361"},
{"anio": "1957", "sinopsis": "\n  Fallecida en Nueva York en 1957, llegan a Chile los restos de Gabriela Mistral el 18 de enero y es expuesto durante 39 horas en la U. de Chile. Se ven im\u00e1genes de su vida. La ceremonia f\u00fanebre est\u00e1 a cargo del Cardenal Jos\u00e9 Mar\u00eda Caro en la Catedral Metropolitana y luego se efect\u00faan los funerales en el Cementerio General, despu\u00e9s de ser homenajeada por 200 mil personas.", "name": "Adi\u00f3s a Gabriela Mistral", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "17", "id": "1362"},
{"anio": "1957", "sinopsis": "\n  Rese\u00f1a patri\u00f3tica en torno a la Canci\u00f3n Nacional de Chile. Se va asociando la letra del himno a los paisajes que se van mostrando.", "name": "Un himno a la historia", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1363"},
{"anio": "1957", "sinopsis": "\n  Reportaje que registra de norte a sur el paisaje nacional, centr\u00e1ndose en lugares donde se instalaron inmigrantes, dando lo positivo que ha sido su inserci\u00f3n en la sociedad chilena.", "name": "Colonizaci\u00f3n en Chile", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1159"},
{"anio": "1957 / 1959", "sinopsis": "\n  Registro de los paisajes del continente Ant\u00e1rtico y de las actividades cient\u00edficas que all\u00ed se realizan en misi\u00f3n del comit\u00e9 ejecutivo para el a\u00f1o Geof\u00edsico Internacional.", "name": "Im\u00e1genes Ant\u00e1rticas", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "17", "id": "733"},
{"anio": "1957", "sinopsis": "\n  Documental de creaci\u00f3n compuestao de una sucesi\u00f3n de impresiones visuales registradas durante las visitas a la casa taller de Alfredo Manzano (Manzanito) ubicada en el barrio Quinta Normal de Santiago. La m\u00fasica (incidental) de Violeta Parra fue creada, ejecutada en guitarra y registrada durante una proyecci\u00f3n muda de la cinta, sin otra partitura que no fuera el juego de la luz.", "name": "Mimbre", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "516"},
{"anio": "1958", "sinopsis": "\n  Registro de la exposici\u00f3n de fotograf\u00edas titulada \"La familia humana\", procedente de Estados Unidos y con participaci\u00f3n de fot\u00f3grafos internacionales, montada en Chile como muestra itinerante.", "name": "La familia humana", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "6", "id": "1364"},
{"anio": "1958", "sinopsis": "\n  Seguimiento a una pareja de inmigrantes por Santiago y Valpara\u00edso.", "name": "Bienvenidos a Chile", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1160"},
{"anio": "1958", "sinopsis": "\n  Documental que registra la preparaci\u00f3n y la puesta en escena de Carmina Burana a cargo del Ballet del Instituto de Extensi\u00f3n Musical de la U. de Chile.", "name": "As\u00ed nace un ballet", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "967"},
{"anio": "1958", "sinopsis": "\n  Primer documental del matrimonio Jorge di Lauro-Nieves Yankovic, ambos reconocidas figuras del cine chileno. Este documental muestra la celebraci\u00f3n del d\u00eda de la V\u00edrgen de Andacollo, desde el 25 de diciembre, fecha de la la llegada de los peregrinos hasta su partida, a los tres d\u00edas de su inicio. Se muestra la entrada al templo y la salida de la figura de la virgen para ser paseada por las calles de Andacollo. Bailes en su honor, mandas y cumplimientos de mandas hasta que la Virgen vuelve al templo. ", "name": "Andacollo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "35", "id": "960"},
{"anio": "1958", "sinopsis": "\n  Documental que muestra la formaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \"La Victoria\", una toma hecha por pobladores perjudicados por el incendio del zanj\u00f3n de la Aguada, en donde viv\u00edan anteriormente. Se ven como se organizan en estos terrenos del gobierno, las ollas comunes, la instalaci\u00f3n de ca\u00f1er\u00edas y sanitarios. Dividida en cinco partes que van mostrando el proceso de asentamiento, tambi\u00e9n se da una mirada a los trabajos comunitarios y el aporte del Hogar de Cristo en tales prop\u00f3sitos.", "name": "Las Callampas", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "19", "id": "915"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  Reportaje a la planta IANSA, productora de az\u00facar. Se dan cuentas de todas las etapas del proceso productivo, tambi\u00e9n se incursiona en su entorno, presentando la regi\u00f3n de la ciudad de Los \u00c1ngeles.", "name": "Tierra dulce", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1367"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  Dos payadores se enfrentan en competencia de verso y guitarra recreando la c\u00e9lebre paya entre Javier de la Rosa y el Mulato Taguada, ocurrida en el siglo XVIII en la regi\u00f3n del Maule y en la cual venci\u00f3 don Javier de la Rosa.", "name": "El tordo maulino", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1366"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  Narraci\u00f3n de la historia de la extracci\u00f3n del cobre en el norte de Chile, privilegiando el esfuerzo humano.", "name": "El cobre y sus hombres", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1368"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de cer\u00e1micos de Quichimal\u00ed se narra la historia del \"casamiento de negros\", la canci\u00f3n de Violeta Parra. La cantautora aparece luego tejiendo.", "name": "Casamiento de negros", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "4", "id": "1051"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de entrevistas a los alumnos y autoridades de la instituci\u00f3n, se va dando cuenta de las actividades y proyectos que desarrolla la Universidad de Concepci\u00f3n.", "name": "Universidad de Concepci\u00f3n", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "968"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  Documental experimental concebido como proyecto destinado a la realizaci\u00f3n de un largometraje centrado en \u201cel organillero\u201d, personaje t\u00edpico de las calles santiaguinas a medidados del siglo pasado. El documental desarrolla una serie de escenas contrastadas, buscando aprehender el ritmo de la vida de la ciudad desde el amanecer hasta la noche.", "name": "D\u00eda de Organillos", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "514"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  Un marino (Luis Ogalde) regresa a Valpara\u00edso por tres d\u00edas. Inicia un romance al conocer a una ni\u00f1a (Cristel Matthaei) y con ella recorre la ciudad y el puerto.", "name": "Valpara\u00edso", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1365"},
{"anio": "1959", "sinopsis": "\n  Cortometraje documental de Aldo Francia, quien filma los barrios ind\u00edgenas de La Paz, Bolivia.", "name": "Pace\u00f1a", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "350"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Reportaje al paisaje chileno, en varias regiones del pa\u00eds, como un homenaje a la celebraci\u00f3n de los cientocincuenta a\u00f1os de la Rep\u00fablica.", "name": "Sesquicentenario", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "11", "id": "1374"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Serie de 12 cortometrajes que presenta un aspecto puntual de los efectos catastr\u00f3ficos del reciente terremoto que afect\u00f3 a Chile en varios aspectos: viviendas, escuelas, hospitales, caminos, industrias, alimentos.", "name": "12 temas del sur", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "14", "id": "1373"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Reportaje al desborde del Ri\u00f1ihue, en la zona de Valdivia, reci\u00e9n ocurrido el fen\u00f3meno. Seguimiento de los trabajos por Endesa para evitar una cat\u00e1strofe mayor.", "name": "La epopeya del Ri\u00f1ihue", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1372"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Un ingeniero (Orlando Rodr\u00edguez) que tiene obsesiones infantiles, cumple sus sue\u00f1os y permite anclar un reportaje a la explotaci\u00f3n industrial del acero chileno en la Compa\u00f1\u00eda de Acero del Pac\u00edfico.", "name": "Energ\u00eda gris", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1371"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Con im\u00e1genes y dibujos se narra el origen geol\u00f3gico del mineral de cobre, en la cordillera. Luego, el proceso es seguido por el hombre para la explotaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n.", "name": "La metalurgia del cobre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "1370"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Reportaje a un rodeo en la zona de Parral. La acci\u00f3n gira en torno a la tradicional competencia de jinetes montados a caballo en el intento de control de reses, que deben dominar principalmente con sus piernas a la manera espa\u00f1ola.", "name": "Rodeo en Parral", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1369"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Despu\u00e9s de 90 d\u00edas de huelga, los mineros de la Compa\u00f1\u00eda Carbon\u00edfera de Lota, decidieron hacer una marcha de protesta desde su pueblo minero hasta la ciudad de Concepci\u00f3n. A las tres de la madrugada del 12 de mayo de 1960 se inici\u00f3 la marcha que cubri\u00f3 los 40 kil\u00f3metros que sepran las minas de Lota y Coronel de la ciudad de Concepci\u00f3n.\r\n\r\n(Fuente: Festival Internacional de Cine de Valdivia)", "name": "La Marcha del Carb\u00f3n", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "25", "id": "519"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Registro antropol\u00f3gico de aspectos de esta fiesta, cuando a\u00fan no ten\u00eda niveles de producci\u00f3n posteriores.", "name": "Carnaval R\u00edo de Janeiro", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "7", "id": "351"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  Montaje experimental basado en la filmaci\u00f3n de un ensayo de Pablo Neruda, mientras recita una estrofa de la \u201coda al hombre sencillo\u201d.\r\n\r\n(Fuente: Festival Internacional de Cine de Valdivia)", "name": "Ese desconocido", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "7", "id": "517"},
{"anio": "1960-2000", "sinopsis": "\n  Hist\u00f3ricamente el Nguillat\u00fan es la ceremonia ritual m\u00e1s importante del pueblo mapuche. Est\u00e1 ligado al mito del diluvio, con la diferencia que el agua no cae del cielo, sino que sale del mar. Cuando las fuerzas naturales se desatan, los mapuches se re\u00fanen durante tres d\u00edas y tres noches a bailar, para detener as\u00ed las fuerzas del mal.", "name": "Aquel Nguillatun", "formato": "16 mm - DVCam", "images": [], "duracion": "30", "id": "513"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Contrapunto entre lo que sucede en un cementerio parisino y en el Barrio Latino de la misma ciudad.", "name": "En el d\u00eda de los muertos", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "1843"},
{"anio": "1960", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de entrevistas y muestras de diversas obras se observa un panorama de la pl\u00e1stica chilena. Adem\u00e1s, se registra la Feria de Artes Pl\u00e1sticas del Parque Forestal.", "name": "Artistas pl\u00e1sticos de Chile", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "961"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Se denuncia la situaci\u00f3n de carencia habitacional en grupos de personas de bajos recursos. Se presenta el Plan Habitacional de Ahorro y Pr\u00e9stamo propuesto por la Corporaci\u00f3n de la vivienda, organismo estatal, como la soluci\u00f3n del gobierno del Presidente Jorge Alessandri. Pel\u00educula realizada en Cinemascope.", "name": "Un hogar en su tierra", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1401"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Documental realizado por Aldo Francia en asociaci\u00f3n con el naciente canal 4 de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso a cargo de Mario Baeza. Se realiz\u00f3 el d\u00eda 25 de diciembre en Andacollo, registrando escenas de festividades de la Virgen. Francia coment\u00f3 sobre ello: \"sali\u00f3 un excelente documental en 8 mm, en color reversible, todo acci\u00f3n y ritmo... sent\u00ed que hab\u00eda aprendido el ritmo cinematogr\u00e1fico y hab\u00eda entrado de lleno al nuevo cine chileno\". (texto de Rebeca Uribe, art\u00edculo rescatado por memoriachilena.cl)", "name": "Andacollo", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "353"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Documental que muestra las tradicionales artesan\u00edas de arcilla y la agricultura del pueblo de Pomaire. El documental da cuenta de su realizaci\u00f3n y finaliza con un almuerzo t\u00edpico de la zona.", "name": "Pomaire", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "5", "id": "1399"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Im\u00e1genes \u2013en versi\u00f3n completa o seleccionada- de noticieros y documentales chilenos filmados entre 1910 y 1950. Entre ellos: ", "name": "Recordando", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "100", "id": "260"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Filme sobre la construcci\u00f3n del mineral de cobre El Salvador.", "name": "Construcci\u00f3n de \"El Salvador\"", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1400"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Se muestran diferentes casos de personas que son beneficiados por su disciplinado af\u00e1n de ahorro.", "name": "Girando al futuro", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1408"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Un recorrido por uno de los barrios m\u00e1s conocidos de Par\u00eds, marcado por el paso de los paraguas, en especial uno rojo que parece protagonizar el cortometraje.", "name": "Lluvia en el Barrio Latino", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "7", "id": "352"},
{"anio": "1961", "sinopsis": "\n  Recuento, de norte a sur de Chile, de las bellezas naturales y logros de producci\u00f3n nacional: pesca, miner\u00eda, agricultura, ganader\u00eda, artesan\u00eda y espect\u00e1culos.", "name": "Un pa\u00eds llamado Chile", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "100", "id": "261"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Reportaje a la enfermedad que provoca par\u00e1lisis en los menores de edad. Se informa sobre la importancia de la vacunaci\u00f3n y se da cuenta del proceso de rehabilitaci\u00f3n para quienes han sufrido la enfermedad.", "name": "Poliomielitis", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1407"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Documental sobre el deporte esqu\u00ed en los centros de Farellones y Portillo. Se presenta al campe\u00f3n chileno Egon Zimmeman.", "name": "Sol y nieve", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "1406"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Documental al paisaje atacame\u00f1o, en la regi\u00f3n de Antofagasta. Im\u00e1genes del desierto, de la cordillera, de los geisers y de los trabajos de arqueolog\u00eda realizados por el padre Gustavo Le Paige S.J. en San Pedro de Atacama.", "name": "El desierto atacame\u00f1o", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "55", "id": "1409"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Peque\u00f1o reportaje sobre la visita del Pr\u00edncipe Felipe, duque de Edimburgo, en visita oficial a Chile. Realizado en Cinemascope.", "name": "Llegada del Pr\u00edncipe Felipe, duque de Edimburgo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "1", "id": "1403"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Un obrero del mineral El Teniente hace un programa de entrenamiento. De este modo se van exponiendo las diversas etapas del proceso de trabajo de la mina que requiere \u00f3ptimo rendimiento de su personal.", "name": "Frente al ma\u00f1ana", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1404"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Registro acerca de una filmaci\u00f3n microsc\u00f3pica de partes de una operaci\u00f3n de cataratas.", "name": "Operaci\u00f3n de cataratas", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "3", "id": "927"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Registro detallado de la t\u00e9cnica operatoria empleada por el profesor doctor Alfonso Asenjo para efectuar cirug\u00eda a un paciente de la enfermedad de Parkinson en el Hospital de Neurocirug\u00eda de Santiago, donde \u00e9l es director. Se entrevista a algunos enfermos.", "name": "Parkinsonismo y cirug\u00eda", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "40", "id": "734"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Documental de creaci\u00f3n en que se rescatan ritmos de labores rutinarias, caracter\u00edsticas de las tierras regadas por el canal Larmahuino o Almahuino, como le llaman unos u otros.", "name": "L\u00e1minas de Almahue", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "521"},
{"anio": "1962", "sinopsis": "\n  Documental de montaje, construido en base a filmaciones hechas durante una expedici\u00f3n en que participaron el escritor Enrique Zorrilla, el fot\u00f3grafo Roberto Montand\u00f3n y Leopoldo Castedo. S\u00edntesis de un recorrido de cien mil kil\u00f3metros entre M\u00e9xico y la Tierra del fuego en torno al patrimonio de los pueblos originarios de Am\u00e9rica Latina.", "name": "Amerindia", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "60", "id": "512"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Documental sobre el rol de la universidad estatal en la configuraci\u00f3n de la naci\u00f3n. Cuenta con im\u00e1genes de las distintas sedes de la Universidad de Chile. (Cinetecavirtual.cl)", "name": "Di\u00e1logo de la calle con la universidad", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "2985"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  -", "name": "Cantarito de Greda de Pe\u00f1aflor", "formato": "8 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2953"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Documental sobre el trabajo que realiza la Compa\u00f1\u00eda Chilena de Electricidad, a trav\u00e9s de su red de torres de alta tensi\u00f3n. Se da cuenta de la calidad del servicio p\u00fablico entregado a la poblaci\u00f3n rural y urbana.", "name": "Contacto", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1459"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  ", "name": "Cr\u00f3nica de Algarrobo", "formato": "-", "images": [], "duracion": "17", "id": "2276"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  La isla Guarello est\u00e1 situada en el extremo sur de Chile, y ah\u00ed se encuentra la mina de caliza de la Compa\u00f1\u00eda de Acero del Pac\u00edfico. Se presenta el trabajo que all\u00ed se realiza y el entorno regional: el desolado paisaje y su gente. Entre ella existe un grupo muy reducido de alacalufes sobrevivientes.", "name": "Isla Guarello", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1413"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  -", "name": "Frutilla de mi tierra", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "2954"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Ni\u00f1a de Concepci\u00f3n que hace un autorretrato de su realidad poblacional  a orillas de un basural (la realidad de las poblaciones callampas) (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)", "name": "La cara tiznada de Dios ", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "9", "id": "925"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Informe sobre los distintos recursos naturales chilenos que intervienen en la producci\u00f3n del cobre extra\u00eddo del Mineral El Teniente en Sewell. Se recorren las regiones de La Calera, San Antonio, Chilo\u00e9, Magallanes, Santiago.", "name": "Suma de esfuerzos", "formato": "16 mm - Exhibici\u00f3n 35 mm", "images": [], "duracion": "25", "id": "1411"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Un ni\u00f1o viaja desde Valpara\u00edso hasta el mineral El Teniente, lugar donde su padre ha sido contratado para trabajar en la miner\u00eda del cobre. As\u00ed, se va mostrando la infraestructura y los impresionantes paisajes que circundan el mineral.", "name": "El ni\u00f1o y la monta\u00f1a", "formato": "16 mm - Exhibici\u00f3n 35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1412"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Reportaje a la ciudad de Arica y su entorno, de sus paisajes y de su actividades econ\u00f3micas.", "name": "Arica, puerta nueva de Am\u00e9rica", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1410"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Rodaje paralelo a ", "name": "El circo m\u00e1s peque\u00f1o del mundo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "736"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Documental que se esmera en mostrar los bellos paisajes y atractivos de la comuna de Las Condes. El cortometraje se orienta bastante hacia la ficci\u00f3n al situar la historia de suspenso donde una joven cree haber matado a un desconocido, mientras practicaba tiro en Farellones. De ah\u00ed en adelante, cree ser perseguida por aquel asesinato.", "name": "El Impacto", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "2855"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Documental sobre la batalla de Angamos en la cual Chile gana territorio del norte, el documental muestra did\u00e1cticamente por medio de maquetas el \r\ndesarrollo de la batalla y adem\u00e1s cuenta la historia de los h\u00e9roes nacionales, adem\u00e1s se muestran en la actualidad los terrenos que se efectuaron las \r\nbatallas. (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)\r\n", "name": "Angamos", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "23", "id": "921"},
{"anio": "1963", "sinopsis": "\n  Registro Documental realizado en el mes de noviembre de 1961.\r\nLa Feria de Artes Pl\u00e1sticas, realizada al aire libre en el Parque Forestal de Santiago por tercer a\u00f1o consecutivo, es reporteada durante 10 d\u00edas. All\u00ed exponen su trabajo artistas profesionales y aficionados, de todas las \u00e1reas culturales, a un p\u00fablico calculado en 600 mil personas.\r\nLa muestra es organizada por Germ\u00e1n Gassman, presidente del Museo de Arte Moderno, con subvenciones aportadas por la Municipalidad de Santiago y otras empresas.", "name": "La Feria Volandera", "formato": "16 mm, ampliada a 35 mm", "images": [], "duracion": "22", "id": "367"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  Documental de la Armada de Chile el que muestra toda la historia y desarrollo de un faro ubicado en el lugar m\u00e1s austral del pa\u00eds, adem\u00e1s se \r\nmuestra lo complicado de vivir y abastecer este lugar tan inh\u00f3spito. (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)", "name": "Faro Evangelistas", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "23", "id": "917"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  El profesor Jean Christian Spahni realiza excavaciones arqueol\u00f3gicas en el litoral norte de Chile. Junto a la desembocadura del r\u00edo Loa trabaja, en varia sesiones, registrado por la c\u00e1mara. Surgen, de los cementerios, valiosos testimonios del pueblo de los indios changos.", "name": "Aqu\u00ed vivieron", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "737"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  Reportaje al pueblo nortino de San Pedro, en pleno desierto y a 2.430 metros sobre el nivel del mar. Se rescata la gran labor del padre Gustavo Le Paige y del museo arqueol\u00f3gico al que ayud\u00f3 a crear.", "name": "San Pedro de Atacama", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "27", "id": "963"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  Documental de la Armada de Chile el que muestra la sacrificada labor de mantener en funcionamiento el faro ubicado en el paralelo 56 a las \r\ncercan\u00edas de puerto Williams, en este se muestra la flora y fauna de la isla. Luego se muestra un peque\u00f1o pueblo ubicado en las cercan\u00edas del faro, \r\nen este se muestran las dificultades de vivir al fin del mundo. (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)", "name": "Chile, paralelo 56", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "23", "id": "916"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  Reportaje a todo el proceso de utilizaci\u00f3n del cemento en diferentes obras de construcci\u00f3n.", "name": "El cemento", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1415"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  Documental sobre la actividad productora y consumo de la leche en Chile, auspiciado por la Junta Central de Productores de Leche. Se desconoce la autor\u00eda y data exacta del registro. (Cinetecavirtual.cl)", "name": "El esfuerzo de producir", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "2986"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  Reportaje a la regi\u00f3n magall\u00e1nica de Paine. All\u00ed se encuentra el Parque Nacional, cuyo principal atractivo, adem\u00e1s de la belleza del paisaje, es el conjunto de Torres del Paine.", "name": "Un viaje a Paine", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1414"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  Documental de montaje realizado para la campa\u00f1a del Frente de Acci\u00f3n Popular en apoyo a la candidatura de Salvador Allende a la Presidencia de la Rep\u00falblica. La exhibici\u00f3n p\u00fablica de este documental fue prohibida por la Comisi\u00f3n de Censura Cinematogr\u00e1fica Chilena. Una de las copias fue conservada en la Cinemateca Suiza de Lausana y ha sido mutilada en algunos fragmentos.\r\n\r\n(Fuente: Festival Internacional de Cine de Valdivia)", "name": "Las banderas del pueblo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "515"},
{"anio": "1965", "sinopsis": "\n  Documental que en una velocidad que recuerda al cine c\u00f3mico mudo, registra el transitar y el cotidiano de las calles c\u00e9ntricas de Santiago.", "name": "Las esquinas de la manzana", "formato": "-", "images": [], "duracion": "-", "id": "2968"},
{"anio": "1965", "sinopsis": "\n  Presentaci\u00f3n de la historia de los textiles chilenos, desde los precolombinos hasta los actuales. Se aprecia la tecnolog\u00eda de la cultura aut\u00f3ctona y la de la industria moderna, mostrando como ejemplo, la de la F\u00e1brica de Palos de Bellavista-Tom\u00e9.", "name": "Tejidos chilenos", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1444"},
{"anio": "1965", "sinopsis": "\n  Reportaje a la planta de Huachipato de la Compa\u00f1\u00eda de Acero del Pac\u00edfico. Se da cuenta del procesamiento del acero y de los logros de la producci\u00f3n.", "name": "Un mill\u00f3n de toneladas", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1505"},
{"anio": "1965", "sinopsis": "\n  Primera pel\u00edcula de Miguel Litt\u00edn que ya vaticina su siguiente y monumental film \u201cEl chacal de Nahueltoro\u201d. Este breve documental es un registro de las desigualdades sociales, enfocado en un grupo de ni\u00f1os marginales que vagan por la ciudad. Con m\u00fasica de Patricio Manns y la colaboraci\u00f3n de Hugo Araya. (cinetecaudechile.wordpress.com)", "name": "Por la tierra ajena", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "8", "id": "332"},
{"anio": "1965", "sinopsis": "\n  Documental sobre los monumentos y habitantes de Isla de Pascua. Se acent\u00faa el fuerte arraigo de ritos y costumbres ancestrales entre los habitantes de la isla.", "name": "Isla de Pascua", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "57", "id": "964"},
{"anio": "1965", "sinopsis": "\n  Documental sobre la extracci\u00f3n de carb\u00f3n en la mina de Lota, que est\u00e1 debajo del mar. Se da cuenta de la implicancia econ\u00f3mica y social de esta actividad, iniciada por la Compa\u00f1\u00eda Carbon\u00edfera e Industrial de Lota en 1852. Se ve la organizaci\u00f3n sindical de los obreros.", "name": "Carb\u00f3n", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1445"},
{"anio": "1965", "sinopsis": "\n  Documental dramatizado sobre las nuevas pol\u00edticas de planificaci\u00f3n familiar para la poblaci\u00f3n de escasos recursos. Una se\u00f1ora de bajos recursos (Sara Astica) recurre a una atenci\u00f3n clandestina para provocarse un aborto. Muy grave, en su casa, debe solicitar una ambulancia para acudir de urgencia a un hospital de Santiago. All\u00ed el personal m\u00e9dico le salva la vida y recibe una informaci\u00f3n sobre el uso de anticonceptivos. Fue calificada para mayores de 14 a\u00f1os.", "name": "Aborto", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "27", "id": "738"},
{"anio": "1966", "sinopsis": "\n  Documental sobre la Reforma Agraria impulsada por el gobierno de Eduardo Frei Montalva.", "name": "Tierra en marcha", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "2987"},
{"anio": "1964", "sinopsis": "\n  Es la noche de A\u00f1o Nuevo en Valpara\u00edso. Todos los barcos y calles centrales est\u00e1n especialmente iluminados. Pero en los cerros que circundan el centro de la estrecha ciudad hay pobreza para sus habitantes. Ellos viven traslad\u00e1ndose en viejos ascensores o remiti\u00e9ndose a subir y bajar interminables escaleras, transportando el agua. Mientras tanto, los ricos se divierten, ignor\u00e1ndolos. Se narra la historia de Valpara\u00edso, \"el valle del para\u00edso\", lugar alguna vez dominado por conquistadores y piratas que tambi\u00e9n enfrenta a los elementos naturales: el mar, el sol, el viento y el fuego. ", "name": "A Valpara\u00edso", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "27", "id": "735"},
{"anio": "1966", "sinopsis": "\n  Reportaje a los procesos de manufactura de la f\u00e1brica de textiles Banvarte.", "name": "Concierto para instrumentos de fibra", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1460"},
{"anio": "1966", "sinopsis": "\n  Documental institucional sobre la explotaci\u00f3n del mineral de Chuquicamata que, como es habitual en la obra de Balmaceda, destaca el rol social de esta industria y el contexto -humano y f\u00edsico- en que se desenvuelve.", "name": "Chuqui-C\u00e1mac", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "8", "id": "2867"},
{"anio": "1966", "sinopsis": "\n  Reportaje a varios sectores del campo chileno para dar cuenta del trabajo del campesino en terreno. Es la \u00e9poca de la Reforma Agraria, impulsada por el gobierno de Eduardo Frei Montalva.", "name": "Grano a grano", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1447"},
{"anio": "1966", "sinopsis": "\n  Reportaje al trabajo que realizan los estibadores en el puerto de Valpara\u00edso.", "name": "Un sue\u00f1o hecho realidad", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1446"},
{"anio": "1966", "sinopsis": "\n  Documental sobre el R\u00edo Lauca, ubicado en la primera regi\u00f3n, Tarapac\u00e1. Ubicado en un uno de los lugares m\u00e1s secos y des\u00e9rticos del mundo, el r\u00edo es una v\u00eda de de abastecimiento de agua para los sectores que atraviesa. Esta pel\u00edcula formaba parte de un proyecto de documentales llamado \"Calendario de los r\u00edos de Chile\".", "name": "R\u00edo Lauca", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1161"},
{"anio": "1966", "sinopsis": "\n  Documental pedag\u00f3gico acerca del funcionamiento de una central hidroel\u00e9ctrica, poniendo como ejemplo la construcci\u00f3n de la central \u201cAbanico\u201d y la \r\nfutura central \u201del toro\u201d, ambas pr\u00f3ximas al lago Laja. (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)", "name": "Lago laja y las centrales hidroel\u00e9ctricas", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "923"},
{"anio": "1967", "sinopsis": "\n  Reportaje a los r\u00edos ubicados en la zona patag\u00f3nica. Cierra la trilog\u00eda de los documentales de los r\u00edos. Tercera entrega del \"Calendario de los R\u00edos de Chile\", trilog\u00eda de Fernando Balmaceda destinada a los principales hitos fluviales del pa\u00eds, compuesta adem\u00e1s por \"R\u00edo Lauca\" (1965) y \"R\u00edo Loa\" (1966).", "name": "R\u00edos Patag\u00f3nicos", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1163"},
{"anio": "1967", "sinopsis": "\n  Pol\u00e9mico documental que muestra las supuestas implicancias y avances que causa en Chile la puesta en prueba del programa estadounidense Alianza para el Progreso, plan que buscaba atenuar el avance de la izquierda en latinoam\u00e9rica. Este documental realizado por la dupla Di Lauro-Yankovic (de conocida militancia dem\u00f3crata-cristiana) fue financiado por la Embajada de Estados Unidos en Chile y fue censurado por el Consejo de Censura Cinematogr\u00e1fica de la \u00e9poca.", "name": "Cuando el pueblo avanza", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "965"},
{"anio": "1967", "sinopsis": "\n  Documental que muestra una interpretaci\u00f3n art\u00edstica de 3 cuadro sobre Francisco de As\u00eds, desde un punto  de vista hist\u00f3rico, de composici\u00f3n y \r\nsimb\u00f3lico, seleccionado de la exposici\u00f3n \u201cPintura colonial\u201d organizada por el instituto cultural de las Condes. (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)", "name": "Pintura franciscana del siglo XVII", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "928"},
{"anio": "1967", "sinopsis": "\n  Reportaje sobre las caracter\u00edsticas del r\u00edo Loa, el m\u00e1s extenso del pa\u00eds.", "name": "R\u00edo Loa", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1162"},
{"anio": "1967", "sinopsis": "\n  Documental-encuesta que inquiere a trase\u00fantes de Santiago sobre sus responsabilidades en el subdesarrollo nacional. As\u00ed en las calles del centro se entrevista a la gente que circula, solicit\u00e1ndose responder en c\u00e1mara la pregunta: \u00bfes usted culpable?, en referencia a su responsabilidad en el subdesarrollo nacional. El mismo entrevistador, el periodista Fernando Reyes Matta, hace una presentaci\u00f3n en apoyo de la imagen que informa de los graves problemas de vivienda, salud, educaci\u00f3n. Existe una copia \u00fanica en la Cinemateca de Cuba.", "name": "\u00bfEs usted culpable?", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "35", "id": "741"},
{"anio": "1968", "sinopsis": "\n  Documental que muestra el plan de expansi\u00f3n de Codelco luego del inicio del proceso de nacionalizaci\u00f3n del cobre. Se muestran los centros mineros de Chuquicamata, R\u00edo Blanco, Potrerillos y Sewell, entre otros.", "name": "Plan de expansi\u00f3n de Codelco", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "2888"},
{"anio": "1968", "sinopsis": "\n  Breve rese\u00f1a de la evoluci\u00f3n de las comunicaciones en el tiempo, como un pre\u00e1mbulo para la descripci\u00f3n de la red telef\u00f3nica en Chile. (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)", "name": "Las nueve torres", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "14", "id": "926"},
{"anio": "1968", "sinopsis": "\n  Documental institucional sobre el proceso de la Reforma Agraria chilena desarrollada por la Corporaci\u00f3n de Fomento de la Producci\u00f3n (CORFO) durante el gobierno de Eduardo Frei Montalva. La pel\u00edcula documenta los diversos avances en las obras p\u00fablicas y el desarrollo del sector agr\u00edcola que derroc\u00f3 el sistema latifundista a trav\u00e9s de la expropiaci\u00f3n y explotaci\u00f3n industrializada de tierras. Este documental es parte del noticiario \u201cChile en Marcha\u201d producido por Chile Films. ", "name": "Transformaci\u00f3n del campo y del campesino", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "11", "id": "2892"},
{"anio": "1968", "sinopsis": "\n  Documental realizado por Rub\u00e9n Soto y Jaime Ort\u00edz, que registra la multitudinaria marcha \"Por Vietnam\", convocada por las juventudes de izquierda entre el 8 y 13 de julio de 1967 y que recorri\u00f3 los 200 km que separan a Valpara\u00edso de Santiago. Su fin: denunciar al imperialismo y su invasi\u00f3n al sudeste asi\u00e1tico.", "name": "Por la vida", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "32", "id": "2560"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Documental de car\u00e1cter institucional, encomendado por la CRAV, y el tercero de un tr\u00edptico sobre las FFAA. Este cortometraje se desarrolla en torno a la Fuerza A\u00e9rea y as\u00ed lo describe Balmaceda en sus memorias: \u201cEn el norte, para simular el ataque a una base enemiga, dispusimos de dos grandes bombarderos de la ultima guerra, en apariencia completos (a uno que le faltaban las h\u00e9lices se le fabricaron de madera pintada de aluminio), y se les cargo con explosivos en distintas partes, con conexiones a tierra; as\u00ed, al pasar rasantes los jets que atacaban, se hacia explotar una carga y un ala o un motor volaban en pedazos y el efecto era de una realismo perfecto. Para el resto, y en un jet a mi disposici\u00f3n, volamos a lo largo de Chile para completos los distintos episodios: comandos paracaidistas, combates en vuelo, todo muy entretenido\u201d.", "name": "Misi\u00f3n de combate", "formato": "-", "images": [], "duracion": "11", "id": "2875"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Documental de car\u00e1cter institucional, encomendado por la CRAV, y el segundo de un tr\u00edptico sobre las FFAA. Este cortometraje se desarrolla en torno al Ejercito y as\u00ed describe Balmaceda en sus memorias parte del proceso: \u201cEl ejercito y sus combates en el norte, centro y extremo sur. (\u2026) Durante esa filmaci\u00f3n pudo terminar el cuento en un episodio con mi destacamento andino  en plena cordillera nevada; desde un helic\u00f3ptero del ej\u00e9rcito debia filmar cuando una patrulla de fusileros-esquiadores se lanza al vac\u00edo en paraca\u00eddas. (\u2026) Luego, en Tierra del Fuego, simul\u00e1bamos un ataque de la infanter\u00eda en unas vegas con milenarios restos de \u00e1rboles\u201d. Asesor del Ej\u00e9rcito: comandante Uros Domic.", "name": "Frente de combate", "formato": "-", "images": [], "duracion": "-", "id": "2874"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Documental de car\u00e1cter institucional, encomendado por la CRAV, y el primero de un tr\u00edptico sobre las FFAA. Este cortometraje se desarrolla en torno a la Marina y as\u00ed lo describe Balmaceda en sus memorias: \u201cPara el film, toda la fuerza naval se moviliz\u00f3 y efectu\u00f3 maniobras espectaculares en alta mar para cumplir con mis requerimientos a bordo de cruceros, destr\u00f3yers, submarinos y helic\u00f3pteros. En la primera exhibici\u00f3n privada y con un exquisito coctel en mano, se codearon los almirantes con connotados personajes de la derecha econ\u00f3mica, entre ellos Jorge Ross y Agust\u00edn Edwards. (\u2026) En esa exhibici\u00f3n del film estaba tambi\u00e9n un gringo de la embajada de Estados Unidos; es decir, todos conspiradores previsores de lo que vendr\u00eda cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde\u201d. Asesorado por el comandante Arturo Araya Peeters.", "name": "Zafarrancho de Combate", "formato": "-", "images": [], "duracion": "-", "id": "2873"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  ---", "name": "Una ciudad para Santiago", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1109"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Documental que habla independientemente, en un inicio, de la tortura y de ejercicios dentro de una escuela militar. Al final, ambas l\u00edneas se terminan cruzando. Cuenta con la participaci\u00f3n del grupo de teatro El Aleph, a cargo del actor Oscar Castro.", "name": "Militarismo y tortura", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "40", "id": "1060"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Ejercicios l\u00fadicos con movimientos de c\u00e1mara sobre diferentes objetos, los que van creando diversos puntos de vista y realidades.", "name": "La catenaria", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1059"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Documental sobre una toma de terrenos de un campamento llamado Fidel Castro. Los protagonistas son entrevistados y se van dando constancia de los hechos.", "name": "Casa o mierda", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "1057"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Registra la marcha que se realiza en contra de la guerra de Vietnam y el imperialismo norteamericano. Se inspira y usa de fondo la canci\u00f3n hom\u00f3nima de Quilapay\u00fan. Se le considera uno de las primeros antecedentes del videclip musical en Chile.", "name": "Por Vietnam", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "3", "id": "750"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Registro del hospital Regional de Iquique y su servicio de psquiatr\u00eda que opera en un recinto que oper\u00f3 como c\u00e1rcel en los tiempos en que la ciudad pertenec\u00eda al Per\u00fa. Sus habitantes, hombres con problemas mentales, viven en condiciones insalubres que acent\u00faan el deterioro de sus estados.", "name": "Testimonio", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "748"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Es un registro del seminario de t\u00edtulo realizado por los alumnos Marianela Quintana y Tom\u00e1s de la Barra, de la Escuela de Arquitectura de la Universidad de Chile.", "name": "Percepci\u00f3n del espacio", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "747"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Algo m\u00e1s de mil personas pertenecientes a la extrema pobrez se toman, durante 1966, terrenos ubicados en la periferia de Santiago con la intenci\u00f3n de autoconstruir sus viviendas. Son desalojados violentamente por carabineros, que los cercan durante tres d\u00edas. En la estampida muerte Herminda, una peque\u00f1a de meses, dando ella el nombre a la nueva poblaci\u00f3n que se establece en el l\u00edmite del espacio disputado con la fuerza p\u00fablica. En el documental algunos pobladores dan testimonio de los hechos, incluyendo a la madre de la ni\u00f1a fallecida, adem\u00e1s de mostrar sus duras condiciones de vida.", "name": "Herminda de La Victoria", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "22", "id": "744"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Registro progresivo de todo el proceso de elaboraci\u00f3n de grandes vigas de madera laminada producidas en forma industrial en Chile. El producto implica un importante avance tecnol\u00f3gico para la construcci\u00f3n.", "name": "Documento de obra n\u00ba1", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "743"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Las im\u00e1genes dan cuenta del funeral de un ni\u00f1o muerto por desnutrici\u00f3n. Posteriormente se realizan varias entrevistas a madres que viven en la extrema pobreza y que relatan su alimento habitual: t\u00e9 sin az\u00facar y pan a\u00f1ejo. Aparecen luego im\u00e1genes de ni\u00f1os desnutridos. Y finalmente el pabell\u00f3n en que se les trata en el Hospital Arriar\u00e1n de Santiago, bajo la direcci\u00f3n del doctor Fernando M\u00f6nckeberg.", "name": "Desnutrici\u00f3n infantil", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "11", "id": "742"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Documental sobre las elecciones presidenciales del 4 de septiembre de 1970, en donde triunfa la candidatura de Salvador Allende. Se entrevistan a votantes y gente que da cuenta del hist\u00f3rico proceso.", "name": "El cuatro", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1064"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Documental sobre las vacaciones y las diferencias sociales que encierra las distintas formas de descanso dentro de la sociedad chilena.", "name": "El derecho al descanso", "formato": "-", "images": [], "duracion": "13", "id": "2988"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Film realizado por los talleres de cine de la Universidad de Chile en conjunto con campesinos de la regi\u00f3n de Caut\u00edn, y que busca dotar a los mismos campesinos de herramientas para que filmen sus propias pel\u00edculas sobre sus tradiciones e historias. Restaurado en 2011 por la Cineteca de la Universidad de Chile, este hallazgo cuenta con im\u00e1genes de mapuches, obreros y campesinos de la regi\u00f3n, as\u00ed como filmaciones de \u00e9poca del Laja y movilizaciones previas al gobierno de la Unidad Popular.", "name": "Un solo color", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "5", "id": "1911"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Reportaje de la vida de los mineros del carb\u00f3n de la regi\u00f3n de Lota, al sur de Chile. Se presentan sus actividades laborales, sus hogares y como el resto de la familia recoge carb\u00f3n a orillas del mar. Este documental forma parte de la serie de documentales que Jos\u00e9 Rom\u00e1n realiza junto a la CUT, cuyos negativos se pierden para los allanamientos a la sede de la CUT tras el golpe de Estado.", "name": "Reportaje a Lota", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "1063"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Documental realizado con motivo de la campa\u00f1a presidencial de 1970. Se realiza un perfil del candidato y ex Presidente Jorge Alessandri Rodr\u00edguez. Se muestran diferentes momentos de su vida y se recalca su vigor, demostrando que a pesar de su edad (68 a\u00f1os) todav\u00eda puede desempe\u00f1arse correctamente para el cargo al cual postula.", "name": "Jorge Alessandri", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "1062"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Registro de los trabajos del taller de grabado de la Universidad Cat\u00f3lica, del proceso de aprendizaje. Paralelamente, se ve el proceso de selecci\u00f3n de la comisi\u00f3n organizadora de la pr\u00f3xima Bienal Americana de Grabado, en el Museo de Bellas Artes. Finalmente, se inaugura el evento con presencia del Presidente Frei y se hace entrega de los premios.", "name": "IV Bienal Americana de Grabado", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "9", "id": "1061"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  El documental trata sobre los acontecimientos de la huelga salitrera en el norte, a comienzos del siglo XX, que termin\u00f3 en la matanza de la Escuela Santa Mar\u00eda de Iquique.", "name": "Escuela Santa Mar\u00eda de Iquique", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "23", "id": "1054"},
{"anio": "1969", "sinopsis": "\n  Con el t\u00edtulo en mapudungun que en espa\u00f1ol quiere decir \"Recuperemos nuestra tierra\", este documental registra una toma de terrenos de una comunidad mapuche en la zona de Lautaro.Se legitima tal corrida de de cerco, como una acci\u00f3n de recuperaci\u00f3n de derechos y tierras injustamente despojadas por el \"huinca\".", "name": "N\u00fctuayin mapu", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1058"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Documental sobre las condiciones que vive la mujer en las poblaciones m\u00e1s marginales de Santiago. Se recogen diversos testimonios en donde dan cuenta de sus carencias y esfuerzos para vivir con dignidad.", "name": "Mijita", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "766"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Registro de huelgas en las salitreras Mar\u00eda Elena, Victoria y Pedro de Valdivia.", "name": "La \u00faltima vez", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "27", "id": "764"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Filme que habla sobre la incipiente violencia que atora la sociedad chilena debido a la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica. El filme finaliza con una secuencia sobre el triunfo de Salvador Allende en 1970.", "name": "Venceremos", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "752"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Registro del funeral de Miguel \u00c1ngel Aguilera, militante comunista asesinado durante una huelga. Hablan su padre, madre, la novia y los amigos.", "name": "Miguel \u00c1ngel Aguilera, presente", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "751"},
{"anio": "1970", "sinopsis": "\n  Registro del trabajo de la Brigada muralista Ramona Parra durante la campa\u00f1a presidencial de Salvador Allende en 1970. Se ve el proceso de elaboraci\u00f3n de los trabajos en distintos sectores de Santiago y los brigadistas dan su testimonio.", "name": "Brigada Ramona Parra", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "749"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  La cultura popular reflejada en diversos oficios tradicionales, costumbres y festividades, expresiones donde el trabajo y el arte se entrelazan en la actividad creadora que desarrolla el sujeto en su entorno. (Cinetecavirtual.cl)", "name": "Creaci\u00f3n Popular", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "11", "id": "2893"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Documental sobre la vida en San Juan de la Costa, pueblo dentro de la Provincia de Osorno. A trav\u00e9s de relatos de comuneros mapuches, se da cuenta del proceso de recuperaci\u00f3n de tierras en la zona.", "name": "San Juan de la Costa", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "9", "id": "2990"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Cinta dirigida por el emblem\u00e1tico documentalista chileno, Fernando Balmaceda, quien realiza un relato hist\u00f3rico de la explotaci\u00f3n del cobre, desde el control de las empresas norteamericanas hasta la anhelada nacionalizaci\u00f3n del mineral hecha durante el gobierno de la Unidad Popular. Testifica adem\u00e1s la profunda desigualdad que viv\u00eda el pa\u00eds, mediante la contraposici\u00f3n de las clases sociales chilenas.", "name": "El sueldo de Chile", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "2095"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  El registro, realizado en las cercan\u00edas de Quintero, muestran las operaciones realizadas por un remolcador de la Compa\u00f1\u00eda Kendrick.", "name": "El poderoso", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1070"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  La Oficina Salitrera Alemania, \u00faltimo reducto del sistema Schank de producci\u00f3n, hoy ya desaparecida, fue tambi\u00e9n el reducto de la memoria de los or\u00edgenes del   movimiento obrero chileno.\r\n", "name": "Cr\u00f3nica del Salitre", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1068"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Narra como los obreros con sacrificio, astucia y conciencia pol\u00edtica, elevan la producci\u00f3n enlos diferentes frentes econ\u00f3micos del pa\u00eds, durante el Gobierno Popular", "name": "Nuestro frente de batalla es la producci\u00f3n", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "2732"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Documental sobre la vida campesina. Se ve un matrimonio tomando desayuno y luego el hombre yendo a trabajar la tierra y ella trabajando en las labores de la casa. La sacrificada labor de los campesinos contrasta con la casa patronal. Se sindicalizan y avanzan hacia la casa del patr\u00f3n destruyendo la protecci\u00f3n de acceso. As\u00ed, comienzan a cosechar en tales terrenos.", "name": "Tierra", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "1065"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Registro del encuentro del Presidente Salvador Allende con comunidades mapuches, luego de la primera ley que el gobierno dicta en favor de sus derechos. Se muestran actos de celebraci\u00f3n, discursos y declaraciones de mapuches en su lengua.", "name": "Ahora te vamos a llamar hermano", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1067"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Corto documental que registra las elecciones municipales de 1971.", "name": "Chile, elecciones municipales", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "868"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s del relato de un ex alcoh\u00f3lico se van dando testimonios de lo que provoca la adicci\u00f3n y la decadencia en la que caen los borrachos, tanto en las ciudades como en el campo. El testimonio (con la voz en off de Nelson Villagra como el ex alcoh\u00f3lico y Shenda Rom\u00e1n como su esposa) habla del dolor que tiene al haberle provocado sufrimiento por tanto tiempo a su familia por culpa del trago. Finalmente, se pone al alcohol como un impedimento para la toma de conciencia de la clase trabajadora.", "name": "Entre ponerle y no ponerle", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "765"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Registra la colocaci\u00f3n de un oleoducto submarino para el transporte de petr\u00f3leo nacional, confeccionado en Chile. Jos\u00e9 Rom\u00e1n confecciona dos versiones, una de 12 minutos para los t\u00e9cnicos y otra de 30 minutos para el p\u00fablico general.", "name": "El desaf\u00edo", "formato": "35 mm - 16 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "1066"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Registro de la celebraci\u00f3n del d\u00eda del trabajo en Santiago. Luego, se muestran trabajos voluntarios de obreros que en sus tiempos libres realizan labores como abrir zanjas, limpiar acequias, despejar terrenos, entre otras cosas.", "name": "1\u00ba de Mayo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "761"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Documental homenaje a de Gabriela Mistral a trav\u00e9s de algunos poemas y los lugares que ella  habit\u00f3, se tratan aspectos profundos e \u00edntimos de su \r\nvida que significaron la manifestaci\u00f3n de fuerte expresividad en su poema. (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)\r\n", "name": "Mi Valle del Elqui (Gabriela Mistral)", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "29", "id": "918"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Registro de las actividades de artistas pl\u00e1sticos durante la propaganda del gobierno de la Unidad Popular. Finaliza con un discurso del Presidente Allende a las afueras de La Moneda, hablando sobre el papel de la cultura.", "name": "Pintando con el pueblo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "759"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Testimonios de detenidos pol\u00edticos brasile\u00f1os torturados en ese pa\u00eds. Im\u00e1genes acompa\u00f1adas por dramatizaciones de tales pr\u00e1cticas a las que fueron sometidos.", "name": "No es hora de llorar", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "37", "id": "758"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Registro de im\u00e1genes de la marchas del 1\u00b0 de Mayo de 1971 convocada por la Central \u00danica de Trabajadores (CUT), acompa\u00f1adas de una revisi\u00f3n a los titulares de diarios de la \u00e9poca.", "name": "1\u00ba de Mayo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "760"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Al igual que \u201cDocumento de Obra N\u00b01\u201d, pertenece al grupo de documentales realizados en co-producci\u00f3n entre dos unidades de la Universidad, en este caso, el Cine Experimental y el Departamento de Salud P\u00fablica y Medicina Social Universidad de Chile. Por ende, su objetivo fue informativo-pedag\u00f3gico. (Cinetecavirtual.cl)", "name": "Buscando la Salud", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "757"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  Documental con elementos de ficci\u00f3n que registra el trabajo en las minas de cobre, relatando de una forma certera las deficiencias laborales en este grupo de trabajadores. El \u00e9nfasis est\u00e1 puesto en c\u00f3mo a la empresa le importa m\u00e1s la producci\u00f3n que sus operarios.", "name": "Juan P\u00e9rez, Minero", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "473"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Documental sobre un grupo de mujeres que trabajan haciendo streaptease.", "name": "Un sue\u00f1o como de colores", "formato": "-", "images": [], "duracion": "-", "id": "2426"},
{"anio": "1971", "sinopsis": "\n  El presidente de Chile Salvador Allende se encuentra en una prolongada entrevista con el escritor franc\u00e9s R\u00e9gis Debray. Se ven escenas de episodios aludidos en la conversaci\u00f3n (Alicia Vega)", "name": "Compa\u00f1ero Presidente", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "70", "id": "234"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Denuncia del trabajo infantil y defensa de los derechos y la igualdad de los ni\u00f1os ante la ley.", "name": "Oye, cabrito", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "9", "id": "2733"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  El desaf\u00edo de tener terminado el edificio de la UNCTAD (hoyGAM) antes que comenzara esta importante conferencia mundial, fue para el Gobierno Popular un gran hito. Con laayuda de los t\u00e9cnicos, ingenieros y obreros se logr\u00f3 concluir un mes antes. Con m\u00fasica incidental de Quilapay\u00fan y palabras del presidente Allende.", "name": "Unctad III", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "2734"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Documental que trata de capturar los ritos que envuelven a la muerte. Se registra toda la imaginer\u00eda que est\u00e1 en torno del Cementerio General, la Quinta Normal, en el santuario de Lourdes y en la Plaza de Armas.", "name": "La huesa", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1093"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Se muestran dos acciones paralelas. Por una parte, est\u00e1 una experta en poes\u00eda popular, que desde el Conservatorio expone te\u00f3ricamente las caracter\u00edsticas de tal arte. Por otro, desde un barrio humilde, un poeta popular escribe en un muro mientras llueve, luego remarca las letras con un cuchillo, para que la lluvia no borre el poema. Se habla de la realidad de los poetas populares, analfabetos muchos y maestros de la improvisaci\u00f3n. Pel\u00edcula perdida.", "name": "Poes\u00eda popular, la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1091"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Realizada por Fernando Balmaceda en 1972, es un documental de 15 minutos que muestra la presencia de la Universidad T\u00e9cnica del Estado en todo Chile a trav\u00e9s de sus sedes provinciales, con la docencia, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, el desarrollo tecnol\u00f3gico, la extensi\u00f3n cultural y la relaci\u00f3n con el momento hist\u00f3rico del pa\u00eds.", "name": "Compromiso con Chile", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "2097"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Se registran barrios y casas despreciadas del sector poniente de Santiago. Desde ah\u00ed se ve el transporte en carreta de productos agr\u00edcolas a Santiago Centro.", "name": "Casas viejas", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1092"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Se muestra a un fot\u00f3grafo de plaza explicando los procedimientos de su trabajo. De fondo, se oye un poema escrito por el director. Pel\u00edcula que forma parte de una serie de documentales producidos por Canal 7 y la editorial Quimant\u00fa. Respecto al poema que est\u00e1 inserto en la pel\u00edcula, el poeta Armando Uribe dijo: \"pastelero a tus pasteles\".", "name": "Los minuteros", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1090"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Documental sobre la visita de Fidel Castro a Chile.", "name": "Cuba, Cuba, Chile te saluda", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "35", "id": "1088"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Documental sobre la toma de terrenos del denominado campamento Sol Naciente en la comuna de Maip\u00fa, realizado por mujeres. Ellas son las protagonistas, a trav\u00e9s de entrevistas y las acciones que se registran en el filme. ", "name": "Campamento Sol Naciente", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "1087"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Registro de la actividad minera del hierro, tanto a gran escala como la que realizan los peque\u00f1os productores. Se sigue, adem\u00e1s, el proceso de nacionalizaci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Acero del Pac\u00edfico.", "name": "Hombres de hierro", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "1089"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  El nombre significa en espa\u00f1ol \"Ya no te ir\u00e1s\". Documental que muestra la inserci\u00f3n del pueblo mapuche en asentamientos urbanos, como Santiago. Tambi\u00e9n se les muestra en sus territorios cercanos a Temuco, las dificultados y malos tratos que sufren a manos del \"huinca\" y la cercan\u00eda que el gobierno de Salvador Allende busca establecer con las comunidades.", "name": "Amuhuelai-mi", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1086"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  -", "name": "Comandos comunales", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "869"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Mientras el director filmaba su primer largo de ficci\u00f3n llamado ", "name": "La respuesta de octubre", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "55", "id": "865"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  El documental muestra la organizaci\u00f3n poblacional durante la Unidad Popular tomando como ejemplo el caso de Caracoles, Ancud.", "name": "Unos pocos caracoles", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "767"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  En la casa presidencial de Tom\u00e1s Moro, en noviembre de 1971, se re\u00fanen el Presidente Allende y Fidel Castro. Hablaran de la revoluci\u00f3n, el imperialismo, la oligarqu\u00eda, subdesarrollo, dependencia cultural, econ\u00f3mica. Dirige el di\u00e1logo, el periodista Augusto Olivares.", "name": "El di\u00e1logo de Am\u00e9rica", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "45", "id": "762"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  Registro de los trabajoder forestales de las zonas de Valdivia y Panguipulli. Sus testimonios van dando cuenta de los abusos a los que son sometidos, como la quema de una de casa de un trabajador de parte de un alem\u00e1n a quien le neg\u00f3 la venta de su propiedad.", "name": "No nos trancar\u00e1n el paso", "formato": "16 mm, ampliada a 35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "763"},
{"anio": "1972-1975", "sinopsis": "\n  Es la narraci\u00f3n del desarrollo del movimiento obrero y sindical chileno desde sus comienzos, ocurrido a comienzos del siglo XX. La historia cubre hasta 1933, vali\u00e9ndose de un material de archivos consistente en fotograf\u00edas, impresos y documentos cinematogr\u00e1ficos de las distintas \u00e9pocas tratadas. (Alicia Vega)", "name": "Los pu\u00f1os frente al ca\u00f1\u00f3n", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "80", "id": "258"},
{"anio": "1972", "sinopsis": "\n  El documental narra los acontecimientos ocurridos durante el primer a\u00f1o del gobierno de la Unidad Popular, en orden cronol\u00f3gico (Alicia Vega)", "name": "El Primer A\u00f1o", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "100", "id": "237"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Documental sobre la usina de Huachipato y el proceso del acero recientemente nacionalizado bajo el gobierno de Salvador Allende. ", "name": "Nuestro Acero", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "2731"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Corto realizado por un colectivo de Chilefilms, con m\u00fasica del D\u00fao Coir\u00f3n. Promueve los logros de la reforma agraria y el nivel de mejoramiento t\u00e9cnico y de vida de los campesinos,relatado por ni\u00f1os a traves de sus dibujos.", "name": "La defensa del agro", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "11", "id": "2735"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Documental que presenta el proceso de aprendizaje de los marinos para desempe\u00f1arse profesionalmente en el ambiente mar\u00edtimo.", "name": "Hombres de mar", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "22", "id": "2277"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Es la ma\u00f1ana del 11 de septiembre de 1973, durante el bombardeo de La Moneda, filmado desde el Hotel Carrera en la Plaza de la Constituci\u00f3n.", "name": "La dram\u00e1tica ma\u00f1ana del 11", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1461"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Mientras realiza el casting para encontrar a la protagonista de ", "name": "Palomilla brava", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "60", "id": "1095"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Se muestran presentaciones de grupos y cantantes populares como Inti-Illimani, Violeta Parra. Se destaca su calidad y la gran recepci\u00f3n entre el p\u00fablico asistente. Este es uno de los \u00faltimos documentales producidos por Chile Films, antes del fin de la Unidad Popular.", "name": "Cancionero popular", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "40", "id": "1097"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Se ahonda en el problema del debastecimiento que se provoca en Chile durante del GObierno de la Unidad Popular. Se muestra la acci\u00f3n de un ministro, de una due\u00f1a de casa de la burgues\u00eda y un grupo de base de la JAP (Juntas de Abastecimiento y Precios) promovidas por el gobierno para palear esta crisis. Esta pel\u00edcula no alcanza a ser exhibida en Chile.", "name": "Abastecimiento", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1096"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Documental sobre el movimiento musical llamado Nueva Canci\u00f3n Chilena. Se muestran a los nuevos cantantes populares y sus distintos grupos. Se muestran presentaciones en vivo.", "name": "Nueva Canci\u00f3n Chilena", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1094"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  El film muestra a los trabajadores de la industria Textil Progreso, im\u00e1genes del Festival de Rock Progresivo efectuado en Vi\u00f1a del Mar, filmando sus reacciones. Posteriormente exhibe a unos hippies -entre ellos, Tito Valenzuela-  escenas de trabajos voluntarios de verano realizados por universitarioes de la Federaci\u00f3n de Estudiantes de la Universidad de Chile. Luego -a un grupo de estudiantes de Educaci\u00f3n Media, derechistas- les muestra im\u00e1genes de j\u00f3venes trabajadores. Y despu\u00e9s, a j\u00f3venes del campamente Nueva Habana, les exhibe carreras de autos efectuadas en Las Vizcachas. En todas las ocasiones se recogen los comentarios. ", "name": "Descomedidos y Chascones", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "75", "id": "235"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  En episodios magazinescos se hace un seguimiento de usos y costumbres de habitantes de treinta y cinco pa\u00edses de Asia, Am\u00e9rica y Europa. Cada situaci\u00f3n es comentada por un narrador, que oficia de gu\u00eda (Alicia Vega)", "name": "Nativos del planeta tierra", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "259"},
{"anio": "1973", "sinopsis": "\n  Luego de entregarse una visi\u00f3n pict\u00f3rica de Chile, de norte a sur, se registra la gira del Presidente Salvador Allende por los siguientes pa\u00edses: M\u00e9xico, Argelia, URSS, USA y Cuba. En cada lugar se presentan escenas de manifestaciones de bienvenida, actos oficiales y notas t\u00edpicas de archivo (Alicia Vega)", "name": "Chile, el gran desaf\u00edo", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "120", "id": "232"},
{"anio": "1974", "sinopsis": "\n  Documental de Cristi\u00e1n S\u00e1nchez (El zapato chino, Los deseos concebidos) sobre la iglesia y museo colonial de San Francisco, ubicada en pleno centro de Santiago y en cuyo terreno Pedro Valdivia erigi\u00f3 el templo provisiorio conocido como la Ermita del Socorro.", "name": "La ermita del socorro", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "8", "id": "2495"},
{"anio": "1974", "sinopsis": "\n  Documental que recorre la historia y caracter\u00edsticas de la ciudad de Puerto Montt.", "name": "Puerto Montt, cuando la realidad es una obra de arte", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "16", "id": "2494"},
{"anio": "1974", "sinopsis": "\n  La vida de una vedette en su trabajo en un espect\u00e1culo de variedades y despu\u00e9s de \u00e9l.", "name": "Sin t\u00edtulo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1462"},
{"anio": "1975", "sinopsis": "\n  Documental realizado por el Departamento de Cine y TV UTE en conjunto con la Junta Nacional de Jardines Infantiles (JUNJI). Narra el trabajo diario desarrollado por las parvularias en un jard\u00edn infantil de la capital, su relaci\u00f3n con los ni\u00f1os, metodolog\u00edas de trabajo, adem\u00e1s del apoyo en infrastructura y alimentaci\u00f3n por parte de la JUNJI.", "name": "Buenos d\u00edas t\u00eda", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "2493"},
{"anio": "1974", "sinopsis": "\n  Celebraciones del denominado A\u00f1o Santo Chileno a cargo de la Iglesia Cat\u00f3lica en noviembre de 1974, acto que culmina en el Templo Votivo de Maip\u00fa. La gran cantidad de gente que participa en este acto llamado \"Chile, pa\u00eds de hermanos\" es captada por la c\u00e1mara de Jorge M\u00fcller, quien a fines de noviembre -y junto a su pareja Carmen Bueno- es secuestrado y desaparecido por los agentes de la dictadura. La pel\u00edcula suspende su producci\u00f3n por petici\u00f3n del Comit\u00e9 Ejecutivo A\u00f1o Santo Chileno y nunca se estrena.", "name": "A\u00f1o Santo Chileno", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "966"},
{"anio": "1975", "sinopsis": "\n  Con im\u00e1genes del norte y sur de Chile se va dando cuenta del hombre, su entorno y sus logros de desarrollo social.", "name": "Dos m\u00e1s dos", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "28", "id": "1463"},
{"anio": "1975", "sinopsis": "\n  Documental antidrogas realizado por el Departamento de Cine y TV UTE en conjunto con la Embajada de Estados Unidos. Toma el bullado caso de Florencia Casanova -\"la ni\u00f1a drogada\" como t\u00edtulo La Tercera en 1971-, quien debido a una sobredosis con un medicamento para la diabetes, cay\u00f3 en estado de coma. Con diversos experimentos de pacientes drogados -asesorados por el Dr. Rafael Torres O. Jefe del Instituto de Investigaciones Siqui\u00e1tricas del SNS-, se pretende demostrar el efeco nocivo de drogas como la marihuana y el LSD. \"Marihuana\" se transmiti\u00f3 en un proyecto de Televisi\u00f3n Educativa, \"Teleducaci\u00f3n\", gestado junto a Canal 7.", "name": "Marihuana", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "17", "id": "2492"},
{"anio": "1975", "sinopsis": "\n  En la rada de Iquique se encuentra sumergida la Esmeralda desde el combate naval de 1879. Ah\u00ed llega un equipo de buzos que registran el estado de la nave bajo el agua. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Monumento sumergido", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "28", "id": "919"},
{"anio": "1975", "sinopsis": "\n  Realizada por Hern\u00e1n Garrido en 1975, es un documental de 13 minutos que registra la visita del Presidente de la Junta Militar de Gobierno al campus de la Universidad T\u00e9cnica del Estado. En dicha ocasi\u00f3n se inauguran el Centro de Computaci\u00f3n y el Centro de Salud de esta Casa de Estudios.", "name": "Visita Presidencial", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "13", "id": "2096"},
{"anio": "1976", "sinopsis": "\n  Documental sobre Delia del carril, pintora y primera esposa de Pablo Neruda, se retrata su vida y sus recuerdos acerca de Neruda y su trabajo.", "name": "Delia del Carril \"La Hormiguita\"", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "6", "id": "1151"},
{"anio": "1975", "sinopsis": "\n  Registro de los acontecimientos ocurridos en los meses previos al golpe de Estado en Chile, ocurrido el 11 de septiembre de 1973. Diariamente se enfrentan, en todos los niveles, dos bloques pol\u00edticos: la burgues\u00eda opositora (partidos Nacional y Democratacristiano) y la Unidad Popular (partidos de izquierda) que apoya un parlamento para el Presidente constitucional Salvador Allende. Es un documental hist\u00f3rico que en las d\u00e9cadas de los 70 y 80 fue distribuido en 35 pa\u00edses del mundo. No es un filme de archivo: es un documento filmado en el momento mismo de producirse los hechos. Su autor y director trabaj\u00f3 con un equipo en medio de los acontecimientos. El material virgen (pel\u00edcula de l6 mm en blanco y negro) fue una contribuci\u00f3n del documentalista franc\u00e9s Chris Marker y el montaje se realiz\u00f3 gracias a la colaboraci\u00f3n del Instituto de Cinematograf\u00eda Cubano (ICAIC). Jorge M\u00fcller Silva (el c\u00e1mara del filme) fue secuestrado por la polic\u00eda militar de Pinochet en noviembre de 1974. Hasta hoy se desconoce su paradero. Es uno de los 3.000 desaparecidos que todav\u00eda hay en Chile. \u201cLa Batalla de Chile\u201d ha sido objeto de la censura en Chile y nunca ha sido emitida por la televisi\u00f3n p\u00fablica.", "name": "La Batalla de Chile, la lucha de un pueblo sin armas. Parte I: La insurrecci\u00f3n de la burgues\u00eda", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "100", "id": "247"},
{"anio": "1976", "sinopsis": "\n  Entre marzo y septiembre de 1973 la izquierda y derecha se enfrentan en la calle, en las f\u00e1bricas, en los tribunales, en las universidades, en el parlamento y en los medios de comunicaci\u00f3n. La situaci\u00f3n se vuelve insostenible. Estados Unidos financia la huelga de los camioneros y fomenta el caos social. Allende trata de llegar a un acuerdo con las fuerzas de la Democracia Cristiana, sin conseguirlo. Las propias contradicciones de la izquierda aumentan la crisis. Los militares empiezan a conspirar en Valpara\u00edso. Un amplio sector de la clase media apoya el boicot y la guerra civil. El 11 de septiembre Pinochet bombardea el palacio de gobierno.", "name": "La Batalla de Chile, la lucha de un pueblo sin armas. Parte II: El golpe de Estado", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "90", "id": "248"},
{"anio": "1977", "sinopsis": "\n  Registro sobre lo que aconteci\u00f3 en Chile entre 1970 y 1973.", "name": "Chile y su verdad", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "70", "id": "1465"},
{"anio": "1976", "sinopsis": "\n  Este documental da cuenta de la declaraci\u00f3n hecha ante la UNESCO por el Premio Nacional de Pintura 2008, Guillermo N\u00fa\u00f1ez, luego de su detenci\u00f3n por la Dictadura Militar a ra\u00edz de una exposici\u00f3n donde el autor daba cuenta por intermedio de jaulas y otros objetos.", "name": "Dentro de cada sombra crece un vuelo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "33", "id": "1123"},
{"anio": "1976-1984", "sinopsis": "\n  Todo comenz\u00f3 cuando don Francisco entreg\u00f3 el resultado final del concurso de dobles del programa S\u00e1bados Gigantes el verano del 78 en Santiago y El Charles Bronson Chileno apareci\u00f3 en mi Westhinghouse de 16 pulgadas blanco y negro como el chileno m\u00e1s parecido al actor norteamericano Charles Bronson. El Charles Bronson chileno representa el drama de un pa\u00eds que no logra encontrarse con sus propias habilidades y deseos y que, cansado de buscar una identidad que le permita vivir con alegr\u00eda, prefiere tomar otra, ya hecha. ", "name": "El Charles Bronson Chileno (o Id\u00e9nticamente igual)", "formato": "16 mm - Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "55", "id": "359"},
{"anio": "1977", "sinopsis": "\n  A partir de los dibujos de Mar\u00eda Vesterinen, se relata el secuestro de hombres y \r\nmujeres en Chile y la b\u00fasqueda de los parientes desaparecidos.", "name": "As\u00ed nace un desaparecido", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "1117"},
{"anio": "1977", "sinopsis": "\n  Ejercicios de interpretaci\u00f3n de alumnas de la escuela de teatro de la UC. El trabajo registra c\u00f3mo ellas deben encarnar a mujeres que trabajan en la Vicar\u00eda de la Esperanza.", "name": "Confesiones", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "6", "id": "476"},
{"anio": "1977", "sinopsis": "\n  Documental sobre la zona norte de Chile, espec\u00edficamente las ciudades de Arica e Iquique, para dar cuenta de su progreso reciente.", "name": "Tarapac\u00e1, una regi\u00f3n de Chile al ritmo del progreso", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "23", "id": "1464"},
{"anio": "1977", "sinopsis": "\n  Documental sobre Nicanor Parra, su obra, su visi\u00f3n del mundo. Contiene recitales po\u00e9ticos y algunas puestas en escena.", "name": "Cachureo", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "28", "id": "1150"},
{"anio": "1977", "sinopsis": "\n  Documental sobre los obreros de la construcci\u00f3n que se centra en la frustraci\u00f3n de uno de ellos por tener que edificar casas para otras personas y no poder contar una vivienda propia.", "name": "Aqu\u00ed se construye", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "9", "id": "466"},
{"anio": "1977", "sinopsis": "\n  En la casa natal del escritor Jos\u00e9 Donoso conversa su sobrina (Claudia Donoso) con su nana (Teresa Vergara). Mientras tanto, Donoso recorre en autom\u00f3vil la ciudad de Santiago, recordando lugares y situaciones de su juventud. M\u00e1s tarde, conversa en casa con su padre, el doctor Donoso. Posteriormente, el profesor Cedomil Goic analiza su obra. En un restaurante se re\u00fanen escritores de la \"generaci\u00f3n del cincuenta (Enrique Lihn, Mar\u00eda Elena Gertner, Guillermo Blanco, Jos\u00e9 Donoso), que recuerdan su postura cr\u00edtica frente a la sociedad de su tiempo. Finalmente -al interior de la casa paterna- Jos\u00e9 Donoso rememora un episodio de su infancia referido a su nana Teresa, que se divisa lejana en el jard\u00edn regando cuidadosamente las plantas.", "name": "Pepe Donoso", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "45", "id": "400"},
{"anio": "1978", "sinopsis": "\n  Documental sobre el proceso de exportaci\u00f3n de productos, del proceso comercial y de desarrollo social y humano.", "name": "Chile, mil mundos para el mundo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1469"},
{"anio": "1978", "sinopsis": "\n  Documental sobre la canci\u00f3n popular en d\u00e9cimas. Se ven cantores cultores de este estilo (Santos Rubio, Valencia), sus familias y el entorno en el que viven. Se recogen las canciones y tambi\u00e9n testimonios personales de diferentes campesinos de sectores de la zona central (Paine, cuesta de Chada, camino a Aculeo, Pirque, Placilla, Colina)", "name": "Coplas a la tierra", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "28", "id": "1468"},
{"anio": "1978", "sinopsis": "\n  Documental sobre las costumbres y tradiciones del pueblo mapuche. Captado en sus hogares y sitios en los que habitan y trabajan. El film destaca, entre otros aspectos, la celebraci\u00f3n de fiestas y ceremonias religiosas que propician el buen tiempo, las lluvias, salud y paz.", "name": "Los Araucanos", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1691"},
{"anio": "1978", "sinopsis": "\n  Un recorrido de norte a sur por Chile. Se da importancia al desarrollo de las grandes ciudades, a sus industrias, paisajes, actividades deportivas, trabajo agrario industrializado y explotaci\u00f3n de las riquezas marinas.", "name": "Chile, donde la tierra comienza", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "1466"},
{"anio": "1978", "sinopsis": "\n  Cortometraje sobre el entrenamiento de un atleta que practica salto alto. La pel\u00edcula registra el proceso que va desde el comienzo de la preparaci\u00f3n hasta la competencia.", "name": "Salto alto", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "3", "id": "475"},
{"anio": "1978", "sinopsis": "\n  La obra art\u00edstica y el mundo creativo de Samuel Rom\u00e1n.", "name": "Samuel Rom\u00e1n Rojas, el escultor", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "45", "id": "417"},
{"anio": "1979", "sinopsis": "\n  Documental submarino a los restos de la Esmeralda en ocasi\u00f3n del centenario de su naufragio.", "name": "Reencuentro con la Esmeralda", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "25", "id": "1508"},
{"anio": "1978", "sinopsis": "\n  La vida y el mundo de Samuel Rom\u00e1n.", "name": "Samuel Rom\u00e1n Rojas, el hombre", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "45", "id": "416"},
{"anio": "1979", "sinopsis": "\n  Documental sobre las actividades que realiza la Agrupaci\u00f3n de Familiares de Detenidos Desaparecidos. Se ven las presentaciones de recursos de amparos, denuncias, querellas criminales, huelgas de hambre, manifestaciones pac\u00edficas, actos p\u00fablicos. Se presenta el local donde se rehabilitan a menores hijos de detenidos desaparecidos. Finalmente se da cuenta de algunos miembros de la agrupaci\u00f3n ante organismos internacionales de defensa de los Derechos Humanos.", "name": "Recado de Chile", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "20", "id": "1507"},
{"anio": "1979", "sinopsis": "\n  Reportaje sobre las actividades que tuvieron lugar durante el A\u00f1o de los Derechos Humanos en Chile. Tambi\u00e9n se dedica una secci\u00f3n a Clotario Blest, figura hist\u00f3rica del sindicalismo chileno.", "name": "El a\u00f1o de los derechos humanos", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "22", "id": "1166"},
{"anio": "1979", "sinopsis": "\n  Documental sobre la Feria Internacional de Productos Comerciales, FISA 1978. Esta se presenta en Santiago, en la comuna de Maip\u00fa durante una semana, donde se presentan y comercializan nuevos productos tecnol\u00f3gicos.", "name": "FISA 78", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "1506"},
{"anio": "1979", "sinopsis": "\n  Documental sobre el desierto florido, en el cual se muestra este extra\u00f1o suceso para un espacio tan \u00e1rido, con el objetivo de hablar de temas como \r\narte la m\u00fasica, generando una alternancia entre las flores y el contenido a mostrar. Proponiendo que el arte de la naturaleza es un derroche de \r\nsabidur\u00eda y belleza, enfatizando en la geometr\u00eda y en una sucesi\u00f3n r\u00edtmica. (Pontificia U. Cat\u00f3lica de Chile)", "name": "Florescencia en el desierto de Chile", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "18", "id": "924"},
{"anio": "1979", "sinopsis": "\n  Al margen de los grandes acontecimientos que narran los filmes precedentes ocurren tambi\u00e9n otros fen\u00f3menos originales, a veces ef\u00edmeros, incompletos, que recoge la tercera parte. Numerosos sectores de la poblaci\u00f3n y en particular las capas populares que apoyan a Allende organizan y ponen en marcha una serie de acciones colectivas: almacenes comunitarios, cordones industriales, comit\u00e9s campesinos, etc., con la intenci\u00f3n de neutralizar el caos y superar la crisis. Estas instituciones, en su mayor\u00eda espont\u00e1neas, representan un \u201cestado\u201d adentro del Estado. ", "name": "La Batalla de Chile, la lucha de un pueblo sin armas. Parte III: El poder popular", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "82", "id": "249"},
{"anio": "1980", "sinopsis": "\n  Apuntes de un viaje al paisaje del campo de la zona central de Chile. El amanecer, hombres junto a una fogata, un ni\u00f1o prepara un canastillo para atrapar animales, hombre con sarmientos a la espalda, hombres cazando conejos, hombre tendido en la cama con una Virgen al lado habla de sus hijos que han partido, castraci\u00f3n de una animal mientras los campesinos echan tallas, cantos y procesi\u00f3n de una Virgen con velas. Una mujer habla de San Sebasti\u00e1n que ha curado a su hijo. Carrera de Caballos. Fiesta al atardecer con voces, m\u00fasica mexicana y boleros. Grupo de hombres frente a una fogata.", "name": "Domingo de Gloria", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "1510"},
{"anio": "1980", "sinopsis": "\n  Reportaje a la Facultad de Medicina de la U. Cat\u00f3lica de Chile que da cuenta de sus labores de docencia, investigaci\u00f3n y atenci\u00f3n de pacientes. (Info: Itinerario del Cine Documental Chileno 1900-1990, Alicia Vega)", "name": "Nacimiento y muerte", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "920"},
{"anio": "1980", "sinopsis": "\n  Reportaje Testimonial sobre la crisis de vivienda en los inicios de los a\u00f1os 80, que se tradujo en el florecimiento de tomas de terrenos, allegados y familias que no ten\u00edan un lugar donde vivir. Situaci\u00f3n precaria cuyo contraste es reflejado en el video, a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de los primeros centros comerciales en las zonas m\u00e1s pudientes de Santiago.", "name": "Vivienda y Familia Popular", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "15", "id": "418"},
{"anio": "1981", "sinopsis": "\n  Una cantadora campesina que emigr\u00f3 a Santiago cuenta la dif\u00edcil sobreviviencia de la cultura rural chilena. Filmado en la poblaci\u00f3n de Pudahuel.", "name": "Margarita Acu\u00f1a Troncoso", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "60", "id": "419"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  Reportaje-testimonio filmado en diciembre de 1981. Un sondeo de la opini\u00f3n popular sobre una televisi\u00f3n controlada al inicio de la d\u00e9cada de los ochenta, realizado en la Poblaci\u00f3n Lo Hermida. A cargo de la muestra est\u00e1 el periodista Augusto G\u00f3ngora, quien obtiene sorprendentes testimonios.", "name": "Una encuesta", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "25", "id": "425"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  La obra pict\u00f3rica de Juan Francisco Gonz\u00e1lez. Recuperaci\u00f3n de la intensidad de la obra de uno de los maestros de la pintura chilena. Filmado durante una exposici\u00f3n organizada en marzo de 1981.", "name": "Juan Francisco Gonz\u00e1lez", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "25", "id": "426"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  Un documental sobre una familia finlandesa cuyas vivencias y recuerdos se \r\nlocalizan en dos continentes. La historia de dos hermanas gemelas, una de las \r\ncuales ha desaparecido desde 1977 en Argentina. ", "name": "Presencia lejana", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "66", "id": "1118"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  El retorno y el exilio. Im\u00e1genes de las calles de Santiago vistas desde un autob\u00fas acompa\u00f1an una carta que un padre env\u00eda desde Berl\u00edn a sus hijos que visitan Chile.", "name": "Pap\u00e1 te habla de lejos", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "19", "id": "424"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  Documental sobre la vida de Eduardo Frei en el cual se intercalan im\u00e1genes de su funeral y material de archivo.", "name": "Tiempo para un l\u00edder", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "33", "id": "423"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  Una cr\u00f3nica sobre las realidades p\u00fablicas y privadas que han transformado el centro de Santiago. La geograf\u00eda social y humana del Paseo Ahumada y sus alrededores.", "name": "Romance para el otro Santiago", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "30", "id": "422"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  Documental sobre la situaci\u00f3n de la infancia en Am\u00e9rica Latina que utiliza material de archivo. Producido por UNICEF.", "name": "Peque\u00f1a Latinoam\u00e9rica", "formato": "16 mm - Video", "images": [], "duracion": "20", "id": "421"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  La realidad laboral urbana narrada a trav\u00e9s de la vida y el trabajo de tres j\u00f3venes mec\u00e1nicos. Una indagaci\u00f3n sobre los factores que determinan las posibilidades que los individuos tienen de surgir al interior de una sociedad.", "name": "Mec\u00e1nicos", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "50", "id": "420"},
{"anio": "1982", "sinopsis": "\n  Las mujeres de la familia Maureira cuentan su experiencia de b\u00fasqueda de 5 de sus hombres a lo largo de Chile, luego de su detenci\u00f3n por la polic\u00eda, a pocos d\u00edas del golpe militar de 1973. Luego de 6 a\u00f1os de b\u00fasqueda encontraron sus cad\u00e1veres enterrados en una mina de cal, muy cerca de sus casas, en Lonqu\u00e9n, una localidad cercana a Santiago de Chile. Era la primera vez que se comprobaba que un desaparecido hab\u00eda sido detenido y asesinado por organismos del estado, refutando la falsedad de todas las informaciones oficiales.", "name": "No olvidar", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "314"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  El diario de un viaje \u2013 interrumpido \u2013 de la directora a Chile, realizado durante la explosi\u00f3n social de los ochenta: Expulsada del pa\u00eds, luego de que su ingreso semi-clandestino fuera descubierto por los servicios de inteligencia, fue finalizado desde la distancia. Es uno de los primeros retornos desde el exilio y un antecedente fundamental del documental en primera persona en Chile.", "name": "Fragmentos de un diario inacabado", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "57", "id": "2614"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Film sobre la privatizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n en Chile impuesta por la dictadura econ\u00f3mica de Pinochet. El pueblo comienza a manifestarse, exigiendo democracia.\r\nEste documental fue filmado en forma clandestina en Chile en 1983 y finalizado con el apoyo del Instituto de Cine de Mozambique. (Fuente: Colecci\u00f3n Off The Record Cine).", "name": "Rebeli\u00f3n Ahora", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "17", "id": "1768"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  En este corto documental se aborda como tema el exilio y las acciones realizadas por la organizaci\u00f3n pro retorno en favor del pronto regreso de los miles de chilenos que se esparcieron por el mundo. ", "name": "Exilio", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "15", "id": "2816"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  De manos de una ni\u00f1a entramos as\u00ed en un mundo m\u00e1gico donde se entremezclan historia, leyendas y vida actual de los descendientes del imperio incaico, un cierto modo de vida comunal donde existe una armon\u00eda con la naturaleza y entre los seres humanos.", "name": "Andahuaylillas", "formato": "-", "images": [], "duracion": "59", "id": "1100"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Regata efectuada por los lancheros chilotes, expertos hombres de mar por generaciones, entre el embarcadero de Puerto Montt y la laguna San Rafael. ", "name": "Regata a un ventisquero", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "1514"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Esta premiada pel\u00edcula presenta un dram\u00e1tico trozo de vida cotidiana de una joven pareja de extracci\u00f3n popular chilena, quienes acosados por la cesant\u00eda, la incomunicaci\u00f3n y la pobreza luchan para darle sentido a sus vidas, mantenerse unidos como familia y salir adelante en mundos trizados y amenazantes.", "name": "El Willy y la Myriam", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "26", "id": "1511"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Expedici\u00f3n en un velero a la Isla Sala y G\u00f3mez, distante 400 kms de Isla de Pascua. Motu Motiro Hiva era el nombre original que el pueblo rapanui le daba a esta m\u00edtica isla, de la cual provenian las aves creadas por el dios Make-Make.", "name": "Hacia una Isla desconocida", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "-", "id": "1509"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Recital del grupo Los Jaivas realizado en el Teatro Caupolic\u00e1n el a\u00f1o 1981. El video muestra entrevistas a los integrantes quienes se refieren a su arte y a su retorno a Chile luego de varios a\u00f1os de ausencia. (umatic.cl)", "name": "Los Jaivas en vivo (\"En alg\u00fan lugar de Am\u00e9rica\")", "formato": "Betacam SP", "images": [], "duracion": "50", "id": "436"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Registro del acto que agrupa anualmente a los folcloristas chilenos. Filmado en el Teatro Caupolic\u00e1n de Santiago en 1983.", "name": "La gran noche del folclor", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "55", "id": "437"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Testimonios sobre la marginalidad social y femenina de la mujer pobladora. La necesidad de enfrentar los problemas a trav\u00e9s de la discusi\u00f3n colectiva. Filmado en un campamento de Ochagav\u00eda.", "name": "Tantas vidas, una historia", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "26", "id": "433"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Tr\u00edptico sobre el culto de las \"animitas\" en Chile. Exploraci\u00f3n visual de una tradici\u00f3n religiosa y cultural filmada en tres lugares en donde se han erigido \"animitas\".", "name": "Gracias por un favor concedido", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "45", "id": "432"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  La realidad cotidiana de las pobladoras en Santiago. La lucha y la sobreviviencia, las aspiraciones y las frustraciones de un importante sector de la poblaci\u00f3n urbana a trav\u00e9s de los testimonios de mujeres de distintas edades y experiencias hist\u00f3ricas.", "name": "Forjando la esperanza", "formato": "Video 1/2\"", "images": [], "duracion": "36", "id": "431"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Reportaje sobre la labor de la Vicar\u00eda de la Pastoral Obrera del Arzobispo de Santiago.", "name": "Una experiencia de la Iglesia entre los trabajadores", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "25", "id": "430"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Es el registro de protestas \u2013 cinco en total- efectuadas entre marzo y septiembre de 1983 contra el gobierno militar chileno. Estas manifestaciones dan cuenta tambi\u00e9n del derrocamiento del Presidente Salvador Allende (Alicia Vega)", "name": "Chile, no invoco tu nombre en vano", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "60", "id": "233"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  La labor de los dirigentes sindicales y su impacto social. Capacitaci\u00f3n y organizaci\u00f3n.", "name": "C\u00e1mara a los dirigentes sindicales", "formato": "Video 1/2\"", "images": [], "duracion": "45", "id": "429"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  El documental \u201cLa Victoria\u201d (1984) dirigido por Gonzalo Justiniano es un registro audiovisual efectuado durante las protestas de los d\u00edas 4 y 5 de septiembre de 1984, en la poblaci\u00f3n La Victoria, donde fue asesinado el sacerdote franc\u00e9s Andr\u00e9 Jarlan. Luego de la protesta, la oficina de Justiniano es allanada por agentes de la CNI, quienes confiscan el material f\u00edlmico del realizador buscando im\u00e1genes de la muerte del sacerdote. El director es golpeado e intimidado, pero esta cinta sobrevive ya que los funcionarios de la CNI no logran encontrarla.", "name": "La Victoria", "formato": "-", "images": [], "duracion": "50", "id": "2815"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Testimonio sobre las tomas de terreno y abastecimiento de los campamentos \"Silva Henr\u00edquez\" y \"Arzobispo Fresno\". Instancias de organizaci\u00f3n pobladora y la soluci\u00f3n de problemas personales y colectivos. Filmado en septiembre de 1983.", "name": "\u00a1Venciendo!", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "40", "id": "427"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  Seguimiento del r\u00edo Maule a trav\u00e9s de su recorrido por la zona central del campo chileno, registrado durante las cuatro estaciones del a\u00f1o y a diferentes horas del d\u00eda. Algunas personas que all\u00ed viven, de cordillera a costa, van entregando sus testimonios a trav\u00e9s de relatos, impresiones o an\u00e9cdotas. (Alicia Vega)", "name": "El Maule", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "90", "id": "236"},
{"anio": "1983", "sinopsis": "\n  ", "name": "No todo lo que brilla es oro", "formato": "Video 1/2\"", "images": [], "duracion": "15", "id": "428"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  Un a\u00f1o despu\u00e9s de las tomas de terreno que dieron origen a los campamentos Ra\u00fal Silva Henr\u00edquez y Francisco Fresno el 22 de septiembre de 1983, sus protagonistas relatan el proceso experimentado. A trav\u00e9s de ellos, se despliega el drama de las familias que no tienen vivienda y que viven allegados en casas ajenas. Im\u00e1genes de la represi\u00f3n que vivieron los pobladores al momento de la toma y las precarias condiciones en las que resistieron. Tambi\u00e9n testimonios de la completa organizaci\u00f3n surgida para enfrentar los desaf\u00edos que su nueva situaci\u00f3n.", "name": "Hasta vencer", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "33", "id": "2364"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  Registra la faena de los pescadores artesanales de la Caleta Portales de Valpara\u00edso.", "name": "La pescada", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "8", "id": "1515"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  Registro in-situ al primer punk chileno, en el debut de un cineasta que luego destacar\u00eda como realizador de filmes como Sussi, Caluga o menta y B-Happy. Gonzalo Justiniano lleva su c\u00e1mara a fiestas, calles, disquer\u00edas y hasta peluquer\u00edas para conocer a la m\u00e1s colorida tribu urbana surgida en dictadura. Quienes hablan aqu\u00ed no son los m\u00fasicos ni pintores, sino que quienes los siguen, y esperan un cambio social desde una vereda opuesta a la de la protesta convencional.", "name": "Guerreros Pacifistas", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "20", "id": "452"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  Realizado en a\u00f1os duros y decisivos de la lucha democr\u00e1tica contra el r\u00e9gimen de Augusto Pinochet, es el primer film en que un grupo de cineastas chilenos, a cara descubierta y con nombre y apellido, intentan dar cuenta de manera global de la situaci\u00f3n chilena de esos d\u00edas. El film refleja la visi\u00f3n y el testimonio personal de su realizador sobre su pa\u00eds en esos instantes.", "name": "Dulce Patria", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "58", "id": "1106"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  El mundo de un trompetista de jazz. Evocaci\u00f3n del pasado y recreaci\u00f3n de la m\u00fasica que hizo famoso a Lucho Ar\u00e1nguiz.", "name": "Santiago Blues", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "34", "id": "451"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  Un extracto de \"Alicia en el pa\u00eds de las maravillas\", narrado por varias voces, acompa\u00f1a las im\u00e1genes de los ni\u00f1os que viven en el campamento \"Silva Henr\u00edquez\". Ensayo sobre la inocente vulnerabilidad de los ni\u00f1os.", "name": "La Merienda de locos", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "9", "id": "447"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  El cobre y los trabajadores chilenos. Testimonios sobre los episodios que han marcado la historia de la Confederaci\u00f3n de Trabajadores del Cobre. Hace uso de material de archivo.", "name": "Machal\u00ed, 1951. Fragmentos de una historia", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "56", "id": "449"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  En abril de 1984 Isabel Parra recibe autorizaci\u00f3n de entrar a Chile por un per\u00edodo corto. Junto con sus t\u00edos y sobrinos, Isabel canta y evoca las im\u00e1genes que marcaron su regreso.", "name": "Regreso", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "28", "id": "446"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  Documental sobre lo que fue la experiencia de la Escuela Agr\u00edcola de Alto Chelle. Una cr\u00f3nica sobre las aspiraciones de las madres campesinas para que sus hijos e hijas se integren al mundo rural a trav\u00e9s del proceso educativo y laboral.", "name": "Alto Chelle", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "42", "id": "444"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  El problema de la vivienda en Chile narrado por aquellos que lo sufren directamente. Cinco historias que reflejan una realidad m\u00e1s global.", "name": "Historias para construir", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "40", "id": "441"},
{"anio": "1985", "sinopsis": "\n  El derecho de Mozambique de firmar  un acuerdo de Paz , con su enemigo principal, el r\u00e9gimen de Apartheid de Sud\u00e1frica.", "name": "Nkomati, el derecho de vivir en paz", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "25", "id": "1077"},
{"anio": "1985", "sinopsis": "\n  Video que registra la obra teatral Mac\u00edas, ensayo general sobre el poder y la gloria de Sergio Marras. Mon\u00f3logo en que un actor se enfrenta al p\u00fablico para dar vida al rol de Mac\u00edas, dictador de un pa\u00eds imaginario pero que sufre la \u201cincomprensi\u00f3n\u201d de sus detractores y enemigos. Un texto plagado de observaciones profundas acerca del uso desp\u00f3tico del poder. Este video particip\u00f3 en el Quinto Encuentro Franco-Chileno de Video Arte, Santiago de Chile, noviembre de 1985. Proyecto U-matic [http://www.umatic.cl]", "name": "Mac\u00edas, ensayo general sobre el poder y la gloria", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "50", "id": "2132"},
{"anio": "1985", "sinopsis": "\n  El 30 de Octubre de 1985, en plena dictadura militar, diferentes organizaciones de mujeres convocan, bajo el lema de \"Somos M\u00e1s\", a un gran acto de protesta pac\u00edfica contra el r\u00e9gimen. Dos c\u00e1maras registran simult\u00e1neamente y en detalle los hechos de la manifestaci\u00f3n  desde sus inicios hasta que \u00e9sta logra culminar, a pesar de la violenta represi\u00f3n a sus participantes.\r\n", "name": "Somos +", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "15", "id": "1683"},
{"anio": "1985", "sinopsis": "\n  Durante una protesta, el sacerdote franc\u00e9s Andr\u00e9 Jarlan muere asesinado por una bala, el 4 de septiembre de 1984, en la poblaci\u00f3n La Victoria de Santiago. Los pobladores llegan a pie hasta la Catedral clamando justicia, entregando tambi\u00e9n un testimonio de amor y solidaridad con su pastor.", "name": "Andr\u00e9s de la Victoria", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "55", "id": "1167"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  Testimonio sobre el mundo laboral y el grado de participaci\u00f3n de los trabajadores en la sociedad chilena. El derecho al empleo, al salario justo y a la asociaci\u00f3n. La funci\u00f3n de las organizaciones de trabajadores a trav\u00e9s de la historia y en el presente.", "name": "Si tomamos las riendas y el camino", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "35", "id": "440"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  Asamblea general del MDP (Movimiento Democr\u00e1tico Popular) filmada en el Teatro Caupolic\u00e1n de Santiago en 1984.", "name": "La Asamblea General", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "15", "id": "439"},
{"anio": "1985", "sinopsis": "\n  El 10 de junio de 1944, el pueblo de Oradour-sur-Glane qued\u00f3 inscrito en la memoria del espanto, al igual que L\u00eddice, Guernica y otros. Durante ese d\u00eda, 130 soldados SS quemaron y destruyeron sistem\u00e1ticamente todas las casas de la aldea, masancrando a 650 personas entre hombres, mujeres y ni\u00f1os, los que constitu\u00edan toda la poblaci\u00f3n de la aldea.\r\n\r\n(Fuente: Festival Internacional de Cine de Valdivia)", "name": "La Glane", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "40", "id": "518"},
{"anio": "1984", "sinopsis": "\n  un recorrido social por los balnearios del litoral central, deteni\u00e9ndose en distintos grupos de j\u00f3venes que disfrutan de sus vacaciones de acuerdo a sus posibilidades econ\u00f3micas. en un marco de relajo y diversi\u00f3n surgen los temas que a todos inquietan: el trabajo, el estudio, el pololeo, la relaci\u00f3n con los padres, el futuro, el pa\u00eds y por supuesto, el carrete. \r\n", "name": "Carrete de Verano", "formato": "-", "images": [], "duracion": "55", "id": "304"},
{"anio": "1986", "sinopsis": "\n  Reportaje al renacimiento del rock chileno, tanto dentro como fuera del pa\u00eds. La visi\u00f3n que tienen los j\u00f3venes que cultivan esta m\u00fasica con testimonios y canciones. Pinochet\u2019boys, Los Prisioneros, Coraz\u00f3n Rebelde y Primeros Auxilios, entre otros. \r\n", "name": "Los Rockeros Chilenos", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "16", "id": "2324"},
{"anio": "1985", "sinopsis": "\n  El director del documental interrumpe los rodajes de 5 pel\u00edculas que se realizan en Chile en 1984, para preguntar a cada director cu\u00e1l es el sentido de lo que est\u00e1n haciendo,  en un tiempo en que hacer cine en Chile est\u00e1 casi prohibido.", "name": "Como me da la gana", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "30", "id": "305"},
{"anio": "1986", "sinopsis": "\n  Documental realizado a los miembros de los Panteras Negras y a Jimmy Fern\u00e1ndez, entre otros, durante los \u201880, por un grupo de periodistas vinculados a la extinta revista An\u00e1lisis. Estos formaron el Colectivo Telean\u00e1lisis, un noticiario ilegal que registr\u00f3 tanto protestas, paros y manifestaciones sociales. El documental relata la visi\u00f3n marginal del hip hop en esos tiempos, filmado en la Huamachuco, Renca y alrededores, documental que adem\u00e1s obtuvo un merecido premio en Brasil, y el cual hizo famosa, para esos a\u00f1os, la frase de Jimmy: \"la vida, la vida, la vida...\", respuesta a la interrogante \u00bfQu\u00e9 es el break para ti?", "name": "Estrellas de la esquina", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "27", "id": "1173"},
{"anio": "1986", "sinopsis": "\n  Este es el primer film mozambicano post independencia que muestra a trav\u00e9s de la pintura la evoluci\u00f3n de Mozambique, desde la \u00e9poca colonial hasta nuestros d\u00edas.", "name": "Pintores Mozambicanos", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "32", "id": "1076"},
{"anio": "1985-1987", "sinopsis": "\n  Es la historia del exilio de la familia Sapia\u00edn -Claudio, el padre, Vilma lam madre y Paulo el hijo- narrada, en Suecia y en Chile, luego del retorno. En Suecia la familia permanece durante doce a\u00f1os, habiendo llegado el hijo a los seis meses de edad. All\u00ed el ni\u00f1o ha crecido integr\u00e1ndose plenamente al medio: se le ve compartiendo con sus compa\u00f1eros de escuela y amigos. Paralelamente se presentan casos de otros exiliados: un mapuche, una familia de pobladores. Llega el momento en que el matrimonio Sapia\u00edn decide volver a Chile y se inicia el problema del hijo Paulo: angustia al cambio. En Santiago la familia es esperada en el aeropuerto por familiares y amigos que expresan sus testimonios para el documental. Se agregan im\u00e1genes relativas al paisaje chileno y algunas entrevistas.", "name": "Eran unos que ven\u00edan de Chile", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "45", "id": "369"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  Documental sobre el escultor Juan Egenau, su vida y obra relatadas por el artista en su casa. di Girolamo realiza un montaje con las esculturas de Egenau para apreciar las obras.", "name": "Egenau, Recuerdo y Presencia", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "25", "id": "2676"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  Documental que da cuenta de las actividades p\u00fablicas y la composici\u00f3n humana del MOVIMIENTO  CONTRA LA TORTURA SEBASTI\u00c1N ACEVEDO.  Integrado por sacerdotes y laicos, j\u00f3venes y viejos, hombres y mujeres, amas de casa, estudiantes, profesionales, etc. El Movimiento act\u00faa en las calles de Santiago exigiendo el cese de la tortura sistem\u00e1tica e institucionalizada que emplean las fuerzas represivas del r\u00e9gimen de Pinochet.  Describe las acciones callejeras -y su violenta represi\u00f3n- e interroga a los miembros del Movimiento sobre sus motivaciones, sus temores, sus m\u00e9todos y sus experiencias personales en m\u00faltiples acciones. Se incluyen acciones desde 1984 a 1987 (frente a la Moneda, al Cuartel General de la CNI, a los Tribunales de Justicia y otros) y  entrevistas a 10 participantes.", "name": "Por la vida", "formato": "Video 3/4\"", "images": [], "duracion": "25", "id": "1684"},
{"anio": "1986", "sinopsis": "\n  En 1985 Miguel Littin regresa de manera clandestina a Chile y realiza este documental dividido en tres partes sobre la realidad pol\u00edtica del pa\u00eds. Titulados como Miguel Littin: clandestino en Chile, Norte de Chile: Cuando fui para la Pampa y De la frontera al interior de Chile: la llama encendida; incluye testimonios de Garc\u00eda M\u00e1rquez, Fidel Castro y Hortensia Bussi. Igualmente se muestra el Chile de Augusto Pinochet y el de Salvador Allende. Cuando regres\u00f3 a Espa\u00f1a y termin\u00f3 su trabajo, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez le propuso escribir la historia de su pel\u00edcula, publicada con el t\u00edtulo Las aventuras de Miguel Litt\u00edn clandestino en Chile, que se transform\u00f3 r\u00e1pidamente en un best seller.", "name": "Acta General de Chile", "formato": "-", "images": [], "duracion": "115", "id": "333"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  Documental y video clip del grupo DE KIRUZA, grupo de rap de los a\u00f1os 80. En este video vemos a sus creadores dando claves para entender el origen de esta m\u00fasica y vemos ademas el primer clip de su tema Algo est\u00e1 pasando.", "name": "Tate Piola", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "11", "id": "1296"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  Homenaje de la juventud de Mozambique al l\u00edder y Padre de la joven naci\u00f3n,  muerto en  un sabotaje a\u00e9reo perpetrado por Sud\u00e1frica del Apartheid.", "name": "Papa Samora", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "12", "id": "1080"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  La Iglesia Cat\u00f3lica chilena se enfrenta a la dictadura militar y se pone al lado de las v\u00edctimas y sus familiares, creando la \u201cVicar\u00eda de la Solidaridad\u201d, con equipos de asistentes sociales y abogados para defender a los presos ante los tribunales y buscar los cuerpos de los \u201cdesaparecidos\u201d. El filme muestra el impresionante movimiento de masas contra Pinochet que se gener\u00f3 Chile --en 1985-- en los barrios populares, universidades, sindicatos y el centro de Santiago.", "name": "En Nombre de Dios", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "97", "id": "250"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s del contraste flagrante entre la imagen y la banda de sonido se desenmascara este ego\u00edsta, y desigual orden econ\u00f3mico injusto que no ofrece oportunidades al llamado Tercer Mundo.", "name": "Mozambique, im\u00e1genes de un retrato", "formato": "-", "images": [], "duracion": "12", "id": "1074"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  Mozambique vive una grave situaci\u00f3n de emergencia por causa de la guerra y la sequ\u00eda. Naciones Unidas en conjunto con el Gobierno realizan acciones para resolver el drama del hambre y la sobrevivencia.", "name": "The right to survive", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "27", "id": "1078"},
{"anio": "1988", "sinopsis": "\n  Documental que muestra los or\u00edgenes, pensamiento y m\u00fasica del grupo Los Prisioneros, adem\u00e1s de ir registrando el fen\u00f3meno que su m\u00fasica provoca en una juventud chilena que vive en dictadura.", "name": "Los Prisioneros", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "22", "id": "1174"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  El Gobierno de Mozambique, en conjunto con Unicef, repatr\u00edan refugiados de esa naci\u00f3n que huyeron hacia Zimbabwe por causa de la guerra impuesta por el gobierno de apartheid de Sud\u00e1frica. Espungabera es el nuevo hogar para miles de habitantes que reiniciaran una nueva vida.", "name": "Espungabera, un nuevo amanecer", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "25", "id": "1071"},
{"anio": "1988", "sinopsis": "\n  Mezcla entre documental y ficci\u00f3n, ", "name": "\u00c1ngeles", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "45", "id": "1125"},
{"anio": "1988", "sinopsis": "\n  En una poblaci\u00f3n marginal de Santiago, la profesora Alicia Vega realiza un Taller de Cine para ni\u00f1os durante 20 s\u00e1bados. Los ni\u00f1os, que nunca han ido al cine y escasamente conocen el centro de la ciudad, viven una experiencia inolvidable, donde construyen los elementos que llevaron a la invenci\u00f3n del cine, como el zootropo, el taumatropo. Tambi\u00e9n aprenden el travelling con un carret\u00f3n y realizan una pel\u00edcula dibujando fotogramas de papel. A trav\u00e9s del taller se conoce la realidad de  esos ni\u00f1os, que a pesar de su situaci\u00f3n de pobreza son capaces de vivir con  alegr\u00eda.", "name": "Cien ni\u00f1os esperando un tren", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "56", "id": "313"},
{"anio": "1989", "sinopsis": "\n  Documental que relata lo sucedido con el conocido paso de la \u201cCaravana de la Muerte\u201d: Para asegurar que los comandantes blandos provinciales acataran la pol\u00edtica represiva de la Junta, Pinochet encomend\u00f3 al General Sergio Arellano Stark la misi\u00f3n especial de \"uniformar criterios de administraci\u00f3n de justicia y acelerar procesos\" de los prisioneros pol\u00edticos. Para facilitar su tarea, Pinochet le design\u00f3 \"Oficial Delegado del Comandante en Jefe del Ej\u00e9rcito y Presidente de la Junta de Gobierno,\" otorg\u00e1ndole a Arellano autoridad para actuar en su nombre.", "name": "D\u00edas de Octubre", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "27", "id": "2817"},
{"anio": "1989", "sinopsis": "\n  Documental sobre el retorno a Chile de Inti-Illimani luego de 16 a\u00f1os de exilio, reencuentro con amigos, familia en un concierto.", "name": "Fragmento de un sue\u00f1o", "formato": "U-matic", "images": [], "duracion": "24", "id": "2829"},
{"anio": "1989", "sinopsis": "\n  Taller de v\u00eddeo para due\u00f1as de casas realizado por el Grupo Proceso, a trav\u00e9s de esta experiencia se logra ingresar a los hogares de mujeres que hablan sobre la rutina y el quehacer del hogar, adem\u00e1s conocer el trabajo que realizaron las mujeres para aprender y realizar el documental. ", "name": "Gestaci\u00f3n", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "34", "id": "2830"},
{"anio": "1989", "sinopsis": "\n  Documental que narra la historia de amor de varias parejas y como se convirtieron en padres, donde se une el compromiso formal con el emocional y como las condiciones sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas llevan a la separaci\u00f3n de estas parejas.", "name": "Amores de expeci\u00f3n", "formato": "U-matic", "images": [], "duracion": "15", "id": "2828"},
{"anio": "1989", "sinopsis": "\n  La vida de un grupo de j\u00f3venes en la poblaci\u00f3n La Pincoya, durante fines de los a\u00f1os ochenta.", "name": "Caminito al Cielo", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "37", "id": "2195"},
{"anio": "1989", "sinopsis": "\n  Quince a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte del Presidente Salvador Allende, una joven recibe el encargo de realizar una pel\u00edcula sobre su vida y obra. Con escaso material, proveniente de algunas fotograf\u00edas, ella reconstruye la historia a trav\u00e9s de los recuerdos de ni\u00f1os del 73. Desde esa perspectiva, mezclada con su propio testimonio y grabaciones de discursos de Allende.", "name": "Los ni\u00f1os de septiembre", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "26", "id": "1516"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Documental sobre el juez Ren\u00e9 Garc\u00eda Villegas, su lucha contra los cr\u00edmenes de la dictadura, que repercusiones tuvo luego su participaci\u00f3n en la franja del NO, su investigaci\u00f3n sobre los centros de tortura durante dictadura.", "name": "Soy Testigo", "formato": "U-matic", "images": [], "duracion": "42", "id": "2831"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Presenta las declaraciones de los familiares de los torturados en Chile durante la dictadura de Augusto Pinochet. Uno de los miembros de un grupo de teatro cuenta c\u00f3mo les obligaron a actuar bajo todas las presiones del momento. El v\u00eddeo es un homenaje a 20 personas que murieron torturadas en octubre de 1973.", "name": "La verdadera historia de Johnny Good", "formato": "U-matic", "images": [], "duracion": "30", "id": "2804"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Combinando el documento hist\u00f3rico, el reportaje directo, la reflexi\u00f3n y el testimonio, el documental muestra el proceso de lucha democr\u00e1tica que desemboc\u00f3 en el gobierno de Patricio Aylwin. Los poetas Ra\u00fal Zurita, Nicanor Parra, pol\u00edticos, obispos, van narrando este hecho hist\u00f3rico que es para los chilenos, el fin de la dictadura.", "name": "No me amenaces", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "52", "id": "1499"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Documental que relata el d\u00eda a d\u00eda en la mina de carb\u00f3n de Lota, una mirada social sobre el trabajo que realizan mostrando sus condiciones de vida y la necesidad de la mina como sustento.", "name": "Carb\u00f3n", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "33", "id": "2362"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Es un documental que relata la historia de los deudos de los desaparecidos que dej\u00f3 a su paso, por la ciudad de Calama, la llamada caravana de la muerte, comandada por Sergio Arellano Stark. Viudas, hermanas e hijos relatan su historia, nuestra historia. Las arenas del desierto, o las calles de Calama se convierten en las plazas y calles de este pa\u00eds, en las cuales se repite lastimosamente esta historia. La sal del desierto y la memoria de sus deudos no permitir\u00e1n el olvido y mantendr\u00e1n las huellas de esta herida abierta en la memoria del pa\u00eds.", "name": "Huellas de sal", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "20", "id": "2361"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Registro de testimonios de vivencias en el exilio a cargo de Hortensia Bussi (viuda de Allende), Isabel Allende, Isabel Parra y Juanita Far\u00edas. Las im\u00e1genes se complementan con el bombardeo a La Moneda, pinturas de Gracia Barrios, poes\u00eda de Fernando Alegr\u00eda y m\u00fasica de Isabel Parra.", "name": "Canto a la vida", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "48", "id": "1517"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Isla de Pascua o Rapa Nui es una peque\u00f1a porci\u00f3n de tierra enclavada en el tri\u00e1ngulo de la Polinesia, en cuyas costas existen restos de gigantescas esculturas llamadas \"Moais\". Este documental nos acerca a la misteriosa historia de la peque\u00f1a y marginada comunidad que habita en esta isla, su lucha por la defensa de sus tierras, su libertad, su cultura y costumbres.", "name": "Mata o te maea", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "56", "id": "1152"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Film sobre el pintor mozambicano, Malangatana, el Picasso africano. El inicio de la lucha armada de liberaci\u00f3n nacional en el 64, desencadeno la represi\u00f3n en Mozambique. Como hombre y como artista Malangatana vivi\u00f3 en la prisi\u00f3n algunos de los momentos mas angustiantes y humillantes de su vida.", "name": "Pensar alto", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "31", "id": "1073"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Documental realizado en Iquique y en el altiplano de la primera regi\u00f3n de Chile. Muestra aspectos del pueblo aymara, como el fen\u00f3meno de la urbanidad, la discriminaci\u00f3n y su ritualidad ancestral, a trav\u00e9s de un montaje paralelo. En t\u00e9rminos narrativos, la pel\u00edcula ", "name": "Nube de lluvia", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "56", "id": "1124"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Se registra la conversaci\u00f3n del director con dos familias residentes en Chile. Los temas rondan el vivir en un pa\u00eds bajo la dictadura y lo que suceder\u00e1 en el plebiscito de 1988, lo que marcar\u00e1 el fin del r\u00e9gimen militar.", "name": "Una vez m\u00e1s, mi pa\u00eds", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "47", "id": "1053"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Documental experimental que hace una mirada aleg\u00f3rica sobre Chile pre y post dictadura, representado como una mujer que transita desde una ni\u00f1ez confiada hasta la vejez \u00e1cida y triste. Esta alegor\u00eda sirve de marco para explorar la visi\u00f3n de los j\u00f3venes acerca la realidad y el futuro del pa\u00eds austral a finales de la dictadura.", "name": "Vereda Tropical", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "22", "id": "465"},
{"anio": "1991", "sinopsis": "\n  La realizaci\u00f3n de este documental cont\u00f3 desde sus inicios con la participaci\u00f3n entusiasta del poeta, quien nos hace transitar, a trav\u00e9s de sorprendentes puestas en escena, por los diversos aspectos de su quehacer creativo y su particular visi\u00f3n de mundo.", "name": "Nicanor Parra 91", "formato": "-", "images": [], "duracion": "40", "id": "462"},
{"anio": "1990-1991/2010", "sinopsis": "\n  El a\u00f1o 1990 asume en Chile el primer gobierno democr\u00e1tico despu\u00e9s de la Dictadura. Ese mismo a\u00f1o, Gloria M\u00fcnchmeyer es nominada al premio a la Mejor Actriz en el Festival de Venecia, por su actuaci\u00f3n en la pel\u00edcula La Luna en el Espejo, de Silvio Caiozzi. El documental sigue los pasos de la actriz y el realizador, junto al escritor y autor de los di\u00e1logos Jos\u00e9 Donoso durante el Festival. (Info: Fidocs)", "name": "Lucrecia y el Le\u00f3n de Oro", "formato": "Hi8", "images": [], "duracion": "80", "id": "894"},
{"anio": "1992", "sinopsis": "\n  Video grabado en Collahue (IX Regi\u00f3n) el a\u00f1o 1992, y editado en 1993 y 1994. Al igual que muchos de los documentales ind\u00edgenas comienza con una serie de planos de naturaleza y un narrador que cuenta la vida de los mapuche en armon\u00eda con la naturaleza \u201chasta que llegaron los extranjeros\u201d. Lo particular de este video es la utilizaci\u00f3n de un narrador en mapudungun que canta la historia de la machi Eugenia. Este narrador corresponde a un importante personaje de la cultura mapuche, denominado weupife quien tiene la misi\u00f3n de transmitir, oralmente, la tradici\u00f3n de una generaci\u00f3n a otra. En t\u00e9rminos audiovisuales destaca la utilizaci\u00f3n de entrevistas ilustradas con im\u00e1genes cotidianas, que construyen una atm\u00f3sfera que va m\u00e1s all\u00e1 del aqu\u00ed y del ahora propio de la entrevista con sonido sincr\u00f3nico.", "name": "Machi Eugenia", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "30", "id": "1110"},
{"anio": "1991", "sinopsis": "\n  Documental que narra las luchas de los movimientos de mujeres chilenas por obtener el voto pol\u00edtico. El hilo conductor de este video documental lo va determinando una entrevista realizada a la abogada Elena Caffarena, una de las m\u00e1s activas luchadoras de la causa y protagonista aguda de su \u00e9poca.", "name": "Chile: Historia del Sufragio femenino (1889-1949)", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "22", "id": "1885"},
{"anio": "1991", "sinopsis": "\n  Un grupo de adolescentes de una poblaci\u00f3n marginal relata las diferentes aristas del ser mujer y su relaci\u00f3n con el embarazo a temprana edad. Esta obra trata de ser un fiel retrato de ser mujer y adolescente en un estrato socioecon\u00f3mico marginal de nuestro pa\u00eds. El documental est\u00e1 construido, \u00edntegramente, por los relatos de las mujeres que forman el grupo seleccionado, cuyas edades van desde los 15 a 20 a\u00f1os, aproximadamente. Forman parte de un grupo donde se les ayuda a acercarse a las labores que deber\u00e1n realizar al convertirse en madres, permiti\u00e9ndoles intercambiar experiencias en torno al proceso previo y posterior al parto.", "name": "Cuartito rosa", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "30", "id": "1142"},
{"anio": "1991", "sinopsis": "\n  Los invitamos a compartir un d\u00eda cualquiera en las vidas de Rosa y Alejandrina, que deben luchar por la subsistencia familiar y personal; a sumergirnos en su cotidianeidad.", "name": "La historia de Rosa y Alejandrina", "formato": "Betacam SP", "images": [], "duracion": "25", "id": "2360"},
{"anio": "1990", "sinopsis": "\n  Un muchacho que se gana la vida vendiendo afiches de Neruda visita Valpara\u00edso e Isla Negra, cumpliendo su anhelo de conocer los lugares donde vivi\u00f3  el poeta. Conoce entonces a un viejo librero y proyecta con \u00e9l y otros admiradores de Neruda conmemorar su natalicio (Alicia Vega)", "name": "Farewell, Isla Negra", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "83", "id": "238"},
{"anio": "1987", "sinopsis": "\n  Video de seguimiento al poeta y periodista de Valpara\u00edso, Manuel Astica Fuentes, uno de los cabecillas de la sublevaci\u00f3n de la armada chilena ocurrida el a\u00f1o 1931.", "name": "De las Armas y las Letras", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "45", "id": "958"},
{"anio": "1993", "sinopsis": "\n  En 1992 se realiz\u00f3 en Espa\u00f1a la Exposici\u00f3n Universal de Sevilla. Chile particip\u00f3 en esta exposici\u00f3n exhibiendo en su pabell\u00f3n un t\u00e9mpano de hielo capturado y traido especialmente por mar desde la Ant\u00e1rtica. En estos hechos ver\u00eddicos est\u00e1 basada la fantas\u00eda narrada en ", "name": "Sue\u00f1os de Hielo", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "55", "id": "315"},
{"anio": "1993", "sinopsis": "\n  Documental acerca de las mujeres chilenas que viven en las minas de Norte a Sur. Ejecutivas, ingenieras, esposas, viudas, protagonizan este reportaje- documental que relata la vida dura y solitaria de este mundo minero. En complicidad con ellas, la realizadora adopta un di\u00e1logo en donde presenciamos la visi\u00f3n de la mujer chilena y su lucha diaria por lograr una aceptaci\u00f3n en este sector laboral.\r\n(Fuente: Fidocs)", "name": "Las minas de las minas", "formato": "-", "images": [], "duracion": "45", "id": "913"},
{"anio": "1994", "sinopsis": "\n  Suerte de segunda parte del magistral Pepe Donoso, Carlos Flores vuelve a enfrentarse al escritor de Casa de campo, casi veinte a\u00f1os despu\u00e9s de su primer encuentro, esta vez con una c\u00f3mplice perfecta: Claudia Donoso, quiz\u00e1s la periodista m\u00e1s sensible y talentosa de su generaci\u00f3n, entrevistadora legendaria y, por cierto, sobrina del mism\u00edsimo entrevistado. Las preguntas \u2013si suenan familiares\u2013 es porque lo son absolutamente.", "name": "Donoso por Donoso", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "32", "id": "2131"},
{"anio": "1993", "sinopsis": "\n  El documental retrata la vida del Premio Nobel Pablo Neruda desde un punto de vista humano ya sea por su cercan\u00eda con los pescadores como en su entusiasmo por la simpleza. A partir de ello es que recorremos parte de la vida de un hombre comprometido con su entorno, lo que es descrito por diversas personas mientras se reconstruye su casa en Isla Negra.", "name": "Neruda en el coraz\u00f3n", "formato": "-", "images": [], "duracion": "55", "id": "2460"},
{"anio": "1992", "sinopsis": "\n  Cortometraje documental que da cuenta del viaje que realiza la compa\u00f1\u00eda de teatro chilena Teatro del Silencio, desde Paris a Badajos Espa\u00f1a, a presentar la obra Mala Sangre. Como parte de una gira por Europa realizada el a\u00f1o 1992.", "name": "El paseo del pr\u00edncipe", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "26", "id": "956"},
{"anio": "1994", "sinopsis": "\n  Obra multimedia en la que se articularon los poemas de Nicanor Parra, la m\u00fasica del grupo Congreso, la pintura de Bororo y un registro audiovisual de Magaly Meneses para realizar una suerte de original \u00f3pera sobre los Derechos del Ni\u00f1o y la Ni\u00f1a. ", "name": "Pichanga: Profec\u00edas a falta de ecuaciones", "formato": "-", "images": [], "duracion": "30", "id": "1661"},
{"anio": "1993", "sinopsis": "\n  Refleja el dilema del pueblo Mapuche-Pehuenche, el m\u00e1s importante grupo ind\u00edgena de Chile, que habita en la parte alta de la ribera del r\u00edo Bio Bio, donde se proyecta la instalaci\u00f3n de varias centrales hidroel\u00e9ctricas para la generaci\u00f3n de energ\u00eda para los habitantes de la ciudad. Los nativos reclaman el derecho sobre su territorio y el respeto a su cultura.", "name": "En Nombre del Progreso", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "30", "id": "1055"},
{"anio": "1994", "sinopsis": "\n  Documental sobre el \u201cComandante Jos\u00e9 Miguel\u201d, uno de los principales l\u00edderes y fundadores del Frente Patri\u00f3tico Manuel Rodr\u00edguez, quien, luego de la escisi\u00f3n del movimiento, tomara junto a su pareja Cecilia Magni, el cuartel de Los Que\u00f1es en 1988, dando inicio a una de las estrategias m\u00e1s directas de la lucha armada contra la dictadura: la llamada Guerra Patri\u00f3tica Nacional. El documental cuenta con relatos in\u00e9ditos de sus compa\u00f1eros frentistas.", "name": "Recuerdos del futuro: Ra\u00fal Pellegr\u00edn", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "31", "id": "1600"},
{"anio": "1994", "sinopsis": "\n  Pal\u00edn en la Tierra de Bollilco es la traducci\u00f3n del t\u00edtulo. La comunidad de Bollilco invita a la comunidad de Cancura Laja a un tradicional juego de Pal\u00edn. Producido con el patrocinio del Museo Chileno de Arte Precolombino y el Dto. de Antropolog\u00eda de la Universidad de Chile.", "name": "Pal\u00edn Bollilco mapu meu", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "30", "id": "1111"},
{"anio": "1994", "sinopsis": "\n  Herminia Ule, una mujer huilliche, es la \u00fanica persona que conoce la antigua tradici\u00f3n del trabajo en greda en esta zona. La pel\u00edcula registra el t\u00e9rmino  de esta tradici\u00f3n; el mar se ha llevado la veta de greda, Herminia est\u00e1 anciana y habla de su pr\u00f3xima muerte, cuando ella muera nadie continuar\u00e1. A trav\u00e9s de una hermosa fotograf\u00eda vemos el proceso de recolecci\u00f3n y manufactura de este arte milenario", "name": "El Pasado, la Mujer y la Muerte de las Gredas de Caul\u00edn", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "40", "id": "1165"},
{"anio": "1994", "sinopsis": "\n  Documental que aborda el problema de la identidad en j\u00f3venes Mapuches, nacidos en Santiago y cuyos padres les han mantenido oculta su herencia ind\u00edgena. El descubrimiento de la identidad Mapuche y el conflicto de pertenecer a dos tradiciones culturales.", "name": "Wi\u00f1ometun \u00f1i Mapu meu (Regreso a la Tierra)", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "25", "id": "1112"},
{"anio": "1994", "sinopsis": "\n  Documental que recorre la vida y obra de Aldo Francia uno de los fundadores del movimiento llamado Nuevo Cine Latinoamericano. Nacido en Valpara\u00edso en 1923, Francia ejerci\u00f3 toda su vida como m\u00e9dico con especialidad en pediatr\u00eda. Sin embargo tuvo una intensa carrera cinematogr\u00e1fica que, si bien se cerr\u00f3 abruptamente con el golpe de Estado de 1973, marc\u00f3 al medio cinematogr\u00e1fico chileno de las d\u00e9cadas de 1960 y 1970. En 1962, fund\u00f3 el Cine Club en Vi\u00f1a del Mar el que pocos a\u00f1os despu\u00e9s se transformar\u00eda en la Escuela de Cine de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Impulsor principal de los festivales de cine de Vi\u00f1a del Mar, su nombre sin embargo est\u00e1 principalmente asociado a una de las mayores obras de la cinematograf\u00eda chilena, Valpara\u00edso, mi amor de 1969.", "name": "Aldo Francia: Nuevo Cine Latinoamericano en Vi\u00f1a del Mar", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "56", "id": "464"},
{"anio": "1994", "sinopsis": "\n  Los sesenta minutos de duraci\u00f3n de este documental constituyen una larga conversaci\u00f3n entre Carmen Castillo y Marcia Merino, m\u00e1s conocida como La Flaca Alejandra, quien fue dirigente de una c\u00e9lula del MIR y a quien la polic\u00eda de Pinochet (DINA) consigui\u00f3 transformar en colaboradora a trav\u00e9s de la tortura.\r\nFue Marcia Merino quien, entre otros, delat\u00f3 a Miguel Enr\u00edquez y a Carmen Castillo (en esa \u00e9poca embarazada de un ni\u00f1o que morir\u00eda reci\u00e9n nacido), siendo adem\u00e1s utilizada para reconocer a los integrantes del MIR posteriormente torturados y asesinados por la DINA.\r\nCasi veinte a\u00f1os despu\u00e9s, en 1992, Carmen Castillo vuelve a Chile para rodar este documental. Justo en la \u00e9poca en que Marcia Merino (liberada de la c\u00e1rcel siete meses antes) se presenta en tribunales para acusar a sus viejos jefes de la DINA, decisi\u00f3n que representa un grave riesgo para Marcia Merino, pero que a la vez ser\u00e1 una important\u00edsima contribuci\u00f3n a la memoria hist\u00f3rica y al conocimiento de lo que represent\u00f3, en aquellos oscuros a\u00f1os, formar parte de la DINA y de la Dictatura.", "name": "La Flaca Alejandra", "formato": "-", "images": [], "duracion": "57", "id": "323"},
{"anio": "1995", "sinopsis": "\n  Serie de cinco documentales sobre el norte de Chile: \"El Pukar\u00e1 de Quitor\", \"Tierra cocida\", \"Minga, la siembra de la Pachamama\", \"La Tirana\", \"El milagro del Tamarugal\", \"Gustavo Le Paige\". ", "name": "El norte y su gente", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "60", "id": "1119"},
{"anio": "1995", "sinopsis": "\n  El trabajo recopila y da a conocer im\u00e1genes de una grabaci\u00f3n radial in\u00e9dita, las que son combinadas con grabaciones de la entrega del Premio Nobel, as\u00ed como del funeral de la Poetisa. Ello sumado, a la presencia de fotograf\u00edas del Valle de Elqui y otras locaciones, permite obtener una nueva perspectiva de la vida de la reconocida literata, quien falleci\u00f3, afectada de c\u00e1ncer, el 10 de enero de 1957 en el Hospital General de Hampstead, en Nueva York.", "name": "El Ojo Limpio: Gabriela Mistral, 50 A\u00f1os del Nobel", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "25", "id": "1114"},
{"anio": "1995", "sinopsis": "\n  Muestra el punto de vista del pueblo Mapuche viviendo en el valle del R\u00edo B\u00edob\u00edo de Chile, subrayando la amenaza que presenta hacia su forma de vida la construcci\u00f3n de una represa hidroel\u00e9ctica.", "name": "Punalka: El Alto Biobio", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "26", "id": "1113"},
{"anio": "1996", "sinopsis": "\n  Documental que nos acerca al mundo homosexual a trav\u00e9s de sus protagonistas.", "name": "Desde Siempre", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "23", "id": "1979"},
{"anio": "1996", "sinopsis": "\n  Documental sobre el coro de ni\u00f1os huilliches creado por Gabriel Coddou Espejo en 1993. Este peque\u00f1o Coro est\u00e1 integrado por alumnos de la Escuela Rural \u201cMolulco\u201d, en la comuna de Quell\u00f3n, la m\u00e1s austral de la Isla Grande de Chilo\u00e9. Esta escuela es la que cuenta con mayor alumnado de las existentes en la Comunidad Huilliche de Chilo\u00e9 y a ella concurren alumnos de varias localidades rurales. Los alumnos cantan canciones del repertorio cl\u00e1sico traducidas al huilliche.", "name": "El coro de ni\u00f1os huilliches", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "20", "id": "1164"},
{"anio": "1996", "sinopsis": "\n  Documental que repasa la vida y obra de Roberto Parra a trav\u00e9s de sus propias palabras se cuenta c\u00f3mo lleg\u00f3 a tocar lo que \u00e9l mismo llam\u00f3 \"jazz huachaca\", cuenta de su vida en las casas de tolerancia, su historia con \"la negra Ester\", su vida en el camino y su familia. Todo rodeado por su m\u00fasica a cargo del mismo Roberto, Catalina Rojas y Sergio Rojas.", "name": "Prontuario de Roberto Parra", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "54", "id": "1120"},
{"anio": "1996", "sinopsis": "\n  Sumergidos en la \u201cciudad de pl\u00e1stico\u201d, la c\u00e1mara de video se introduce en la casa de la artista latinoamericana Tatiana \u00c1lamos, quien cuenta sobre las reminiscensias y la magia de la vida. A trav\u00e9s de un recorrido an\u00e1rquico por su casa, por la galer\u00eda del Instituto Chileno Norteamericano y por el Museo de Bellas Artes, conoceremos la forma de sentir y pensar de esta artista y entenderemos el por qu\u00e9 de sus trabajos \u201cConexi\u00f3n\u201d (extraterrestres) y \u201c\u00c1rboles sagrados\u201d. (Fuente: Fidocs)", "name": "Extraterrestres y \u00e1rboles sagrados", "formato": "VHS", "images": [], "duracion": "9", "id": "825"},
{"anio": "1996", "sinopsis": "\n  Video que da cuenta de distintas aristas de la realidad en Rapa-Nui. El tradicional juego de hilos kai Kai, la interpretaci\u00f3n de un canto mortuorio, la reconstrucci\u00f3n del Tonga Riki y el arte de un pintor isle\u00f1o.", "name": "Los moai caminantes de Rapa Nui", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "35", "id": "1105"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  Durante 40 minutos Franklin Caicedo nos sumerge en la magia de la vida y obra de Neruda en contacto directo con la gente que \u00e9l am\u00f3. El film pasea al p\u00fablico entre el espect\u00e1culo del teatro y diferentes locaciones donde el actor va declamando poes\u00edas, en un encuentro directo con obreros de la construcci\u00f3n, obreros de un f\u00e1brica, trabajadores de la Vega Central, estudiantes, pobladoras, pescadores y parroquianos de un bar popular.", "name": "Neruda, d\u00e9jame cantar por ti", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "40", "id": "1136"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  Documental que realiza una revisi\u00f3n del papel de la mujer en la sociedad chilena entre 1950 y 1973.", "name": "Mujer, Pol\u00edtica y Sociedad, 1950-73", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "47", "id": "1135"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  Los Hijos de Nebraska cuenta la historia de un grupo de ex habitantes de la Pampa Salitrera que desde hace 30 a\u00f1os por un d\u00eda y una noche, vuelven a habitar el lugar donde crecieron, vivieron y murieron sus antepasados. A trav\u00e9s de testimonios de ex pampinos de la oficina salitrera Humberstone se articula un relato po\u00e9tico donde estas personas se transforman en fantasmas de s\u00ed mismos.", "name": "Los hijos de Nebraska", "formato": "DvCam, Betacam", "images": [], "duracion": "26", "id": "1131"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  Documental sobre la historia del pueblo de Lota, que en mapudung\u00fan, se denomina Louta.", "name": "Louta", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "33", "id": "1128"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de testimonios personales de sincero y profundo fervor religioso, acompa\u00f1ado por diferentes manifestaciones y expresiones art\u00edstico populares, se nos va revelando la historia, los mitos y creencias que motivan la adoraci\u00f3n y peregrinaci\u00f3n, a\u00f1o a a\u00f1o, al santuario de San Sebasti\u00e1n de Yumbel, fiesta religiosa popular donde asisten 300.000 personas venidas de todo el pa\u00eds, especialmente campesinos de las cercan\u00edas del lugar.", "name": "Yumbel en San Sebasti\u00e1n", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "20", "id": "1156"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  Documental trinacional que aborda los ecos emocionales de la Guerra del Pac\u00edfico en Bolivia, Chile y Per\u00fa. M\u00e1s de un siglo despu\u00e9s de la guerra, el documental muestra lo que nos separa, lo que nos une y lo que nos proyecta, pensando en un siglo 21 que plantea el desaf\u00edo de la integraci\u00f3n de nuestros pueblos. (Fuente: Fidocs)", "name": "1879-2001: Epitafio de una guerra", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "58", "id": "824"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Documental escrito por Pierre Kalfon, antiguo corresponsal del diario franc\u00e9s Le Monde en Chile durante el mandato de socialista Salvador Allende. El documental narra, casi minuto a minuto, la jornada del 11 de septiembre de  1973 en Santiago de Chile. Ese d\u00eda, el Palacio de la Moneda fue bombardeado e incendiado por los militares bajo las \u00f3rdenes de Pinochet. En su interior, el presidente Allende, elegido democr\u00e1ticamente por los chilenos, resiste.", "name": "11 de septiembre de 1973. El \u00faltimo combate de Salvador Allende", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "53", "id": "1803"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  Anita Domeyko es nieta del miner\u00f3logo polaco Ignacio Domeyko, quien junto a Andr\u00e9s Bello form\u00f3 la Universidad de Chile. En este documental, Anita nos da a conocer su antiguo pasado aristocr\u00e1tico y sus simp\u00e1ticas impresiones sobre la sociedad actual. (Fuente: Fidocs)", "name": "Anita Domeyko, la nieta del polaco", "formato": "Video 3/4", "images": [], "duracion": "12", "id": "819"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  La figura de Ra\u00fal Silva Henr\u00edquez no s\u00f3lo se destac\u00f3 por su papel como Cardenal de la iglesia Cat\u00f3lica, sino que tambi\u00e9n por su trascendencia en los conflictos sociales y pol\u00edticos de Chile. Estas caracter\u00edsticas son expuestas en \"Ra\u00fal Silva Enriquez, El Cardenal\", cinta de Ricardo Larra\u00edn que documenta la trascendencia del religioso en la historia del pa\u00eds. ", "name": "Ra\u00fal Silva Henr\u00edquez, el cardenal", "formato": "-", "images": [], "duracion": "120", "id": "2382"},
{"anio": "1997", "sinopsis": "\n  Hace 20 a\u00f1os se realizaron numerosas pel\u00edculas sobre la incre\u00edble fiebre revolucionaria que se apoder\u00f3 de Chile en la d\u00e9cada del 70, durante el gobierno de Allende. Uno de estos filmes documentales, \u201cLa Batalla de Chile\u201d, mostraba esta realidad de una manera muy clara y dio la vuelta al mundo. En 1997, su autor regres\u00f3 a Santiago acompa\u00f1ado de un peque\u00f1o equipo para recorrer otra vez los escenarios originales y encontrar a algunos de los personajes del viejo filme original.", "name": "Chile, la memoria obstinada", "formato": "Super 16 mm", "images": [], "duracion": "58", "id": "300"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Un apasionado registro audiovisual de un d\u00eda en el altiplano chileno, en Parinacota, es el fondo tel\u00farico para un viaje asombrado por la Historia del Universo, la Tierra y la Humanidad que emprenden un cient\u00edfico occidental y una mujer aymara, que dialogan desde sus propias cosmovisiones.", "name": "El viaje en el Uro Aruma. El d\u00eda aymara", "formato": "-", "images": [], "duracion": "58", "id": "1658"},
{"anio": "1995", "sinopsis": "\n  Un antiguo tren de carga y pasajeros supuestamente dado de baja, es el motivo para un relato que combina la ficci\u00f3n y el documental. La ficci\u00f3n cuenta la historia de un periodista que debe hacer un reportaje sobre este tren \u201cfantasma\u201d; el documental nos hace ver el rostro real de este fantasma en medio del desierto m\u00e1s \u00e1rido del planeta.", "name": "El Tren del Desierto", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "27", "id": "312"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Documental basado en Curanilahue, pueblo ubicado en la VIII regi\u00f3n cuya actividad carbon\u00edfera lo ha caracterizado. Se muestra a su vez el desarrollo del proyecto de la Orquesta Juvenil de Curanilahue.", "name": "Divertimento", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "37", "id": "1157"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Documental rodado en el Norte de Chile, explora el pasado de la etn\u00eda Diaguita, quienes hicieron el famoso arte rupestre  y sus creencias religiosa mezcladas con las tra\u00eddas por los conquistadores espa\u00f1oles. Un mundo de danzas , fiesta y devoci\u00f3n en un antiguo pueblo ind\u00edgena.", "name": "El Ni\u00f1o Dios de Sotaqu\u00ed ", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "28", "id": "840"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Pedro Chaskel nos lleva de vuelta a nuestra infancia y nos descubre con detalles \u201cel prodigioso arte del volant\u00edn\u201d. Con una selecci\u00f3n de personajes variados y muchas veces antag\u00f3nicos, el autor describe el proceso de dise\u00f1o, fabricaci\u00f3n, venta, trueque, plagio, destrucci\u00f3n, reparaci\u00f3n y \u201cpilotaje\u201d de estas naves de papel. Nos damos cuenta de lo enojoso que puede ser un viento traicionero y la maravilla de la brisa de primavera. Nos muestra c\u00f3mo \u201cse viven\u201d y c\u00f3mo se \u201cvivieron siempre\u201d los volantines. Un paseo por nuestra cultura popular en su expresi\u00f3n m\u00e1s sencilla y bella.\r\n\r\n(Fuente: Fidocs)", "name": "Volantines y volantineros", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "45", "id": "836"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Patio 29 era la zona del cementerio general en Santiago de Chile donde se orden\u00f3 enterrar los restos de los cuerpos no identificados de los primeros ", "name": "Patio 29: Historias de silencio", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "44", "id": "1158"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Esta obra retrata a B\u00e9lgica Castro, actriz de teatro chilena que a los ochenta a\u00f1os sigue vigente, con una lucidez y energ\u00eda poco com\u00fan dentro de su generaci\u00f3n.\r\n\r\nLa actriz nos habla de sus actuales miedos de vivir en \u201cun mundo poco civilizado\u201d, de la miseria f\u00edsica, el amor a su trabajo y su relaci\u00f3n con el escritor Alejandro Sieveking. (Fuente: Fidocs)", "name": "Sin ceder", "formato": "Hi8", "images": [], "duracion": "11", "id": "835"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Este documental nos permite recorrer una historia personal a trav\u00e9s de acontecimientos  que han marcado a la humanidad y tambi\u00e9n a la pintora Roser Bru, que emigra de Espa\u00f1a con sus padres y se radica en Chile en 1939. Roser Bru es, en la actualidad, una de las figuras m\u00e1s destacadas en el \u00e1mbito art\u00edstico nacional. (Fuente: Fidocs)", "name": "Roser Bru 1999", "formato": "Hi8", "images": [], "duracion": "24", "id": "834"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Este documental muestra el proceso creativo de una compa\u00f1\u00eda de teatro compuesta por enfermos esquizofr\u00e9nicos, durante la realizaci\u00f3n de la obra El pensar mata el sentir. A trav\u00e9s de uno de sus protagonistas descubriremos el mundo que hay tras esta enfermedad y los diversos niveles creativos que \u00e9sta puede presentar.(Fuente: Fidocs)", "name": "Romeo, Julieta y las tinieblas", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "27", "id": "833"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Antonio Sk\u00e1rmeta, especialista en poes\u00eda de Neruda, pone en marcha una investigaci\u00f3n en busca de las mujeres de Neruda, que le lleva hasta Murcia en Espa\u00f1a. Aqu\u00ed encuentra al escultor Jos\u00e9 Yag\u00fces, que ha realizado una obra pict\u00f3rica en los 20 poemas de amor y una canci\u00f3n desesperada y ha imaginado al poeta como un minotauro. A trav\u00e9s de esta conversaci\u00f3n entre artistas, conocemos algunos aspectos de la vida, amores, dolores y la obra del poeta. (Fuente: Fidocs)", "name": "Neruda, todo el amor", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "35", "id": "829"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Este cap\u00edtulo especial del premiado programa de televisi\u00f3n \"Factor Humano\", registra los momentos m\u00e1s intensos de la espera y las dis\u00edmiles e inusitadas reacciones de un Chile dividido, entre quienes esperan llenos de fe una condena y otros que hist\u00e9ricamente reaccionan ante un fallo adverso en el proceso judicial que enfrenta Augusto Pinochet en Londres, Inglaterra. (Fuente: Fidocs)", "name": "Nunca digas nunca jam\u00e1s", "formato": "Hi8", "images": [], "duracion": "50", "id": "830"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  El azaroso destino de una cultura ind\u00edgena argentina, que tras emigrar a tierras chilenas, debi\u00f3 enfrentar el peligro de la extinci\u00f3n, debido a sucesos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y ecol\u00f3gicos y hoy asume el desafio de recuperar su memoria. (Fuente: Fidocs)", "name": "Memoria de los collas", "formato": "VHS", "images": [], "duracion": "47", "id": "827"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  En Santiago de Sacatepequez, un peque\u00f1o poblado, cada a\u00f1o un pregonero recorre las calles anunciando el d\u00eda de los difuntos. Es la se\u00f1al de partida para una actividad f\u00e9bril: la construcci\u00f3n de barriletes gigantes. Los j\u00f3venes de cada familia participan entusiastamente en el dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de las cometas de mayor tama\u00f1o, colorido y originalidad que hayamos visto en Am\u00e9rica. (Fuente: Fidocs)", "name": "Barriletes a los difuntos", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "47", "id": "822"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Este v\u00eddeo se enmarca dentro del Programa de Desarrollo Audiovisual Regional, del Ministerio de Educaci\u00f3n. Aqu\u00ed, dos personajes, un hombre y una mujer, hacen recuerdos de c\u00f3mo se viv\u00eda la infancia y la juventud en las oficinas salitreras: sus juguetes y los juegos tradicionales que marcaron esa \u00e9poca y una generaci\u00f3n entera. (Fuente: Fidocs)", "name": "A\u00f1oranzas Salitreras", "formato": "VHS", "images": [], "duracion": "7", "id": "820"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  Distintos testimonios construyen el retrato de Omar Rivoira, el virtuoso maestro de tango que desde su Argentina natal hasta las calles de Santiago de Chile no ha hecho otra cosa que vivir por y para este g\u00e9nero musical. Un breve viaje al recuerdo de otros tiempos y lugares; con la sola misi\u00f3n de perpetuar la imagen de un gran hombre que a\u00fan permanece oculto para la mayor\u00eda de las personas. (Fuente: Fidocs)", "name": "Maestro", "formato": "VHS", "images": [], "duracion": "13", "id": "826"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  \u201cPonte en mi lugar: acabo de llegar a una ciudad donde no conozco a nadie. Conozco algunas cosas, por supuesto. S\u00e9 que han habido muchas matanzas por aqu\u00ed, que se ha destruido mucho y se han platando muchas minas\u201d. Este diario de viaje es un video experimental realizado por dos chilenos que viven actualmente en Alemania. (Fuente: Fidocs)", "name": "Primeros Pasos", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "15", "id": "831"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  El documental explora la candidatura presidencial de Vicente Huidobro en el a\u00f1o 1925. Desde un punto de vista astral, el realizador ensaya la posibilidad de que el triunfo del poeta hubiese cambiado los designos hist\u00f3ricos del pa\u00eds. (Fuente: Fidocs)", "name": "El ciudadano del olvido", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "24", "id": "823"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  En este documental podemos apreciar el seguimiento de la experiencia de alfabetizaci\u00f3n biling\u00fce quechue-castellano para mujeres ind\u00edgenas en Cusco, Per\u00fa. El m\u00e9todo utilizado se basa en temas de g\u00e9nero, salud sexual y reproductiva. (Fuente: Fidocs)", "name": "Ahinam Chay (As\u00ed es esta historia)", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "36", "id": "818"},
{"anio": "1998", "sinopsis": "\n  El documental narra el proceso a trav\u00e9s del cual dos mujeres m\u00e9dicos forenses, encargadas de la Oficina de Identificaci\u00f3n del Instituto M\u00e9dico Legal de Santiago, logran determinar la identidad de cuerpos que se presume corresponden a prisioneros detenidos desaparecidos durante la dictadura militar de Augusto Pinochet (1973-1990).\r\nLas doctoras muestran la t\u00e9cnica utilizada para la identificaci\u00f3n de un caso recientemente resuelto: los restos de un hombre que fueron encontrados, junto a muchos otros, en el Patio 29 del Cementerio General de Santiago en 1991. Los restos pertenecen a Fernando Olivares Mori, un chileno de 27 a\u00f1os de edad, funcionario de CELADE, organismo de las Naciones Unidas, desaparecido desde el 5 de Octubre de 1973. Las doctoras, despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de trabajo logran establecer fehacientemente la identidad de Fernando y tras presentar los restos a su viuda, comunican en forma Oficial las causas de su muerte.\r\nA trav\u00e9s de sus im\u00e1genes, el documental es testigo del impacto que el retorno de Fernando causa en su familia: su hijo, sus hermanos y su madre. Su testimonio ilustrar\u00e1 hasta qu\u00e9 punto el dolor humano carece al fin de color pol\u00edtico. (silviocaiozzi.cl)", "name": "Fernando ha vuelto", "formato": "Betacam SP", "images": [], "duracion": "31", "id": "335"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  Video que muestra los profundos desencuentros entre los pascuenses y el estado chileno. Los primeros luchan por volver a ser due\u00f1os de la isla y de sus vidas, mientras el estado chileno propone soluciones que est\u00e1n muy lejos de ser aceptadas por los isle\u00f1os.", "name": "Guerrero invisible", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "36", "id": "2194"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  \u00d3pera prima de Andr\u00e9s Waissbluth y que en un crudo blanco y negro y filmado en 16mm con muy pocos recursos, documenta una celebraci\u00f3n dieciochera en el parque intercomunal La Reina.", "name": "18 en el parque", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "25", "id": "1951"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  Documental sobre el Monumento Natural Pichasca, ubicado en ubicado geogr\u00e1ficamente en el valle del r\u00edo Hurtado, en la comuna de R\u00edo Hurtado, Provincia del Limar\u00ed, en donde se encuentran grandes vestigios de fauna y flora milenarias.", "name": "Bosque petrificado en San Pedro de Pichasca", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "33", "id": "1154"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  El director sale a la b\u00fasqueda de la legendaria isla de Robinson Crusoe. La isla no es solamente un producto de la imaginaci\u00f3n creada por Daniel Defoe en el siglo XVIII sino que existe de verdad en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico a 700 kil\u00f3metros de la costa chilena. En el filme aparecen las huellas de Robinson, de Daniel Defoe y de Pablo Neruda.", "name": "Isla de Robinson Crusoe", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "42", "id": "864"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  Diseminados en el conf\u00edn del mundo, en la Patagonia chilena viven los \u00faltimos descendientes de los indios Fueguinos; Alacalufes y Yaganes. ", "name": "Saltaxar, el mito", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "30", "id": "1126"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  Documental rodado en el Norte de Chile, donde las  tradiciones folcl\u00f3ricas religiosas del pueblo de Chile ocultas a\u00fan, son mostradas  en esta cinta. La m\u00fasica, las romer\u00edas, las vestimentas y las danzas de origen precolombino se mezclan con las de origen espa\u00f1ol a trav\u00e9s de personajes t\u00edpicos que van delineando en el espectador un macro mundo religioso popular.", "name": "Embrujos del Choapa", "formato": "16 mm - Video", "images": [], "duracion": "50", "id": "838"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  El documental ", "name": "A mi manera", "formato": "U-Matic", "images": [], "duracion": "12", "id": "828"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  Documental Oficial del Proceso de Postulaci\u00f3n de la ciudad de Valpara\u00edso comoPatrimonio de la Humanidad de UNESCO.", "name": "Valpara\u00edso abierto", "formato": "16 mm - Betacam - DVCam", "images": [], "duracion": "28", "id": "1107"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  Trata de un hombre que en busca de hacer su vida lo m\u00e1s entretenida posible ha encontrado en la pintura una v\u00eda para encauzar su b\u00fasqueda de un lenguaje propio. \r\nA su manera y bajo su propia ley, ha vivido tratando de encontrar la respuesta a dif\u00edciles interrogantes como de qu\u00e9 se trata existir. (Fuente: Fidocs)", "name": "Ricardo Bezerra, manual de la persistencia", "formato": "Hi8", "images": [], "duracion": "13", "id": "832"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  Este documental recorre la vida del cantautor chileno V\u00edctor Jara. Los inicios y su infancia campesina, su juventud en una poblaci\u00f3n marginal de Santiago, su trabajo en el teatro, su carrera como m\u00fasico con el apoyo de Violeta Parra, y su compromiso con el pensamiento social de izquierda que llega al poder con Allende en 1970. Finalmente el tr\u00e1gico desenlace: Allende muere en la Moneda, Jara es torturado en el Estadio Chile y asesinado impunemente. Como muchos, su viuda debe abandonar el pa\u00eds y desde el extranjero iniciar una ardua lucha para recuperar el legado de V\u00edctor, cuya obra es destruida y prohibida en el pa\u00eds. El documental hace un paralelo entre la historia de Jara y las transformaciones que sufre nuestro pa\u00eds.(Cat\u00e1logo Adoc)", "name": "El Derecho de Vivir en Paz", "formato": "Betacam Digital", "images": [], "duracion": "100", "id": "263"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  N\u00fa\u00f1ez es fundador del grupo \"Los Chileneros\", conjunto de gran trayectoria en la interpretaci\u00f3n de la cueca urbana, un viejo macanudo que creci\u00f3 entre el mundo de la far\u00e1ndula de los burdeles de Santiago y de las fondas marginales. Este legendario int\u00e9rprete y creador, junto a sus compa\u00f1eros el Baucha y el Perico, relata historias que ocurren en lugares legendarios, como el burdel de \"La Carlina\" y as\u00ed nos introduce en los or\u00edgenes de la Cueca Brava, estilo cuequero que se nos presenta en el documental como un g\u00e9nero hom\u00f3logo del tango, del vals peruano, del flamenco, del jazz y de muchas otra expresiones musicales populares urbanas, emergidas a la sombra de la sociedad industrial durante la primera mitad del siglo XX.", "name": "La cueca brava de Nano N\u00fa\u00f1ez", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "45", "id": "1130"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Peque\u00f1o documental a Rodrigo Alejandro Medina Hern\u00e1ndez, detenido desaparecido el 27 de mayo de 1976.", "name": "Rodrigo", "formato": "-", "images": [], "duracion": "4", "id": "2326"},
{"anio": "1999", "sinopsis": "\n  El esp\u00edritu minero de Atacama gira en torno al legendario \u201cpirquinero\u201d, quien nos relata sus or\u00edgenes, su fe religiosa, su trabajo y sus sue\u00f1os. (Fuente: Fidocs)", "name": "Atacama, sue\u00f1os del desierto", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "50", "id": "821"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Entre las monta\u00f1as del sur de Chile, a pocos kil\u00f3metros de la frontera argentina, la compa\u00f1ia el\u00e9ctrica Endesa ha logrado obtener todos los permisos requeridos para la construcci\u00f3n de Ralco, una gigantesca represa que detendr\u00e1 las aguas del rio Bio-Bio e inundar\u00e1 las tierras donde habita desde siglos la comunidad pehuenche Ralco Lepoy. Ahora, s\u00f3lo resta convencer a las familias afectadas para que acepten abandonar sus tierras. Sin embargo, la compa\u00f1\u00eda no cuenta con la resistencia de un irreductible grupo de ancianas pehuenches quienes, no s\u00f3lo se resisten a dejar su territorio, sino que comienzan a movilizarse para impedir la construcci\u00f3n de la represa.", "name": "Ralco", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "65", "id": "2270"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Homenaje a Jorge Muller, director de fotograf\u00eda de \u201cLa Batalla de Chile\u201d (Patricio Guzm\u00e1n), \u201cA la sombra del sol\", \u201cPalomita Blanca\u201d entre otras. Tras el estreno de film \u201cA la sombra del sol\u201d, es detenido por agentes de la DINA y \r\nconducido a Villa Grimaldi donde es asesinado. ", "name": "Homenaje a Jorge M\u00fcller", "formato": "-", "images": [], "duracion": "5", "id": "2327"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  En las altas mesetas del desierto de Atacama viven los indios atacame\u00f1os. Para ellos, las monta\u00f1as son lugares sagrados entre dos espacios infinitos: el desierto y el cielo. Un paisaje lunar donde se levanta una inmensa estructura met\u00e1lica...Se llama VTL (very large telescope) y parece un ovni instalado en la cumbre...Mientras los indios continuan viviendo en la nada y venerando las monta\u00f1as, la comunidad cient\u00edfica internacional utiliza los instrumentos m\u00e1s sofisticados para sondear el universo. (Fuente: Fidocs)", "name": "El astr\u00f3nomo y el indio", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "52", "id": "904"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  El documental, desde la personal mirada del autor, aborda el drama existencial del poeta Rodrigo Lira, la voz m\u00e1s potente de la poes\u00eda chilena en los a\u00f1os 70 del siglo pasado.", "name": "Topolog\u00eda del pobre topo: Vida y obra de Rodrigo Lira", "formato": "-", "images": [], "duracion": "58", "id": "1659"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Rica en su historia pasada y de un subsuelo generoso en minerales, Andacollo sufre sin embargo un verdadero marasmo econ\u00f3mico con m\u00e1s del 60% de su poblaci\u00f3n cesante, que coincide con la aparici\u00f3n de grandes empresas transnacionales. A trav\u00e9s de la vida cotidiana y los testimonios de sus habitantes, el documental trata de contestar a la pregunta fundamental \u00bfPor qu\u00e9 un subsuelo tan rico ha generado tanta miseria? Fuente: Fidocs", "name": "Andacollo, Chile", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "59", "id": "859"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Los reclusos de la Prisi\u00f3n Modelo de Barcelona tienen la posibilidad de realizar trabajos audiovisuales por medio de equipos que tiene el centro penitenciario. El peque\u00f1o espacio donde realizan esas pr\u00e1cticas ha sido bautizado Video Sombra. Un acercamiento a esos productos audiovisuales y a sus realizadores es la propuesta de este documental que se presenta a medio camino entre el terreno antropol\u00f3gico y de reflexi\u00f3n sobre la propia naturaleza de la imagen. (Fuente: Fidocs)", "name": "Video sombra: de la galaxia a la modelo", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "31", "id": "874"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  La Patagonia y la Tierra del fuego simbolizan desde hace mucho tiempo un territorio de aventuras y sue\u00f1os, donde los acontecimientos legendarios y la realidad se confunden. Exploradores, cient\u00edficos, aventureros y conquistadores han contribuido a forjar una leyenda siempre viva de esta regi\u00f3n inh\u00f3spita y deslumbrante. Emilio Pacull, cineasta chileno de amplai trayectoria europea ahora nos propone una expedici\u00f3n distinta y renovada sobre estas tierras v\u00edrgenes. (Fuente: Fidocs)", "name": "Memoria de la Tierra del Fuego", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "53", "id": "871"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  En el Archipi\u00e9lago de Juan Fern\u00e1ndez, a 700 kil\u00f3metros de la costa central de Chile, est\u00e1 la Isla Robinson Crusoe. Ah\u00ed, un grupo de ni\u00f1os que cursa su \u00faltimo a\u00f1o de primaria, pronto se graduar\u00e1. Tendr\u00e1n que abandonar la isla donde aprendieron a vivir. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Ni\u00f1os del para\u00edso", "formato": "Super 16 mm", "images": [], "duracion": "27", "id": "693"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Un filoso \u201cDocumental Subjetivo\u201d sobre el trabajo y el pensamiento del an\u00f3nimo poeta Juan Luis Mart\u00ednez (1942-1993). Atm\u00f3sferas sublimes del paisaje chileno se mezclan en las p\u00e1ginas de \u201cLa Nueva Novela\u201d (1977) y \u201cLa Poes\u00eda Chilena\u201d (1978), donde tocan fondo las visiones literarias y existenciales de dos personalidades claves en la historia pol\u00edtica de Chile: Miguel Serrano y Volodia Teitelboim. \u201cSe\u00f1ales de ruta\u201d es una s\u00edntesis literaria puesta en pel\u00edcula. Extraordinarias ilustraciones de la poes\u00eda de Mart\u00ednez, citas al arte moderno y juegos \u00f3pticos. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Se\u00f1ales de ruta", "formato": "16mm, Super 8 mm, Betacam", "images": [], "duracion": "30", "id": "697"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Una octogenaria, la pintora chilena Mar\u00eda Luisa Se\u00f1oret, pinta el retrato de su hija cineasta, mientras \u00e9sta \u00faltima hace filmar el proceso. El esp\u00edritu de la cineasta, se evade y su mirada recorre las telas que est\u00e1n colgadas en los muros del taller de su madre que representan naturalezas muertas, amigos, o miembros de la familia. Estos movimientos panor\u00e1micos ser\u00e1n el pretexto de una vuelta atr\u00e1s en el tiempo, que por una sucesi\u00f3n de peque\u00f1os momentos impresionistas, nos descubrir\u00e1n las diversas peripecias de la vida agitada de Mar\u00eda Luisa Se\u00f1oret. (Fuente: Fidocs)", "name": "Doble retrato", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "37", "id": "846"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Es una producci\u00f3n documental que recoge desde una perspectiva la voz de mujeres v\u00edctimas de violaciones a los Derechos Humanos durante el r\u00e9gimen militar. Es una propuesta que trasciende la denuncia, ahondando en la reconstrucci\u00f3n de las vidas cotidianas de estas mujeres, constituyendo as\u00ed una reflexi\u00f3n sobre nuestra sociedad en el pasado y en el presente no resuelto. Es un testimonio de la valent\u00eda de nuestras mujeres, que reconstruyen la \u201cPiet\u00e1\u201d como \u00fanica forma de dolor en el imaginario chileno. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "La Venda", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "45", "id": "686"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  La Chana y el Coca, dos j\u00f3venes marginales adictos a la pasta base, y de familias muy trastornadas por la extrema pobreza, dan su testimonio de vida, desde su mundo, un mundo sin posibilidades y sin expertos en la materia. Desde su lugar sin voz. Y eso es lo que pretende \u00e9ste documental, ser la voz de un grupo social que nunca tiene voz. De manera muy r\u00e1pida y sin an\u00e1lisis muy profundo, \u00e9ste trabajo va mostrando una realidad muy dram\u00e1tica como peligrosa, en los lugares reales, d\u00f3nde queda en evidencia la crudeza de \u00e9ste relato. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "La Base", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "22", "id": "639"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Este documental, narrado por el propio Roberto Matta, hace un recorrido hist\u00f3rico por su vida y obra, desde sus recuerdos del Santiago de principios de siglo, sus estudios en la Escuela de Arquitectura de la Universidad Cat\u00f3lica, y su partida de Chile. Nos habla de sus encuentros con Gabriela Mistral, Garc\u00eda Lorca, Dal\u00ed, Breton, Picasso y tantos otros protagonistas de la cultura de este siglo, para luego introducirnos en su particular y fascinante visi\u00f3n del nuevo milenio, del mundo y el cosmos. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Matta un siglo d'mente", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "63", "id": "690"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Septiembre de 1999. El pa\u00eds se reencuentra con su historia, ritos, homenajes y pasado. La gente se vuelca a las calles, las pasiones afloran, los parques se llenan de vida y la ciudad se detiene. Cada chileno cumpliendo su propio rito, viajando al pasado renovando el presente, visitando a los ca\u00eddos, acompa\u00f1ando los sones marciales, colg\u00e1ndose de los vientos de septiembre o simplemente jugando con la sangre. La cosmogon\u00eda se encarna en septiembre, un pa\u00eds que vuelve a nacer. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Los escolares se siguen amando", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "20", "id": "688"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  La mortalidad materna y la mortalidad infantil en Chuquisaca y Potos\u00ed son el pan de cada d\u00eda. En este docuemental nos adentramos en una investigaci\u00f3n de las razones y el desamparo en que viven estas Mujeres. Tambi\u00e9n los vuiudos dan sus testimonios. Asistimos al entierro de un angelito, previa entrevista a la madre\u2026 Desde las comunidades indigenas m\u00e1s lejanas hasta los sectores peri urbanos la molrtalidad materna e infantil es un flagelo que vive la sociedad Boliviana. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "En el nombre de la madre", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "62", "id": "630"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  El documental da cuenta de la poco conocida historia de la segunda esposa de Pablo Neruda, a trav\u00e9s de los relatos de sus amigos y de su obra desarrollada a partir de sus 70 a\u00f1os. La cinta de 58 minutos, refleja una \u201cHormiguita\u201d poderosa, profundamente humanista, cuyo valor art\u00edstico tiene que ser dimensionado en el contexto de los mejores grabadores del siglo XX. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Delia del Carril: Hab\u00eda una vez una hormiguita", "formato": "Betacam SP", "images": [], "duracion": "58", "id": "622"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Este a\u00f1o no hay cosecha, penetra en la cotidiana vida de un grupo de ni\u00f1os que viven en la calle para descubrir, a trav\u00e9s del relato y la experiencia de sus propios protagonistas, la marginalidad latinoamericana oculta de una ciudad neoliberal como Santiago de Chile. La c\u00e1mara se transforma en una persona m\u00e1s que convive en torno a la vida familiar, que nace de la estrecha amistad con la que sobreviven los ni\u00f1os de la calle. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Este a\u00f1o no hay cosecha", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "75", "id": "631"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  \u201cCirco Show Timoteo\u201d aborda la vida interna de un popular circo, donde los transformistas \u2013hombres que visten de mujer y que realizan un n\u00famero art\u00edstico- constituyen el principal atractivo del espect\u00e1culo. El documental se interna en la vida de esta peculiar comunidad itinerante, que tiene sus ra\u00edces en la zona porte\u00f1a de Valpara\u00edso: la discriminaci\u00f3n, el apoyo del p\u00fablico, las historias de vida de algunos de sus personajes, la convivencia interna y tambi\u00e9n el show que realizan en el escenario. Circo Show Timoteo form\u00f3 parte del desaparecido programa documental de televisi\u00f3n El Mirador. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Circo Show Timoteo", "formato": "Betacam Digital", "images": [], "duracion": "57", "id": "620"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Se centra en los ganadores del \u00faltimo programa del concurso televisivo de los a\u00f1os '80 \"Baila domingo\", en el que se eleg\u00eda a las mejores parejas de una pista. La c\u00e1mara de Larra\u00edn registr\u00f3 la historia de estas personas a lo largo de 12 a\u00f1os, desde el episodio final del espacio, grabado en 1984. Luego de grabar la final del concurso en un d\u00eda de semana, el documentalista volvi\u00f3 a reunirse con sus protgonistas, para grabar en sus casas el domingo, cuando se vieron en la televisi\u00f3n mientras se emit\u00eda el programa.", "name": "Pasos de Baile", "formato": "-", "images": [], "duracion": "95", "id": "337"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Documental de seguimiento que narra los hechos que rodearon el regreso de Mart\u00edn Vargas al boxeo. A partir de una idea inicial de Silvio Caiozzi, los realizadores Bettina Perut, David Bravo e Ivan Osnovikoff se dedicaron durante m\u00e1s de un a\u00f1o (Julio de 1997 a agosto de 1998 a seguir los pasos de Mart\u00edn Vargas en su haza\u00f1a del volver a pelear profesionalmente a la edad de 42 a\u00f1os. La particularidad del montaje de esta obra radica en que siendo una pel\u00edcula documental la acci\u00f3n progresa sin la intervenci\u00f3n de un narrador ajeno a la historia. En ese sentido, el documental tiene la progresi\u00f3n dram\u00e1tica de una pel\u00edcula de ficci\u00f3n, entremezclando momento de acci\u00f3n, emotividad, patetismo y mucho humor.", "name": "Chi-chi-chi Le-le-le Mart\u00edn Vargas de Chile", "formato": "Betacam SP", "images": [], "duracion": "61", "id": "340"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Intocable, inaccesible, inasible\u2026 Mar\u00eda F\u00e9lix es uno de los grandes mitos de la cinematograf\u00eda latinoamericana. Pasiones fatales, m\u00faltiples matrimonios, muertes repentinas y diamantes fabulosos, he aqu\u00ed los componentes de la vida legendaria de esta artista. \u201cMar\u00eda F\u00e9lix naci\u00f3 dos veces: una vez engendrada por sus padres y otra por ella misma\u201d, dijo Octavio Paz. Actriz antes que todo, estrella de los a\u00f1os '40 y '50, tambi\u00e9n fue una cantante que inspir\u00f3 a toda una generaci\u00f3n de artistas.", "name": "Inasible Mar\u00eda F\u00e9lix", "formato": "Betacam Digital", "images": [], "duracion": "58", "id": "322"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  Un vecino sufre la demolici\u00f3n de la casa vecina y la construcci\u00f3n de un edificio sobre el mismo lugar, en un per\u00edodo de dos a\u00f1os y medio. Durante este tiempo muchas cosas ocurrir\u00e1n: una muerte y un nacimiento, demoliciones de barrios, construcciones de edificios y el paso de las estaciones. Al final, cuando el edificio est\u00e1 terminado y habitado, los nuevos vecinos miran al protagonista desde sus balcones hacia abajo, como el residuo de una cultura vencida en una guerra urbana y silenciosa. Una pel\u00edcula sobre la toma de las ciudades por un invasor sin rostro. Una pel\u00edcula sobre el transcurso del tiempo en un espacio que se transforma. (Cat\u00e1logo ADOC)", "name": "Aqu\u00ed se construye (o Ya no existe el lugar donde nac\u00ed)", "formato": "Super 16 mm, digital", "images": [], "duracion": "77", "id": "286"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Durante el 23 y 24 de agosto de 1984, funcionarios de la central Nacional de Informaciones (CNI) acompa\u00f1ados y protegidos por Carabineros e Investigaciones, ejecutaron un operativo en el sur de Chile, en las ciudades de Concepci\u00f3n, Los Angeles y Valdivia, el resultado: 9 personas muertas. La dictadura y los medios de comunicaci\u00f3n afines al r\u00e9gimen informaron que estas muertes se hab\u00edan producido en enfrentamientos entre fuerzas de seguridad y extremistas altamente armados. Sin embargo la realidad fue otra, la CNI planific\u00f3 y ejecut\u00f3 falsos enfrentamientos para limpiar sus crueles asesinatos. Este documental muestra los hechos sucedidos en Valdivia, 880 kms al sur de Santiago, donde el 23 de agosto de 1984 son detenidos y ejecutados Ra\u00fal Barrientos Matamala y Rogelio Tapia de la Puente, al otro d\u00eda Juan Jos\u00e9 Bomcompte Andreu muere asesinado en una poblaci\u00f3n valdiviana.", "name": "23 de agosto de 1984", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "37", "id": "2105"},
{"anio": "2000", "sinopsis": "\n  ", "name": "El Cuerpo del Deseo (Trilog\u00eda El Cuerpo de Chile)", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "67", "id": "309"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Documental que narra emotivas y relevantes historias de vida de Enrique Cueto, Roser Bru, Piedad Bollada y Leopoldo Castedo, quienes llegan a Chile a finales de los a\u00f1os 30 como refugiados de la Guerra Civil Espa\u00f1ola. Estas historias reviven sus experiencias en Chile dejando entrever sus esfuerzos para \u201csalir adelante\u201d en una nueva tierra, mostr\u00e1ndonos asimismo sus significativos aportes al desarrollo cultural y humano chileno en los campos de la educaci\u00f3n, las artes, la vida familiar y la historia. (Fuente: Fidocs)", "name": "Transterrados espa\u00f1oles", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "63", "id": "873"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Se trata de una mirada a la tradici\u00f3n instaurada por un grupo de hinchas argentinos que todos los a\u00f1os recuerda el memorable gol del jugador de f\u00fatbol del equipo trasandino Rosario Central, con el que el plantel logr\u00f3 ganar a Newell Old Boys en 1971, en el Estadio Monumental de Buenos Aires, con lo que obtuvieron el t\u00edtulo de campeones del torneo argentino. En 25 minutos, el documental muestra c\u00f3mo los fan\u00e1ticos se re\u00fanen cada a\u00f1o para lanzar una pelota a la cabeza de Poy, esperando que convierta nuevamente el tanto de la victoria. ", "name": "Aldo Poy y los Canallas", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "25", "id": "987"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  El documental recoge la formaci\u00f3n hist\u00f3rica (100 a\u00f1os) del campamento minero chileno de Chuquicamata, en v\u00edas de erradicaci\u00f3n. Mediante una rigurosa investigaci\u00f3n hist\u00f3rica, la incorporaci\u00f3n de materiales de archivo y los testimonios de sus \u00faltimos habitantes se reconstruye un escenario conflictivo y \u00e9pico.", "name": "Tajo abierto en la memoria", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "25", "id": "1887"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Documental sobre la palabra y la experiencia del destierro, sobre el lenguaje y el poder, sobre la pluma y la espada. Cuenta las peripecias de un grupo de escritores chilenos que encontraron refugio en Canad\u00e1 durante los a\u00f1os 70, huyendo de la dictadura de Pinochet. Es una de las pocas obras documentales chilenas (si no la \u00fanica) que toca el tema del exilio, el desarraigo y la creaci\u00f3n art\u00edstica. Igual que el mill\u00f3n de exiliados chilenos en todo el mundo, los escritores tuvieron que adaptarse al nuevo entorno, mientras los problemas de la vida cotidiana segu\u00edan. (Fuente: Fidocs)", "name": "Blue jay, notas del exilio", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "54", "id": "861"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  La tradici\u00f3n de los bailes chinos del valle del Aconcagua, en la zona central de Chile, tiene sus or\u00edgenes en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena que habitaban la zona antes de la llegada de los espa\u00f1oles. Los actuales campesinos y pescadores celebran su calendario ritual realizando fiestas de chinos, a las que acuden bailes de distintos pueblos. A la Virgen del Carmen de Petorquina asiste, entre otros bailes, el baile de Pucal\u00e1n. La fuerza y la potencia del sonido y de la danza se entrelazan a las vivencias de los chinos, sus motivaciones, sus problemas. La amistad de a\u00f1os de los realizadores con los chinos hace que este documental nos acerque a una parte muy \u00edntima de estos hombres. Chino es una palabra quechua que significa servidor. ", "name": "La reina del Aconcagua", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "82", "id": "1129"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Una machi de la zona de Lumaco es elegida para trasladarse a Santiago y as\u00ed poder brindar atenci\u00f3n a su comunidad. (Fuente: Fidocs)", "name": "Omkudhe", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "26", "id": "855"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  La maestranza de San Bernardo, su pasado y presente narrado por sus protagonistas. (Fuente: Fidocs)", "name": "Maestranza San Bernardo, el ocaso de un gigante", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "28", "id": "854"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  J\u00f3venes drogadictos registraron con c\u00e1maras de video Hi8 su experiencia de rehabilitaci\u00f3n en la Unidad de Desintoxicaci\u00f3n del Hospital Psiqui\u00e1trico del Salvador de Valpara\u00edso. (Fuente: Fidocs)", "name": "Subida Carvallo 200", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "37", "id": "857"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Seguimiento de tres a\u00f1os que comienza en la primavera de 1998. Un grupo de jovenes marginales de Santiago asisten a una Escuela de Circo. All\u00ed se busca alejar a estos ni\u00f1os de los riesgos sociales de su condici\u00f3n: delincuencia y drogadicci\u00f3n. Sin embargo, la tarea es mucho m\u00e1s compleja y algunos de estos muchachos ingresar\u00e1n en el camino que se busca evitar. ", "name": "En la cuerda floja", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "46", "id": "847"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Una historia familiar transmitida a trav\u00e9s de generaciones, culmina con el descubrimiento de la hija ileg\u00edtima de uno de los m\u00e1ximos pr\u00f3ceres de nuestra independencia, Bernardo O\u2019Higgins Riquelme. A trav\u00e9s de la historia de Petronila Riquelme y O\u2019Higgins \u2013la hija de origen mapuche- se revelan algunos aspectos desconocidos de la vida de O\u2019Higgins y se inicia una b\u00fasqueda por Chile y Per\u00fa de los rastros de esta historia que a\u00fan permanecen. B\u00fasqueda que encuentra opositores y que tambi\u00e9n involucra a la realizadora, ya que es la historia de su familia. Petronila es su tatarabuela.", "name": "La hija de O'Higgins", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "57", "id": "456"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Este documental relata las vivencias y recuerdos de un grupo de ex-detenidos que retornan a Chacabuco, una abandonada oficina salitrera en el norte de Chile, donde estuvieron presos varios meses tras el golpe militar. El m\u00fasico Angel Parra, los poetas Jorge Montealegre y Rafael Salas, el doctor Mariano Requena, los arquitectos Adam Policzer y Andr\u00e9s Crisosto, evocan diferentes historias. A ellos se suma el relato de Roberto Zald\u00edvar, actual cuidador de Chacabuco y del escritor Hern\u00e1n Rivera Letelier, quien en esa \u00e9poca fue testigo visual del levantamiento del campo.", "name": "Chacabuco, Memoria del Silencio", "formato": "Betacam SP", "images": [], "duracion": "85", "id": "457"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Faramak es el retrato de un aspirante a director de cine en su b\u00fasqueda por el siempre inalcanzable sue\u00f1o de hacer pel\u00edculas. Es una traves\u00eda que comienza en medio de la Revoluci\u00f3n religiosa Iran\u00ed para terminar en el profano paisaje de Hollywood, California. A partir de Faramak, se muestra un relato mayor: el de dos d\u00e9cadas de confrontaci\u00f3n entre Ir\u00e1n y Estados Unidos visto a trav\u00e9s de uno de los millones de individuos que se necesitan para que la historia ocurra. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Faramak", "formato": "MiniDV, Betacam SP", "images": [], "duracion": "35", "id": "632"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  En un hospital psiqui\u00e1trico estatal, ubicado en la periferia de Santiago de Chile, un grupo de internos forma una radioemisora llamada \u201cLa estaci\u00f3n del Para\u00edso\u201d, a trav\u00e9s de la cual buscan dar a conocer su voz, que regularmente se encuentra acallada. Por medio de este proyecto autogestionado pretenden dar a conocer su opini\u00f3n sobre importantes temas nacionales e internacionales, sobre sus vidas, la precaria situaci\u00f3n en que se encuentran, en el fondo, buscando la integraci\u00f3n a la comunidad. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "La furia de los caballos sin patas", "formato": "DVCam, 16 mm", "images": [], "duracion": "67", "id": "640"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  En el lugar m\u00e1s austral del mundo habitan los y\u00e1manas, que sobrevivieron y se desarrollaron en uno de los clima m\u00e1s inhospitos del mundo. hoy al borde de la extinci\u00f3n, sus m\u00e1s antiguos sobrevivientes \u00darsula y Cristina calder\u00f3n, nos invitan a un viaje por su historia, sus mitos, , su idioma y su paisaje. Ellas son la \u00faltima Huella.", "name": "La \u00faltima huella", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "63", "id": "454"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  ", "name": "I Love Pinochet", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "52", "id": "288"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Documental que resume la historia de los 109 a\u00f1os de existencia del club de f\u00fatbol m\u00e1s antiguo de Chile, y uno de los m\u00e1s antiguos del mundo, a trav\u00e9s de la memoria de sus protagonistas.", "name": "El Wanderers de Valpara\u00edso", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "55", "id": "388"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Durante el mes de Mayo de 2001, el cineasta chileno Miguel Littin recorre la palestina hist\u00f3rica, registrando la vida cotidiana en medio de la guerra, m\u00e1s precisamente la distancia existencial que hay entre un ni\u00f1o que tira con una honda, piedras, contra tanques repletos de artiller\u00eda. Diponible en el portar \u00e1gora TV.", "name": "Cr\u00f3nicas Palestinas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "336"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  Un grupo de veintis\u00e9is refugiados provenientes de la ex Yugoslavia arriban a Chile en Junio de 1999. Ellos buscan una tierra que les devuelva la esperanza. Cuando el plazo de reinserci\u00f3n se va extinguiendo, cada uno de ellos debe ir tomando una decisi\u00f3n: quedarse en Chile o regresar a la tierra que no los quiere. (Cat\u00e1logo ADOC)", "name": "Nema Problema", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "62", "id": "310"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  En el a\u00f1o 1999, alrededor de 1.800 familias ocuparon un terreno que no les pertenec\u00eda con el fin de conseguir su casa propia. En la actualidad, el Campamento Pe\u00f1alol\u00e9n es una peque\u00f1a ciudad donde conviven personas que construyen sus viviendas con desechos de la gran ciudad en donde est\u00e1n inmersos, Santiago.\r\nEl encuentro con varios de los personajes y habitantes de esta ciudadela motiva una indagaci\u00f3n de un medio social levantado en la periferia de la sociedad de consumo. Trabajo realizado como proyecto de t\u00edtulo y con la ayuda de Ignacio Ag\u00fcero como profesor gu\u00eda, el documental trata en el que era ese momento la toma de terrenos m\u00e1s grande de Santiago. Fue seleccionado en Festivales de Valdivia, Barcelona, Quito, Inglaterra, Suecia y Argentina, entre otros.", "name": "Propiedad Privada", "formato": "BetacamSP / 16mm", "images": [], "duracion": "36", "id": "254"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Cada a\u00f1o San Miguel Arc\u00e1ngel abandona su morada divina y se hace presente en Calbuco, su pueblo devoto. Estas tierras vieron llegar a la im\u00e1gen del que ser\u00eda su santo patrono hacia 1602, \u00e9poca en que los espa\u00f1oles fundan la ciudad. Sin embargo fue en los albores del siglo XVIII cuando los fieles comenzaron a venerar a trav\u00e9s de la Fiesta de los Indios Caciques, la cual se realiza anualmente en el mes de mayo en Calbuco y la comunidad isle\u00f1a de Chope.", "name": "La Ruta de San Miguel", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "2106"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  La tel\u00farica belleza del Estrecho de Magallanes, de sus costas y de sus cielos, es el escenario del documental. En un montaje paralelo se relatan dos de los m\u00e1s intensos dramas de la colonizaci\u00f3n moderna. Por un lado, la dram\u00e1tica odisea del \u00faltimo gran conquistador espa\u00f1ol, Pedro Sarmiento de Gamboa. Por otro, el tr\u00e1gico desencuentro cultural entre el hombre blanco occidental y las culturas ind\u00edgenas originarias.  El documental avanza en un contrapunto entre dos miradas o dos cosmovisiones que nunca dialogaron. Sin embargo, en el presente, a finales de una modernidad  occidental en crisis de paradigma o cosmovisi\u00f3n, es necesario un reencuentro de esas miradas, recuperando lo mejor de la sabidur\u00eda de cada una. ", "name": "Estrecho de Magallanes: (Des)encuentro de dos miradas", "formato": "-", "images": [], "duracion": "60", "id": "1660"},
{"anio": "2001", "sinopsis": "\n  El martes 22 de septiembre de 1998 Augusto Pinochet fue detenido en Londres acusado de genocidio, terrorismo y tortura. Permaneci\u00f3 preso 503 d\u00edas. Patricio Guzm\u00e1n ofrece la palabra a las mujeres --v\u00edctimas del terror-- que por primera vez en 25 a\u00f1os son recibidas y escuchadas por un juez: Baltasar Garz\u00f3n. En Chile otro juez profundiz\u00f3 el trabajo: Juan Guzm\u00e1n. El filme fue estrenado en la Semana de la Cr\u00edtica del Festival de Cannes 2002. Fue exhibido en Francia con 15 copias (60.000 espectadores), Espa\u00f1a, B\u00e9lgica, Chile y M\u00e9xico (80.000 espectadores).", "name": "El Caso Pinochet", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "110", "id": "252"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  La psicolog\u00eda del crimen al interior de los recintos penitenciarios es recogida a trav\u00e9s de conversaciones con presos, que entregan impactantes testimonios y descarnadas confesiones, y con psic\u00f3logos y abogados especialistas en la material,  en una visi\u00f3n cr\u00edtica respecto al sistema judicial.", "name": "Mano Armada", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "21", "id": "1246"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Tonka es una mujer de Punta Arenas, en la regi\u00f3n m\u00e1s austral de Chile. Ha descubierto que desciende de la etnia Kaweskar, pr\u00e1cticamente desaparecida. El documental muestra sus acciones por reivindicar la memoria del pueblo kaweskar y su intento por recuperar la lengua ancestral.", "name": "Tonka, una mujer kaweskar", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "40", "id": "1132"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Hijo de una de las figuras claves de la Unidad Popular, el cineasta Marco Enr\u00edquez sale a la calle decidido a pasar revista a la evoluci\u00f3n de los compa\u00f1eros de ruta de su padre. \u00bfC\u00f3mo fue que antiguos veteranos de la lucha popular y el socialismo terminaron asesorando multinacionales y coordinando empresas en el coraz\u00f3n de la cultura neoliberal? A trav\u00e9s de entrevistas y vagabundeos callejeros, Enr\u00edquez va exponiendo su tesis: el desgaste de los viejos estandartes, el recambio cruel de una ideolog\u00eda por otra. Amargo, pero a la vez muy divertido -Enr\u00edquez no tiene pudor en re\u00edrse, por ejemplo, de esas circulares e in\u00fatiles discusiones pol\u00edticas de sobremesa- este documental es un vaso de refrescante agua fr\u00eda entre tanto megafilme pomposo. Toda una curiosidad en su g\u00e9nero. (Bazuca.com)", "name": "Chile, los h\u00e9roes est\u00e1n fatigados", "formato": "-", "images": [], "duracion": "52", "id": "1104"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Este documental recrea los mitos de origen del pueblo selk\u2019nam y las vivencias de los j\u00f3venes iniciados en el gran secreto de la ceremonia del Hain. Su estructura narrativa rompe con las convenciones del documental expositivo al proponer una mirada subjetiva, de un ind\u00edgena ausente, que implica un espectador activo en la construcci\u00f3n del relato. Muy similar a las propuestas narrativas provenientes de las artes visuales, en general, y de Juan Downey, en particular. Su vinculaci\u00f3n con el documental radica en la representaci\u00f3n de un mundo hist\u00f3rico, que alguna vez existi\u00f3, fundamentado a trav\u00e9s de una investigaci\u00f3n, y recreado audiovisualmente. Entre los recursos audiovisuales destacan la utilizaci\u00f3n de las convenciones de la mirada ind\u00edgena, caracterizada por la c\u00e1mara en mano, presencia del gran angular, e im\u00e1genes en blanco y negro.", "name": "Yikwa ni selk`nam", "formato": "Super 16 mm", "images": [], "duracion": "52", "id": "878"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Desde una condici\u00f3n cr\u00edtica producto de un accidente de tr\u00e1nsito se observa la cotidianidad del mundo que nos rodea. (Fuente: Fidocs)", "name": "Yague, condici\u00f3n cr\u00edtica", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "30", "id": "877"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Documental de car\u00e1cter hist\u00f3rico que aborda la tem\u00e1tica territorial mapuche en Chile. En aproximadamente una hora de duraci\u00f3n y en base a testimonios de autoridades tradicionales, l\u00edderes, historiadores e investigadores se van entregando antecedentes qye buscan aproximar e informar respecto del complejo tema de la p\u00e9rdida territorial mapuche o del llamdo \u201cconflicto mapuche\u201d. (Fuente: Fidocs)", "name": "Wallmapu", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "56", "id": "876"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  La pel\u00edcula documenta el testimonio de tres representantes de la generaci\u00f3n que creci\u00f3  en la dictadura de Pinochet, \u201cLos ni\u00f1os de Pinochet\u201d, a la cual la directora Paula Rodr\u00edguez pertenece. Carolina Toh\u00e1, Enrique Par\u00eds y Alejandro Goic, quienes fueron dirigentes estudiantiles durante la dictadura, son representantes de la generaci\u00f3n que creci\u00f3  con y contra la autoridad de Pinochet. El per\u00edodo que abarca el documental es desde el golpe militar en 1973, cuando los protagonistas eran ni\u00f1os, hasta la actualidad, donde ya adultos se encuentran para volver a ver, volver a verse. (Fuente: Fidocs)", "name": "Volver a vernos", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "81", "id": "875"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  La historia de la primera actriz porno y el primer director de pel\u00edculas XXX en Chile. Los sue\u00f1os y delirios de una pareja que pasa de la clandestinidad a la fama. (Fuente: Fidocs)", "name": "Pornostars", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "62", "id": "872"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  El realizador nos invita a dar un paseo \u00edntimo y sentimental por Madrid, para descubrir los secretos m\u00e1s escondidos de la capital espa\u00f1ola. Compartiremos con \u00e9l la b\u00fasqueda de un peque\u00f1o tesoro... Ante nosotros desfilan \u201clas tapas\u201d, los pasteles con crema, los restaurantes secretos, la tertulia atronadora de los caf\u00e9s, el sol de Castilla, la movida juvenil, los grandes mercados -como \u201cEl rastro\u201d-, sin que falte el flamenco de las calles... Una visi\u00f3n ligera de la ciudad y su gente. Tambi\u00e9ne s una pel\u00edcula nost\u00e1lgica. (Fuente: Fidocs)", "name": "Madrid", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "41", "id": "863"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  \u00bfUna sociedad respetuosa de los homosexuales en el pa\u00eds de los machos? Al sur de M\u00e9xico, en el itsmo de Tehuantepec, existe una sorprendente y vigorosa cultura zapoteca. Juchit\u00e1n, una de sus ciudades principales, alberga una sociedad muy especial, especie de mancha negra en el blanco uniforme de la mundializaci\u00f3n. En Juchit\u00e1n no hay Mc Donald\u00b4s ni supermercados. La cultura ind\u00edgena se afirma cotidianamente, las mujeres controlan la econom\u00eda local... y los homosexuales viven plenamente con el respeto y cari\u00f1o de los juchitecos. (Fuente: Fidocs)", "name": "Juchit\u00e1n de las locas", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "65", "id": "862"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  El 13 de agosto de 1999, el cuerpo de Carlos Patricio Farina Oyarce de 13 a\u00f1os fue descubierto. Carlos fue detenido en 1973 durante la dictadura militar de Augusto Pinochet. Durante ese d\u00eda, su hermano Iv\u00e1n prometi\u00f3 en p\u00fablico que se conocer\u00eda la historia de Carlito en Chile y el resto del mundo. Este documental es construido por las palabras de sus protagonistas, que tienen la fuerza para decir la historia de una familia destruida seg\u00fan un acto infantil e involuntario. Iv\u00e1n, el hermano menor emprende una b\u00fasqueda para reparar su propia amnesia y por unirse de nuevo con su hermano y \u00e9l. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Mi hermano y yo", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "70", "id": "691"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Dos j\u00f3venes aymaras reflexionan sobre su origen, uno desde la ciudad y el otro en el altiplano. Los cambios mundiales, basados en el desarrollo, amenazan hacer desaparecer su cultura original. (Fuente: Fidocs)", "name": "Aymara", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "42", "id": "860"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Este documental aborda la vida de c\u00edngaros, en la disyuntiva de conciliar sus tradiciones ancestrales con la tendencia a la integraci\u00f3n a la sociedad chilena.\r\n\r\nEl conflictivo intento de integraci\u00f3n a la sociedad chilena, sin traicionar las costumbres ancestrales, las distintas formas de sobrevivencia econ\u00f3mica y los choques generacionales son mirados a trav\u00e9s de una c\u00e1mara paciente y respetuosa, que no intenta embellecer, concentr\u00e1ndose en lo cotidiano. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Gitanos sin carpa", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "62", "id": "634"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Documental de una hora de duraci\u00f3n que sigue toda la jornada de la fiesta anual folkl\u00f3rico/religiosa que se desarrolla en la localidad de Colina, cerca de Santiago, en la cual m\u00e1s de mil huasos a caballo recorren nueve localidades acompa\u00f1ando al cura p\u00e1rroco. Un evento \u00fanico en el mundo en el que se mezclan fervor religioso y tradiciones campesinas  de Chile del habitante rural y su caballo. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Cuasimodo: galope a lo divino", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "54", "id": "621"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Alina Astudillo y Guillermo Gonz\u00e1lez como realizadores audiovisuales, generan a partir del verano del a\u00f1o 2002 el proyecto documental ", "name": "Patas de kiltro", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "43", "id": "542"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Uno de los hombres que aparec\u00edan en ", "name": "Un hombre aparte", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "60", "id": "341"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Cuarto cap\u00edtulo de la serie Cofralandes de Ra\u00fal Ruiz. Los actores chilenos Amparo Noguera y Francisco Reyes interpretan a una hermana realista y a un cura patriota respectivamente.", "name": "Cofralandes IV - Evocaciones y valses", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "87", "id": "320"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Tercer cap\u00edtulo de la serie documental ", "name": "Cofralandes III - Museos y clubes de la regi\u00f3n Ant\u00e1rtica", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "64", "id": "319"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Ra\u00fal Veas, buzo profesional y viajero representante de Quintero en torneos internacionales de buceo, autor intelectual y creador del proyecto \u201cCristo Sumergido\u201d.", "name": "Cristo Sumergido ", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2555"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Segundo cap\u00edtulo de la serie de documentales del cineasta chileno Ra\u00fal Ruiz. En \u00e9l hay extensas tomas de los \"cantores a lo divino\".", "name": "Cofralandes II - Rostros y rincones", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "81", "id": "318"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  En la \u00e9poca del oro blanco, tres hombres ten\u00edan un sue\u00f1o, convertir a Antofagasta en el Hollywood de Sudam\u00e9rica. As\u00ed, en 1927, de las nueve pel\u00edculas chilenas producidas, seis fueron antofagastinas. El documental sobre cine mudo antofagastino de los a\u00f1os veinte, nos presenta una historia viva a trav\u00e9s de testimonios en locaciones, recreaciones de \u00e9poca y documentos gr\u00e1ficos y cinematogr\u00e1ficos, en una Antofagasta actual que est\u00e1 en la b\u00fasqueda de su patrimonio f\u00edlmico perdido y en un encuentro con su historia. (Cat\u00e1logo ADOC)", "name": "Antofagasta, el Hollywood de Sudam\u00e9rica", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "90", "id": "306"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Primer cap\u00edtulo de ", "name": "Cofralandes I - Hoy en d\u00eda (Rapsodia Chilena)", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "81", "id": "317"},
{"anio": "2002", "sinopsis": "\n  Desde el 11 de septiembre hasta el 9 de noviembre de 1973, el Estadio Nacional de Chile fue utilizado como campo de concentraci\u00f3n, tortura y muerte. M\u00e1s de doce mil prisioneros pol\u00edticos fueron detenidos all\u00ed sin cargos ni procesos luego del violento golpe militar contra el gobierno socialista de Salvador Allende. Al menos siete mil personas fueron torturadas impunemente. Este documental, realizado 30 a\u00f1os despu\u00e9s, es la primera investigaci\u00f3n period\u00edstica que entrega una cronolog\u00eda exacta de estos hechos. El trabajo reconstruye, a trav\u00e9s de numerosos testimonios la historia de esos d\u00edas acerc\u00e1ndose desde sus aspectos m\u00e1s cotidianos. Se trata tambi\u00e9n de un exhaustivo trabajo de recopilaci\u00f3n de material de archivo. (Cat\u00e1logo Adoc)", "name": "Estadio Nacional", "formato": "DvCam, 16 mm", "images": [], "duracion": "111", "id": "264"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Pablo de Rokha naci\u00f3 en Licant\u00e9n en 1898 y no ha muerto. Este documental ofrece opiniones de poetas y contertulios que articulan un viaje testimonial y geogr\u00e1fico con im\u00e1genes vivas y celebraciones en torno al amigo piedra. ", "name": "Rokha, el forjador de mitos", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "27", "id": "2293"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  En la caleta de Ventanas, zona central de Chile, vive Luis Galdames (Quilama), pescador tradicional y alf\u00e9rez de los bailes chinos. A trav\u00e9s de \u00e9l, este documental nos habla sobre la relaci\u00f3n de los pescadores y el mar, los problemas que vive actualmente la pesca tradicional y la contaminaci\u00f3n que sufre el lugar. Por otro lado, nos muestra la fuerza de la tradici\u00f3n de los bailes chinos y la funci\u00f3n del alf\u00e9rez, mediador entre los hombres y las divinidades y portador del poder de sanaci\u00f3n a trav\u00e9s del canto.", "name": "Quilama, entre el cielo y la mar", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "55", "id": "2233"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  La muerte amenaza los pueblos antiguos. Triste es uno de los tantos en Espa\u00f1a. Sus 6 habitantes ancianos viven en un presente de recuerdos y acopa\u00f1an a sus muertos en las calles vac\u00edas.", "name": "Triste", "formato": "-", "images": [], "duracion": "29", "id": "1976"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Historia de una de las estaciones m\u00e1s importantes de la Red Norte de Ferrocarriles de Chile; la Estaci\u00f3n de Ovalle y su Maestranza. A trav\u00e9s del relato de ex ferroviarios podemos vivenciar la nostalgia de sus recuerdos.", "name": "Estaci\u00f3n de Coquimbo y maestranza de Ovalle", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "27", "id": "1134"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Modos de vida, modos de muerte. Las dos potencias econ\u00f3micas m\u00e1s importantes del mundo, Estados Unidos y Jap\u00f3n, matan a ciertos de sus ciudadanos para administrar justicia. Este documental describe 48 horas en la vida de Jim y Ann Fowler. La pareja va a pasar dos d\u00edas con su hijo Mark condenado a muerte en el estado de Oklahoma. Los dos \u00faltmos d\u00edas de una existencia cercenada por el aparato judicial.\r\n(Fuente: Fidocs)", "name": "Modos de muerte", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "52", "id": "906"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  J\u00f3venes pobladores de la Victoria se organizan para realizar sus propios programas de televisi\u00f3n, y trasnmitirlos en forma clandestina a toda la poblaci\u00f3n. (Fuente: Fidocs)", "name": "Una se\u00f1al de victoria ", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "49", "id": "908"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Documental dirigido por Luis R. Vera sobre la figura de la famosa folclorista y creadora nacional. Junto con abundante material de archivo de la propia Violeta Parra, aparecen familiares, amigos y colegas dando su visi\u00f3n de este complejo personaje.", "name": "Viola Chilensis: Violeta Parra Vida y Obra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "85", "id": "991"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  A comienzos de los 70, Salvador Allende encomend\u00f3 a Citroen la creaci\u00f3n de un \u201cauto para el pueblo\u201d, practico y de bajo costo. As\u00ed naci\u00f3 el Citroen Yag\u00e1n. Aunque la fabricaci\u00f3n dur\u00f3 a penas un a\u00f1o, todav\u00eda hay personas que conservan un Yag\u00e1n y lo mantienen funcionando. Uno de ellos intentar\u00e1 recorrer dos mil kms. Para llegar hasta Arica, la ciudad donde fue fabricado hace 30 a\u00f1os. (Fuente: Fidocs)", "name": "La huella del Yag\u00e1n", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "48", "id": "905"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Documental sobre un joven que trabaja como estatua, y su relaci\u00f3n con el mundo del arte cl\u00e1sico. (Fuente: Fidocs)", "name": "Reacci\u00f3n s\u00edsmica", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "39", "id": "907"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  En la segunda regi\u00f3n, inserto en medio del desierto de Atacama, ya comenz\u00f3 la cuenta regresiva del campamento de Chuquicamata. En \u00e9l se escribieron historias que con el coraz\u00f3n apretado se abren paso a la aventura de la nueva Calama. (Fuente: Fidocs)", "name": "Chuquicamata, el \u00faltimo campamento cuprero", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "42", "id": "884"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  La ca\u00edda de las Torres Gemelas es el punto de partida de ", "name": "Cero", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "70", "id": "883"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Remigio y los hermanos \u00d3scar y V\u00edctor son pirquineros de Andacollo. A principios del 2002 se encontraban sin trabajo, y decidieron juntarse  para hacer productiva una vieja mina llamada \u201cCasualidad\u201d. Despu\u00e9s de cuatro meses de trabajo lograron poner en funcionamiento la mina. Bajo tierra es un seguimiento a primera producci\u00f3n y un registro de un oficio y un estilo de vida que se encuentran en peligro de extinci\u00f3n. (Fuente: Fidocs)", "name": "Bajo tierra", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "45", "id": "882"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Una familia de pastores emprende un agotador y dificultoso viaje a caballo hacia la Cordillera de los Andes en busca de mejores pastos para su ganado. A trav\u00e9s de los miembros de este grupo conocemos la forma de vida , conflictos y sue\u00f1os de los habitantes de una parte de Chile. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Trashumantes", "formato": "DV - 16 mm", "images": [], "duracion": "75", "id": "702"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  En una peque\u00f1a ciudad puerto del desierto de Atacama, un ex boxeador alcoh\u00f3lico da su \u00faltimo combate, esta vez contra s\u00ed mismo. Su accionar en la caleta y el pueblo no deja dudas de la tremenda lucha que se libra en su interior, entre la falta de sentido de su vida presente y la extraordinaria fuerza vital que le impide abandonarse por completo.\r\n\r\n(Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Trago dulce, trago amargo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "701"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  \u201c", "name": "En alg\u00fan lugar del cielo", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "60", "id": "629"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Infinitas son las cosas que suceden en los cerros del puerto de Valpara\u00edso: las personas transitan, los m\u00fasicos se ganan la vida, los feriantes gritan pescados, los boteros ofrecen paseos etc. Todos viviendo el tiempo juntos.", "name": "El Puerto", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "1973"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  ", "name": "Locos del alma", "formato": "DVCam - Betacam", "images": [], "duracion": "65", "id": "687"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula documental, que muestra la vida cotidiana de un indigente que deambula por las c\u00e9ntricas calles de Santiago de Chile, pero \u00e9l no es uno m\u00e1s de los tantos indigentes, el \u201cdivino anticristo\u201d, como \u00e9l se autodenomina, tiene algo importante que decir como el enviado oficial del \u201cdioc\u00edsimo\u201d en la Tierra. Un personaje conocido de la ciudad de Santiago.\r\n\r\n(Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Alpha Omega", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "22", "id": "617"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  El d\u00eda 11 de Septiembre de 1973 seis madres dan a luz. Treinta a\u00f1os despu\u00e9s, ellas y sus hijos reviven la historia de ese d\u00eda: cuando cae Allende y se cruzan la vida con la muerte. Treinta a\u00f1os despu\u00e9s hay un doble cumplea\u00f1os pero no precisamente para celebrar\u2026 sino para saber qu\u00e9 ha pasado con la memoria de este pa\u00eds. (Cat\u00e1logo ADOC)", "name": "Apgar 11", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "61", "id": "307"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  Dos j\u00f3venes profesoras intentan realizar un cambio educativo en un liceo de un sector poblacional de Santiago. La idea es desarrollar un trabajo con un curso, basado en el afecto hacia los alumnos y en el di\u00e1logo entre los maestros. A lo largo del a\u00f1o escolar, sus buenas intenciones van enfrent\u00e1ndose a sus propias limitaciones, a la falta de apoyo de sus colegas y a la realidad de los muchachos, muy contrastante con lo ocurre dentro de la sala de clases. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Desde la nada", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "33", "id": "623"},
{"anio": "2003", "sinopsis": "\n  En el conf\u00edn del Golfo de Arauco, en la Caleta Punta Lavapi\u00e9 viven  \r\n1.400 personas. Ah\u00ed, no hay carabineros, no se venden peri\u00f3dicos, hay  \r\ntres tel\u00e9fonos, cuatro iglesias y una escuela.\r\n\r\nEn 1997 se construy\u00f3 la escuela modelo F-735, hecho que puso fin a los  \r\ntreinta a\u00f1os de funcionamiento de la escuela Punta Lavapi\u00e9 ubicada en  \r\nla casa del farero. El traslado del establecimiento trajo dos cambios  \r\nevidentes: Ahora los ni\u00f1os est\u00e1n m\u00e1s tiempo en la escuela, ya que  \r\nexiste Jornada Escolar Completa, y el otro es que los peque\u00f1os y los  \r\nj\u00f3venes dejaron de sentir que el mar era su \u00fanica fuente de trabajo,  \r\nel horizonte se abr\u00eda. Sin embargo, esta situaci\u00f3n puso a los punte\u00f1os  \r\nen una encrucijada: Los ni\u00f1os con el paso del tiempo o aprenden el  \r\noficio de pescador o siguen sus estudios. La segunda opci\u00f3n trae como  \r\nconsecuencias que el ni\u00f1o debe salir de Punta Lavapi\u00e9 y enfrentar,  \r\njunto a su familia, enormes esfuerzos econ\u00f3micos y emocionales.\r\n\r\nLa historia muestra la reacci\u00f3n que tienen los habitantes de este  \r\npueblo en torno a la nueva escuela e invita a reflexionar sobre la  \r\ndualidad que presenta la vida de los ni\u00f1os de Punta Lavapi\u00e9, quienes  \r\nven enfrentados permanentemente sus sue\u00f1os con la dura realidad de la  \r\nzona. Proyecto ganador del \"Primer Concurso de Documentales de Educaci\u00f3n\" financiado por la Fundaci\u00f3n Ford y organizado por el CIDE. Exhibido en diversos festivales como el Festival de documentales \u201cContra el Silencio Todas las Voces\u201d y por TVN en televisi\u00f3n abierta.\r\n", "name": "Volver", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "32", "id": "255"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Documental que compila una gran cantidad de material audiovisual en que se recogen testimonios gr\u00e1ficos de lo que fue la lucha en contra de la dictadura de Augusto Pinochet. Abarca im\u00e1genes que van desde el golpe militar de 1973, hasta que Pinochet deja la comandancia en jefe del ej\u00e9rcito en 1998. \"Este documental fue hecho posible por el trabajo, el talento y el coraje del camar\u00f3grafo Ra\u00fal Cuevas.\", \"Este documental est\u00e1 dedicado a las mujeres y a los j\u00f3venes que, en todas partes del mundo, luchan cada d\u00eda an\u00f3nimamente para ganar nuevos espacios de libertad\".", "name": "Im\u00e1genes de una dictadura", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "55", "id": "1682"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  El documental retrata los anhelos y proyecciones de cuatro j\u00f3venes de tercero medio. Dos de ellas asisten al liceo industrial de la comuna de San Joaqu\u00edn, donde ya han comenzado su formaci\u00f3n como t\u00e9cnico textil. Ambas tienen sue\u00f1os, quieren estudiar, trabajar, formar una familia y superarse. Por otro lado, en el exclusivo colegio Saint George, dos alumnas estudian en condiciones privilegiadas. Quieren ser profesionales universitarias y desarrollarse a trav\u00e9s del cultivo de las artes. Este es el retrato de dos mundos situados a menos de 20 kil\u00f3metros de distancia y que solamente se encuentran en el montaje audiovisual. Es la manifestaci\u00f3n de las coincidencias y contradicciones que existen entre las realidades y los discursos de cuatro j\u00f3venes estudiantes chilenas en una etapa fundamental para su futuro.", "name": "La pen\u00ednsula de los volcanes", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "60", "id": "1814"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Un grupo de artistas rebelados contra el mundo actual del dinero viaja en un barco en busca de un destino ut\u00f3pico: Narragonia. En su viaje llevan la m\u00fasica y el teatro all\u00ed por donde pasan.", "name": "Viaje a Narragonia", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "83", "id": "1002"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Esta serie documental abarca los aspectos m\u00e1s relevantes de la vida y obra de uno de los principales referentes culturales de Chile, el poeta y Premio N\u00f3bel de Literatura, Pablo Neruda. La serie dividida en 10 temas, nos relata las experiencias fundamentales de Neruda como hombre, artista, ciudadano, amante o luchador social.", "name": "Neruda, el Hombre y su Obra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "49", "id": "992"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Al fin del mundo, en la patagonia Chilena, se encuentra el pueblito de Puerto Ays\u00e9n. En esta regi\u00f3n donde la naturaleza ha sido casi intocada, intervensionistas abren paso hacia un nuevo El Dorado industrial. El cultivo del salm\u00f3n y la construcci\u00f3n de una f\u00e1brica de aluminio en el futuro, divide a los patagones entre lucha y resignaci\u00f3n. (Fuente: Fidocs)", "name": "Un mundo ausente", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "56", "id": "911"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Cinco ex-compa\u00f1eros de colegio (entre ellos el director del documental) se reunen luego de un par de a\u00f1os de haber egresado, juntos, analizan las normas de su ex establecimiento, las cuales se basan en tres palabras: \"Fe, Obediencia y Perseverancia\" y mediante un c\u00f3digo de honor que se les obliga a los alumnos a seguir. El colegio se muestra a la sociedad y apoderados como una instituci\u00f3n que da libertades, sin embargo entre otros ramos ense\u00f1an la religi\u00f3n mormona (profesada por el director del lugar). Apoderados lo defienden, alumnos lo rechazan y todo gestado desde un creador con poca moral. Un colegio que busca crear piezas de un sistema uniforme, una factor\u00eda de obediencia.", "name": "Factor\u00eda de obediencia", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "17", "id": "976"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  \u00dcX\u00dcF XIPAY expone en m\u00faltiples dimensiones el proceso de resistencia del pueblo mapuche a lo largo de los \u00faltimos 120 a\u00f1os, desde diversos bloques o unidades tem\u00e1ticas.\r\n\r\nSe trata de indagar en la \u201ccapacidad de resistencia al invasor\u201d, a la vez que analizar las consecuencias que han tenido, para el pueblo mapuche las relaciones desiguales con el Estado de Chile y el mundo empresarial. Un pueblo que, sin homogeneidad, ha transitado por diversas etapas o intenciones en su voluntad de resistir a la expoliaci\u00f3n, a la asimilaci\u00f3n, a la digesti\u00f3n por parte del organismo nacional.\r\n\r\n(Fuente: www.adoc.cl).", "name": "\u00dcx\u00fcf  Xipay y el despojo ", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "71", "id": "703"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  ", "name": "La tumba abierta de Vicente Huidobro", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "120", "id": "910"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Una exploraci\u00f3n l\u00edrica del sur de Chile que combina tres per\u00edodos: el tiempo inmemorial de la naturaleza, la reciente conquista del hombre, y un futuro incierto. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Tierra de agua", "formato": "8 mm, 16 mm", "images": [], "duracion": "80", "id": "698"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  El retrato de un padre por su hijo, meses antes de la muerte del primero y del descubrimiento de c\u00f3mo una habitual pelea familiar se relaciona con la CIA, la Guerra Fr\u00eda y Vietnam. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Retrato de Kusak", "formato": "Betacam, MiniDV", "images": [], "duracion": "10", "id": "696"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  ", "name": "Mujeres del silencio", "formato": "Digital DV", "images": [], "duracion": "36", "id": "692"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  ", "name": "La tribu de las palabras", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "120", "id": "685"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Santiago de Chile, a\u00f1o 1986, plena dictadura de Pinochet. \u00c1lvaro y Roli se conocen en la calle y al poco tiempo forman la banda punk m\u00e1s importante de nuestro pa\u00eds: Los Fiskales Ad Hok e inician as\u00ed su propia lucha contra la dictadura. MALDITOS es un documental que habla de esos locos y dif\u00edciles d\u00edas. A trav\u00e9s una mirada \u00edntima va recorriendo la vida de este grupo, pasando por los \u00faltimos 18 a\u00f1os de la historia de Chile. \r\n(Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Malditos, la historia de Fiskales ad hok", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "71", "id": "689"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  En el sur de Chile, la multinacional Endesa desarrolla el proyecto \u201cRalco\u201d, una enorme represa que detendr\u00e1 las aguas del r\u00edo B\u00edo-B\u00edo inundando las tierras donde habita hace a\u00f1os la comunidad pehuenche Ralco Lepoy. Pese al apoyo del gobierno chileno, la empresa encontr\u00f3 desde el inicio la resistencia de un grupo de ancianas Pehuenches quienes luego de a\u00f1os de activa resistencia, constitu\u00edan las \u00fanicas familias que la compa\u00f1\u00eda no lograba desalojar. ", "name": "El velo de Berta", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "73", "id": "628"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Intelectual, poeta y ensayista, Armando Uribe Arce posee una mirada de la \r\nrealidad contempor\u00e1nea que ti\u00f1e toda su existencia.  \r\nCat\u00f3lico, de ese catolicismo que asume los dogmas milenarios de su iglesia \r\ncomo evidencias de la realidad, convive con una postura ideol\u00f3gica \r\nvanguardista como dos extremos de una cuerda en permanente tensi\u00f3n y \r\nsujeta por una  \u00e9tica que sintetiza su posici\u00f3n en esta vida, que lo lleva a un \r\nestado de furia desesperada.  \r\nEntonces, sus palabras, su poes\u00eda y su existencia se hacen una en el \r\ndocumental \u201cDesesperado, furioso\u201d que lo retrata a la manera expresionista, \r\ndonde la informaci\u00f3n est\u00e1 colocada en m\u00faltiples capas superpuestas \r\naprovechando las posibilidades del lenguaje audiovisual, donde todo lo \r\npresentado adquiere sentido en la apresentaci\u00f3n que crea una realidad \r\nest\u00e9tica.  \r\nAs\u00ed, su condici\u00f3n espectral, aislada a veces, borrosa, arrinconada digna y \r\nenf\u00e1tica se levanta en medio de m\u00faltiples alusiones hist\u00f3ricas y art\u00edsticas \r\nque enriquecen y dan sentido y perspectiva a un discurso inquietante y \r\ngolpeador.", "name": "Desesperado, furioso", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "26", "id": "624"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Este documental es un perfil humano del Secretario General del MIR, Miguel Enr\u00edquez, muerto en combate contra agentes de la DINA el 5 de octubre de 1974, pero se aleja del formato cl\u00e1sico de una biograf\u00eda, es decir, no tiene un correlato lineal ni hist\u00f3rico exacto de la vida del personaje. Sin embargo, por medio de 25 entrevistados y seis cap\u00edtulos, se abordan los distintos matices que constituyeron la personalidad de este dirgente revolucionario.\r\n\r\n(Fuente: Festival Internacional de Cine de Valdivia)", "name": "Miguel, la humanidad de un mito", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "81", "id": "510"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Usando como punto de partida un inocente sketch colegial donde liceanos recrean lo que fuera una toma en tiempos de Pinochet, este documental pasa revista a uno de los aspectos menos conocidos de la resistencia a la dictadura militar: el movimiento secundario.\r\nA trav\u00e9s de entrevistas, im\u00e1genes de archivo y una espl\u00e9ndida colecci\u00f3n de fotos de la \u00e9poca, ", "name": "Actores Secundarios", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "80", "id": "382"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Largometraje documental que aborda la historia del Golpe de Estado del 11 de septiembre de 1973 en Chile, desde la perspectiva de aquellos chilenos y chilenas que nacieron con posterioridad a este acontecimiento hist\u00f3rico.", "name": "El Astuto Mono Pinochet Contra La Moneda de los Cerdos", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "72", "id": "342"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  ", "name": "Ning\u00fan Lugar en Ninguna Parte", "formato": "BetacamSP", "images": [], "duracion": "70", "id": "325"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Un hombre an\u00f3nimo y silencioso trabaja rutinariamente en una oficina estatal. Al mismo tiempo es un atleta que se entrena diariamente para la especialidad que ama: la \u201cultramarat\u00f3n\u201d. Cada ma\u00f1ana Erwin Valdebenito arriesga su vida en medio de la carretera movido por un deseo que es cada d\u00eda m\u00e1s intenso. Correr por los l\u00edmites de la obsesi\u00f3n significa asomarse a lo normal y a lo bizarro, donde prevalece el misterio que hay en cada sue\u00f1o. (Cat\u00e1logo ADOC)", "name": "El Corredor", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "75", "id": "308"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Cristopher y Juan, dos ni\u00f1os de trece a\u00f1os, se conocen por Internet. La relaci\u00f3n virtual se transforma en real, el d\u00eda en que Cristopher viaja al altiplano chileno a conocer a su amigo de origen quechua. El viaje significa el encuentro de ambos mundos y la posibilidad de un cruce de vidas que ya empiezan a forjarse entre los sue\u00f1os y la realidad. (Cat\u00e1logo Adoc)", "name": "Pachayki", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "56", "id": "311"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Convocado por una compa\u00f1\u00eda de Teatro un peque\u00f1o pueblo de la zona central de Chile descubre su propia historia, se organiza para contarla y se asombra cuando la ve. Los habitantes del pueblo, llamado Villa Alegre, recopilan cuentos, mitos y leyendas de su lugar, aportando a la escritura de un libreto que es puesto en escena por ellos mismos y para ellos mismos por una sola vez en el estadio municipal. Un ejercicio de amor hacia el lugar que se habita. (Cat\u00e1logo ADOC)", "name": "La mam\u00e1 de mi abuela le cont\u00f3 a mi abuela", "formato": "16 mm, Digital", "images": [], "duracion": "70", "id": "287"},
{"anio": "2004-2007", "sinopsis": "\n  3 obras cortas con un punto en com\u00fan: un intento de mirada estetica (inspirada en la nociones de montaje de S. Eisenstein y la teoria documental de Z. Vertov) sobre Chile, su Historia y el Olvido.:", "name": "La Peque\u00f1a Trilog\u00eda del Olvido", "formato": "Digital8", "images": [], "duracion": "14", "id": "1657"},
{"anio": "2004", "sinopsis": "\n  Este homenaje que rinde Guzm\u00e1n al ex presidente de Chile nos recuerda el sue\u00f1o radiante que vivi\u00f3 su generaci\u00f3n (donde pol\u00edtica y utop\u00eda eran sin\u00f3nimos). La obra es directa. No tiene informaciones explicativas ni demostrativas sino que ofrece un espacio de reflexi\u00f3n humana y personal a la vez que hist\u00f3rica. El resultado es un pel\u00edcula generosa. \"Salvador Allende\" hizo 120.000 entradas en Francia con 34 copias durante 5 meses (de septiembre a enero de 2005). Fue estrenada en salas de: B\u00e9lgica, Espa\u00f1a, Suiza, Grecia, M\u00e9xico, Austria, Italia, Canad\u00e1, Argentina, Uruguay y Chile (50.000 espectadores).", "name": "Salvador Allende", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "100", "id": "251"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Agua Desierta, es un documental testimonial, que adopta una postura cr\u00edtica frente a la constante problematica que se produce al pasar por encima de nuestros pueblos originarios; es as\u00ed como las leyes y pol\u00edticas que se adoptan en Chile, se presentan como instancias racistas y excluyentes. El hombre Lican Antay, que coexiste con la sequ\u00eda del altiplano de nuestra segunda regi\u00f3n, debe enfrentarse a grandes empresas transnacionales en una disputa desigual por el agua. ", "name": "Agua desierta", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "28", "id": "2402"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Documental que rescata la memoria de Mapuches urbanos en la ciudad de Valdivia.  ", "name": "Escucha la voz de los que no pueden hablar", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "45", "id": "2397"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  En medio de una transici\u00f3n pol\u00edtica y cultural, la d\u00e9cada de los 90\u00b4 trae consigo el renacimiento de una artista que marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s para la industria musical Chilena.\u00c9xitos y fracasos no han dejado de estar presentes en la carrera de la cantautora chilena Nicole. Sin embargo, pese a todos los obst\u00e1culos que se le aparezcan en el camino, ella no est\u00e1 dispuesta a abandonar su mayor pasi\u00f3n. Con m\u00e1s de 10 a\u00f1os de trayectoria, cuatro exitosos discos a su haber y una carrera consolidada, Nicole aunque lejos de Chile, est\u00e1 m\u00e1s cerca que nunca; con las ganas de siempre pero con un enorme reto: lanzar un disco de manera independiente.Para ganar fuerza en este enorme desaf\u00edo, decide volver a su natal Chile para saldar una deuda pendiente. El seguimiento en la gira de conciertos \"De vuelta a casa\" da pie inicial para un extenso recorrido en la carrera de una de las mejores exponentes de m\u00fasica pop del lado sur del mundo. Una historia marcada por la constancia donde la m\u00fasica es la principal protagonista.", "name": "Nicole: Pop del Sur", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "55", "id": "1930"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Tres de los \u00faltimos kaw\u00e9sqar construyen una canoa en un remoto fiordo de isla Wellington (paralelo 50 lat. Sur). Esta pel\u00edcula aborda la visi\u00f3n del pasado, fundida en la actividad presente, de los \u00faltimos descendientes directos de esta \u00e9tnia. \u201cKar Chamnsna\u201d, que significa \u201cPalo Mojado\u201d, se desarrolla en torno al viaje, el campamento, la comida, la obra de construcci\u00f3n de la canoa y su botadura al mar; hechos que se tejen en un correlato sutil con los testimonios del presente (en lengua castellana) y del pasado (en lengua kaw\u00e9sqar).", "name": "Kar Chamnsna", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "40", "id": "1921"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Tres hombres, en distintos pa\u00edses del mundo y en distintos tiempos, decidieron ser soldados. Por vocaci\u00f3n. Cre\u00edan en el honor y en los valores morales de la carrera militar. En medio de conflictos pol\u00edticos, en el marco de una dictadura o una guerra, recibieron la orden de matar bajo el mandato de obediencia debida? y se rebelaron contra ello. ", "name": "Desobediencia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "1804"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Documental sobre la vida del periodista y activista gay chileno Victor Hugo Robles.", "name": "El Che de los Gays", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "35", "id": "1598"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Una mirada tras bambalinas al esfuerzo, compromiso y motivaciones del grupo de aficionados que conforman el Coro Sinf\u00f3nico de la Universidad de Concepci\u00f3n, uno de los coros m\u00e1s importantes de Chile, durante la presentaci\u00f3n en escena de la \u00f3pera \u201cRigoletto\u201d de G. Verdi.", "name": "Cortesanos de Mantua", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "21", "id": "1585"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Documental que trata de la vida y obra de Sergio Castillo. Este es un viaje de 15 minutos, el que comienza cont\u00e1ndonos la historia de un escultor, sus obras y sus pensamientos del arte en general, culminando con la vida de un hombre que gusta de la vida de campo y que adem\u00e1s de amar su arte, ama a su esposa y a sus ocho perros.", "name": "Escultor-Escultor", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "1587"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Re-Tratados es la continuaci\u00f3n del trabajo fotogr\u00e1fico de Milton Rogovin, quien en 1967 se puso en contacto con el poeta Pablo Neruda para venir a Chile y retratar a las personas de esa \u00e9poca. El resultado del trabajo fue el libro \u201cVentanas que se abren hacia adentro\u201d, el cual contiene los retratos que se hicieron en conjunto con una selecci\u00f3n de poemas de Neruda.", "name": "Re-tratados", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "46", "id": "1569"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Un cataclismo estremece el sur de Chile y a todo el Pac\u00edfico sur. Hasta hoy, la mayor cat\u00e1strofe s\u00edsmica de la historia del mundo. La vida en la ciudad de Valdivia y la bah\u00eda de Corral se quiebra, con huellas que a\u00fan transitan en su memoria y que deben llegar a o\u00eddos de las nuevas generaciones.", "name": "1960 Eterno Retorno", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "20", "id": "1567"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  n 1865 una de las Industrias Textiles m\u00e1s importantes del pa\u00eds, junto a sus esforzados trabajadores comienzan a dar vida a un Barrio que en cien a\u00f1os m\u00e1s tarde, se convertir\u00eda en una rep\u00fablica independiente de la comuna de Tom\u00e9.", "name": "Bellavista: rep\u00fablica independiente", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "42", "id": "1568"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Hace 33 a\u00f1os un tremendo temporal de viento y lluvia permiti\u00f3 quiz\u00e1s la crecida m\u00e1s espectacular del r\u00edo Mataquito -provincia de Curic\u00f3, Regi\u00f3n del Maule- en la\r\nhistoria reciente. Esto provoc\u00f3 el derrumbe de tres puentes. S\u00f3lo dos fueron reconstruidos. El viaducto que estaba frente al pueblo de La Huerta sigue siendo ruinas. En m\u00e1s de tres d\u00e9cadas ha habido decenas de promesas incumplidas, esperanza rotas y un olvido creciente. La comunidad huertina tuvo obligadamente que adaptarse a su nueva realidad. Este documental registra la manera en que la cotidianeidad se transforma: el bote es un medio de transporte \u00fatil, trabajar al\r\notro lado del r\u00edo es una aventura y el recuerdo del puente es cada vez m\u00e1s borroso.", "name": "Un puente demasiado cerca", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "30", "id": "1547"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  El fascinante campamento minero hoy declarado Patrimonio de la Humanidad. Con entrevistas realizadas en Sewell, ser\u00e1n los propios protagonistas de esta historia quienes relatar\u00e1n c\u00f3mo vivieron los mejores a\u00f1os de su vida en un lejano lugar que cont\u00f3 con el hospital m\u00e1s moderno Sudam\u00e9rica, palitroque y un teatro al cual las pel\u00edculas llegaban primero que al resto de Chile. Impactantes testimonios revelar\u00e1n el dolor permanente de las v\u00edctimas de \u201cLa Tragedia del Humo\u201d y el accidente ferroviario de Agua Dulce, pero a pesar de estos lamentables episodios que enlutaron a cientos de familias, a\u00fan quedan grandes recuerdos y las esperanzas imposibles de habitar nuevamente el viejo y querido Sewell.", "name": "Sewell, la ciudad de las monta\u00f1as", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "80", "id": "989"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  El d\u00eda 19 de noviembre de 1985, en medio de un clima de protestas en Valpara\u00edso y en todo Chile, y producto de una ri\u00f1a entre reos comunes y presos pol\u00edticos, fue asesinado el joven estudiante de la Universidad de Playa Ancha Gonzalo Mu\u00f1oz Aravena. Su muerte permiti\u00f3 aclarar la calidad especial de los presos pol\u00edticos, debido a la gran presi\u00f3n ciudadana y mundial, lograron ser separados de los presos comunes hasta su extinci\u00f3n durante los primeros meses del a\u00f1o '90 cuando llega la democracia al pa\u00eds.", "name": "1985 Valpara\u00edso, C\u00e1rcel P\u00fablica", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "45", "id": "799"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  La identidad como pueblo chileno, expresada en la creaci\u00f3n de poes\u00eda y m\u00fasica, nos lleva a tiempos colonizadores, momento en que debi\u00f3 fusionarse la cultura espa\u00f1ola con la mapuche. Desde aqu\u00ed puede explicarse la tendencia a la incorporaci\u00f3n de voces extranjeras en nuestra personalidad chilena. Sin embargo, existen rasgos de creaci\u00f3n propia que permanecen hasta el d\u00eda de hoy gracias al habitar de los campesinos en ella. Voces y guitarras que a pesar de la orden globalizaci\u00f3n, resisten en su canto esencial. (Fuente: Fidocs)", "name": "Chile Traspuesto", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "45", "id": "909"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  La historia de Joel Kraus, Daniela Dukes y Roman Yosif, tres nietos de sobrevivientes que despu\u00e9s de 60 a\u00f1os deciden volver al mismo lugar donde estuvieron sus abuelos cuando ten\u00edan la misma edad que ellos: Auschwitz. Acompa\u00f1ados todo el tiempo por una c\u00e1mara que sigue sus pasos, la cinta refleja los cambios que van teniendo estos j\u00f3venes a medida que pasan por los distintos campos de exterminio y ven con sus propios ojos las c\u00e1maras de gas de las que se salvaron sus abuelos.", "name": "Holocausto: tercera generaci\u00f3n", "formato": "-", "images": [], "duracion": "65", "id": "988"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Habitantes de una regi\u00f3n de Chile se esfuerzan por conseguir agua. Una familia campesina, un pueblito rural que lucha contra un gigante minero que envenenar\u00e1 las aguas subterr\u00e1neas y los miembros  de una comunidad agr\u00edcola se enfrentan a la desigualdad en la obtenci\u00f3n del vital elemento.", "name": "El Peso del Agua", "formato": "DVD", "images": [], "duracion": "52", "id": "841"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Javiera Parada tiene 30 a\u00f1os, vive rodeada de DJs de m\u00fasica electr\u00f3nica y sumergida en la producci\u00f3n de fiestas; es su nuevo mundo tras dejar un pasado doloroso. Se necesitaron 15 a\u00f1os para que se reabrieran las im\u00e1genes de un documental en que ella, de ni\u00f1a, relata el asesinato de su padre. Desde Barcelona los espejos del pasado y el presente se vuelven reflejo. Se rescata la memoria de un Chile que avanza, de una generaci\u00f3n que retoma su identidad, aceptando, a trav\u00e9s de una historia particular, que una Javiera de Chile es un hoy una Javiera de Barcelona. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Javiera de Barcelona", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "52", "id": "637"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  La historia perdida de un pueblo con una fuerte identidad. Sus habitantes esparcidos hoy por el territorio, buscan respuestas escarbando en el pasado y en el presente de su obligado destierro. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Ra\u00edz desterrada", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "70", "id": "695"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  En un peque\u00f1o pueblo en el l\u00edmite entre la IV y la V regi\u00f3n de Chile, una antigua imagen de la Virgen Mar\u00eda es la protagonista en las vidas de diversas personas. Cada a\u00f1o, cuando llega la primavera, la visten y peinan para sacarla de paseo por una interminable alfombra de flores preparada en las calles. El pueblo y su gente se preparan todo el a\u00f1o para el gran d\u00eda. El d\u00eda de la fiesta. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Im\u00e1genes Paganas", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "24", "id": "636"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Un viaje a los faros m\u00e1s australes del planeta: las luces del fin del mundo. Sus guardianes y su vida de aislamiento. Los yaganes, un pueblo al borde de la extinci\u00f3n. Punta Arenas y la conquista del estrecho de Magallanes. Navegando las aguas m\u00e1s peligrosas del mundo, llegaremos al faro del m\u00edtico Cabo de Hornos. \r\n(Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Faros chilenos: viaje al fin del mundo", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "50", "id": "633"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Una ni\u00f1a y un ni\u00f1o de ocho a\u00f1os comparten los juegos en un taller de fotograf\u00eda. En un marco de silencio, las im\u00e1genes se toman la palabra y profesor y alumnos comparten deliciosos momentos aprendiendo entre luces y sombras. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "El cachorro y la mariposa", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "626"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  En la remota y lluviosa isla Chaull\u00edn, al extremo sur de Chile, viven s\u00f3lo 20 familias de hombres de mar en lucha contra la adversidad, y que buscan maneras de crecer, traer salud y electricidad, repartir con justicia y comercializar mejor los productos del mar, bajo las complejas reglas de un mercado cada vez m\u00e1s global y competitivo. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Distantes. Cr\u00f3nicas documentales: Isla de Chaull\u00edn", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "59", "id": "625"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  C\u00e9sar y Jonathan son dos adolescentes que por separado conocieron la m\u00fasica y decidieron aferrarse a ella con todas sus fuerzas. A su modo, la convirtieron en su esperanza y futuro, pero ya en el presente las cosas no les resultan f\u00e1ciles. M\u00e1s all\u00e1 de desplegar sus talentos deben combatir con diversos obst\u00e1culos, como el sistema educacional, las distancias de una gran ciudad o el rechazo de la propia familia.\r\n\r\n(Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Antes que todo", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "51", "id": "618"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  D\u00e9cadas atr\u00e1s, el actor nacional Nelson Villagra hizo historia interpretando al tr\u00e1gico Jorge del Carmen en El Chacal de Nahueltoro. Ahora vuelve a sus recuerdos sobre el personaje, al tiempo que reflexiona sobre el contexto en el que Jorge vivi\u00f3 y es testigo del fen\u00f3meno religioso existente alrededor del muerto. (bazuca.cl)", "name": "Bajo el sur", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "570"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  A mediados de los a\u00f1os sesenta el cine chileno experimenta una metamorfosis, nace el nuevo cine chileno motivado por diversos directores nacionales que cambiaron el rumbo de nuestra cinematograf\u00eda. Uno de ellos, Helvio Soto, cineasta pol\u00edtico y a contracorriente, censurado y atacado desde distintos sectores. Ap\u00e1trida tras el golpe militar de 1973. Un personaje clave en la historia del cine chileno, pero sin embargo olvidado por la misma historia. Figura  ausente que es reconstruida a trav\u00e9s de los testimonios de quienes fueran sus disc\u00edpulos y colaboradores m\u00e1s cercanos, atravesando como en un viaje incansable, sus pel\u00edculas y una singular vida.   ", "name": "Si quieres hacer reir a Dios", "formato": "MiniDV, 16 mm, Super 8mm", "images": [], "duracion": "78", "id": "511"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Un viaje hacia los or\u00edgenes del pueblo mapuche, a trav\u00e9s de sugerentes y metaf\u00f3ricas im\u00e1genes que utilizan a la naturaleza como la innegable voz de este pueblo, que no se resigna a desaparecer. ", "name": "May ta la Zugun", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "18", "id": "493"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Habitantes de la ciudad de La Ligua, lugar donde descansan los restos\r\ndel poeta chileno Jorge Teillier, son los exclusivos protagonistas del\r\ndocumental, quienes dan lectura a fragmentos de la obra del poeta, lo\r\nque es interpretado audiovisualmente, creando im\u00e1genes y atm\u00f3sferas\r\nque dan cuenta de la relaci\u00f3n entre la sencillez y lo cotidiano\r\npresente en la toda la obra po\u00e9tica de Teillier. De esta manera, la\r\ncomunidad se incorpora a esta experiencia audiovisual orientada a\r\nconjugar los aspectos biogr\u00e1ficos y po\u00e9ticos de Jorge Teillier en un\r\nespacio geogr\u00e1fico que le es propio y cotidiano. (adoc.cl)", "name": "Cotidiano", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "27", "id": "463"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Pi\u00f1on tiene 6 a\u00f1os y Casta\u00f1a 9, son payasos y han vivido toda su vida en el circo, aprendiendo a combinar los aplausos y el colegio. Pi\u00f1on sue\u00f1a con ser un reconocido artista circense, mientras su hermano se preocupa de estudiar. Un d\u00eda su vida se ve interrumpida por una terrible noticia, deben abandonar el circo y con \u00e9l a su padre y amigos, para irse a vivir a otro lugar, all\u00ed se ver\u00e1n obligados a comportarse como si fueran sedentarios.", "name": "Los trapecistas", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "24", "id": "461"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  Una radiograf\u00eda inspirada y orientada a delatar el comportamiento del imperio industrial salmonero y pesquero que opera en las costas de Chile, principalmente dominado por multinacionales. Desde hace varios a\u00f1os los grandes holdings multinacionales poco a poco comienzan a adue\u00f1arse de nuestras materias primas; cobre, madera, frutas y peces, sin que nadie ponga un disco pare, o alguna ley que los regule.El documental fue rodado entre diciembre de 2004 y marzo de 2005. El recorrido de la obra nos llev\u00f3 a visitar desde la octava a la d\u00e9cima regi\u00f3n de Chile, incluyendo entrevistas en la Valpara\u00edso y Santiago. Adem\u00e1s muestra un viaje a Noruega, el primer productor de salmones del mundo y principal inversionista en acuicultura en Chile. Esta obra intenta abrir los ojos e informar de forma abierta y sin censura a las consecuencias que sufren d\u00eda a d\u00eda los obreros del salm\u00f3n, los pescadores artesanales, las comunidades costeras, la cultura de los pueblos y nuestro medio ambiente a costa del deseo de convertirse en el primer productor pesquero y salmonero del mundo y de los intereses pol\u00edticos que se esconden detr\u00e1s de las riquezas. Esta obra busca abrir un debate acerca de las regulaciones que ofrecemos o imponemos a los m\u00e1s poderosos, los cuales simplemente nos llevan a preguntarnos si realmente: \u00bfSomos los Jaguares de Latinoam\u00e9rica?", "name": "Ovas de Oro", "formato": "Digital Mini dv 24p.", "images": [], "duracion": "63", "id": "387"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  En Chile de mediados de las ochenta una serie de j\u00f3venes de distintos lugares del pa\u00eds deciden jug\u00e1rsela y comenzar a trav\u00e9s del rock, a liberar las energ\u00edas guardadas por los a\u00f1os de represi\u00f3n y toque de queda. Era un nuevo Chile dispuesto a salir adelante, luchar por sus ideales, pero ante todo divertirse como fuese posible.", "name": "80s, El Soundtrack de una Generaci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "374"},
{"anio": "2005", "sinopsis": "\n  ", "name": "PersPecPlejia", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "98", "id": "285"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Es un documento sobre el fallido atentado a Pinochet que en septiembre de 1986 perpetrara un grupo de fusileros del Frente Patri\u00f3tico Manuel Rodr\u00edguez, y que pudo haber cambiado para siempre la historia de Chile. La pel\u00edcula fue realizada en 2006, a\u00f1o del alzamiento estudiantil y de la muerte natural de Pinochet.", "name": "Operaci\u00f3n Siglo XX", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "35", "id": "2138"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Un recorrido por los grandes temas presentes en la poes\u00eda de Gonzalo Rojas, a trav\u00e9s de puestas en escena por lugares que marcaron su vida, en Alemania, Espa\u00f1a y Francia, entre otros pa\u00edses, adem\u00e1s de Valpara\u00edso, hasta llegar a Chill\u00e1n, ciudad en la cual se radica. All\u00ed sostiene una conversaci\u00f3n con su gran amigo, el escritor chillanejo Volodia Teitelboim, sobre la literatura, la amistad, el amor y la muerte. Con la participaci\u00f3n de destacadas actrices nacionales, como Tamara Acosta y extranjeras, como Paulina G\u00e1lvez y Mar\u00eda de Medeiros.", "name": "Mon\u00f3gamo Sucesivo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "1811"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  ", "name": "El Primer Maldito", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "32", "id": "1609"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  El desastre ambiental en el r\u00edo Cruces causado por los desechos de Celulosa Arauco, se muestra desde el punto de vista de los campesinos, las comunidades mapuche y los ni\u00f1os que viven en las proximidades del Santuario de la Naturaleza Carlos Anwandter.", "name": "Despu\u00e9s de los Cisnes", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1570"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Es la historia del creador del radioteatro del doctor Mortis, Juan Marino, a trav\u00e9s de un recorrido por la memoria de sus radioescuchas reconstruimos quien es el Doctor Mortis para luego descubrirlo en Argentina, se le invita a grabar un nuevo radioteatro a Chile, con su antiguo elenco.", "name": "El Siniestro Doctor Mortis", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "45", "id": "1593"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Desde su cosmovisi\u00f3n hasta su situaci\u00f3n actual, \u201cWe Pu Liwen\u201d es una amplia visi\u00f3n sobre el pueblo Mapuche: sus mitos, sus creencias, sus anhelos y sobre todo su lucha por mantener el legado m\u00e1s preciado de sus ancestros: su cultura.", "name": "We Pu Liwen", "formato": "Betacam SP - DvCam", "images": [], "duracion": "75", "id": "1566"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  En 1905, la Bramen Copper Company comenz\u00f3 la explotaci\u00f3n de la que llegar\u00eda a convertirse, hasta el d\u00eda de hoy, en la mina subterr\u00e1nea m\u00e1s grande del mundo: El Teniente y que actualmente es propiedad del Estado chileno (CODELCO).", "name": "Sewell, Tan Cerca del Cielo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "72", "id": "1565"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Documental realizado con im\u00e1genes del funeral de Alex Lem\u00fan, joven Weichafe Mapuche que fallece tras cinco d\u00edas de agon\u00eda baleado por carabineros durante el desalojo de una recuperaci\u00f3n de tierras en la comunidad MONTUTUI MAPU, Ercilla. Luego de numerosos allanamientos y detenciones efectuados por las fuerzas represivas de carabineros en diciembre del 2002, la filmaci\u00f3n fue incautada y utilizada como medio de prueba acusatoria en la causa de asociaci\u00f3n il\u00edcita terrorista contra los presos pol\u00edticos de Angol, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s las causa fue absuelta y en agosto del 2006 se recuper\u00f3 el material audiovisual incautado que dio paso a este trabajo. La pel\u00edcula autogestionada muestra las im\u00e1genes de los d\u00edas que se vivieron en territorio mapuche, hace una recopilaci\u00f3n de la manipulaci\u00f3n hecha por la prensa y de las aberrantes declaraciones tanto del gobierno como de los personajes a quien defiende carabineros de Chile.", "name": "Alex Lem\u00fan Renace", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1276"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Jimmy, Clavo y Patata son ex-alumnos del Instituto Nacional. Sin embargo nada del futuro esplendor augurado en esas aulas se ha hecho palpable para ellos. Este documental es la radiograf\u00eda de una juventud desconforme y desesperanzada, una ir\u00f3nica y melanc\u00f3lica mirada matizada por un registro en directo de sus canciones mientras ensayan en un garage, buscando lo que muchos otros: tocar m\u00fasica para matar el tiempo.", "name": "Garage. M\u00fasica para matar el tiempo", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "80", "id": "1550"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Con su voz, Guadalupe del Carmen se aloja en lo m\u00e1s profundo del alma popular chilena. Con un metro y medio de estatura, esta cantante masific\u00f3 la m\u00fasica mexicana y enriqueci\u00f3 sin querer el folklore de nuestro pa\u00eds. Su vida, muy parecida a la letra de un corrido, es abordada por este documental que explora el mito y la leyenda, la diva de poblaciones y villorrios, la voz que contin\u00faa siendo escuchada en la periferia urbana y en los campos.", "name": "La Reina Guadalupe", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "56", "id": "1548"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Este documental es protagonizado por Elvis Mu\u00f1oz, Jose Nacho Vargas y Ramon Navarro los cuales viven un momento crucial en su ciudad natal y capital del surf chileno, la cual se ve amenazada por la intenci\u00f3n de construir un emisario submarino contaminando y afectando a la comunidad surfista y turistica de la zona.", "name": "Origen, el surf en Pichilemu ", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "47", "id": "2854"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Uno de los barrios m\u00e1s antiguos y discriminados de Valpara\u00edso, conocido como la Villa de los Maricones y azotado por incendios de gran magnitud, es interrumpido por la muerte de Wendy (Anselmo Vivanco) a causa del VIH. El hospital de Valpara\u00edso no la atendi\u00f3 debidamente y eso apresur\u00f3 su muerte.", "name": "Montgolfier", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "21", "id": "1248"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  La vigencia de la obra y el pensamiento de Gabriela Mistral. Recorrido por Chile y diversos pa\u00edses del mundo donde sembr\u00f3 su amor, su poes\u00eda, sus ense\u00f1anzas. Las m\u00e1s importantes personas a\u00fan vivas que tuvieron una estrecha relaci\u00f3n con ella, como la norteamericana Doris Dana, entregan por primera vez sus testimonios y vivencias acerca de esta, para muchos, ilustre desconocida.", "name": "Gabriela de Elqui, Mistral del mundo", "formato": "-", "images": [], "duracion": "89", "id": "990"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Aborda la historia de las organizaciones de mujeres desde las voces de sus propias protagonistas, reflejando los cambios sociales, pol\u00edticos y culturales que las mujeres han impulsado en nuestro pa\u00eds y el rol que han tenido en los procesos de democratizaci\u00f3n.", "name": "Calles caminadas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "78", "id": "994"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Can Tunis es un barrio marginal, una lacra oculta en medio de la moderna y tur\u00edstica Barcelona post- ol\u00edmpica y del \u201cdisseny\u201d. A \u00e9l acuden a diario los toxic\u00f3manos en busca de droga. Los habitantes del poblado van a ser expropiados y temen por su futuro. En ese mundo, en el que los ni\u00f1os conducen coches robados y en el que los juegos de \u201c`polic\u00edas y ladrones\u201d, todos quieren ser los ladrones. Juan y sus amigos se hacen mayores. A golpes con la vida se abren paso los muchachos. (Fuente: Fidocs)", "name": "Can Tunis", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "84", "id": "929"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Miles de basquetbolistas estadounidenses que no llegan a la NBA dan la vuelta al mundo en busca de una oportunidad de trabajo. Algunos incluso llegan a Chile...\r\nRebotes muestra la experiencia de Tim Jones y Derrick Miller, dos jugadores afroamericanos que llegaron a nuestro pa\u00eds y fueron seguidos durante los 4 meses que dur\u00f3 su estad\u00eda. Cruzando la tensi\u00f3n del b\u00e1squetbol con sus historias personales, este documental hace un seguimiento de los triunfos y derrotas de estos jugadores que llegaron a Puente Alto. (Fuente: Fidocs)", "name": "Rebotes", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "82", "id": "912"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Documental rodado en el Norte de Chile, en el valle de Elqui. El director encarga la fabricaci\u00f3n de una  pieza textil  realizada con t\u00e9cnicas precolombinas, casi olvidadas y tambi\u00e9n la m\u00fasica para este documental . Con ambos elementos se articula una historia de creaci\u00f3n e identidad.", "name": "Chapilca", "formato": "DVD", "images": [], "duracion": "82", "id": "837"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  ", "name": "Toma de raz\u00f3n", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "53", "id": "932"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Tres personajes viajan a lo largo del Rhin. Este viaje que recorre Europa del norte ir\u00e1 encontrando en ellos remembranzas, dolores de guerras pasadas, recuerdos con un peque\u00f1o pa\u00eds sudamericano y una serie de acontecimientos, lugares y personas que ir\u00e1n cambiando el motivo de sus viajes y de sus vidas. (Fuente: Escuela de Cine de Chile)", "name": "Trainticket", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "85", "id": "817"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Valpara\u00edso Anarquista es un trabajo de investigaci\u00f3n que indaga en las primeras experiencias de organizaci\u00f3n obrera en la ciudad puerto. En este documental se destacan las primeras organizaciones de trabajadores y el rol de los anarquistas en el desarrollo de sus   acciones por combatir la miseria y las condiciones de explotaci\u00f3n presentes en una \u00e9poca de especial progreso para la burgues\u00eda naviera de la ciudad.", "name": "Valpara\u00edso Anarquista", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "800"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Documental que realiza un recorrido sobre los artistas e hitos m\u00e1s importantes de la Nueva Canci\u00f3n Chilena, movimiento musical que produjo, antes y durante el Gobierno de Salvador Allende, un repertorio de temas orientados a crear conciencia sobre la historia del movimiento popular y las responsabilidades planteadas por la v\u00eda chilena al socialismo. Dada su af\u00e1n abarcador, revolucionario y popular, es uno de los movimientos musicales m\u00e1s trascendentales de la historia.", "name": "No Hay revoluci\u00f3n sin canciones", "formato": "DVD", "images": [], "duracion": "67", "id": "704"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  1966, Calbuco es un peque\u00f1o pueblo ubicado en la isla Caica\u00e9n. La vida de sus habitantes se desarrolla alrededor del mar: la pesca artesanal, la industria conservera, eran algunas de sus m\u00faltiples actividades que depend\u00edan de las aguas del archipi\u00e9lago. Durante ese tiempo los calbucanos buscan una nueva forma de vivir que los acerque m\u00e1s al resto del pa\u00eds y el mundo, lo anterior, llevar\u00e1 a Calbuco a una nueva etapa de su historia, representada en una obra de ingenier\u00eda que varias d\u00e9cadas m\u00e1s tarde generar\u00e1 interrogantes que los calbucanos de hoy est\u00e1n llamados a responder. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Piedra sobre piedra", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "50", "id": "694"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Esta es la historia de Michelle Bachelet y el sorprendente viaje que la lleva a convertirse en la primera mujer Presidenta de Chile. A trav\u00e9s de un retrato \u00edntimo, descubrimos las fuerzas que movilizan a esta mujer cuya vida fue profundamente marcada por el quiebre de la democracia, la traici\u00f3n y la posterior convicci\u00f3n de la necesidad del reencuentro. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "La Hija del General", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "59", "id": "641"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  El fot\u00f3grafo Rodolfo Knittel tuvo una larga y fruct\u00edfera vida que le permiti\u00f3  registrar las cat\u00e1strofes que azotaron a su ciudad natal de Valdivia, su reconstrucci\u00f3n y transformaci\u00f3n. Captur\u00f3 la plenitud social y econ\u00f3mica lograda por la colonizaci\u00f3n alemana de la segunda mitad del siglo XIX en el sur de Chile. \r\n(Fuente: www.adoc.cl)", "name": "Knittel", "formato": "HDV, Mini DV", "images": [], "duracion": "21", "id": "638"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Documental de personaje sustentado en las andanzas y testimonios de un hombre so\u00f1ador, obstinado con sus proyectos, acarre\u00e1ndolos por la vida como si esta fuera alguna batalla \u00e9pica, a la vez tenemos a una madre incr\u00e9dula a los sue\u00f1os y metas de sus hijo, bas\u00e1ndose en hechos concretos que ha visto al pasar de los a\u00f1os, convirti\u00e9ndose en una antagonista en la vida de Ram\u00f3n Macia. (Fuente: www.adoc.cl)", "name": "El mundo seg\u00fan Ram\u00f3n", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "52", "id": "627"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  ChileMexicano narra la transformaci\u00f3n del pueblo de Chanco (Regi\u00f3n del Maule, Chile) durante la celebraci\u00f3n anual del Festival del Cantar Mexicano Guadalupe del Carmen, evento dedicado a la memoria de esta cantante de m\u00fasica mexicana, oriunda de Chanco, ganadora del primer Disco de Oro de la historia de la m\u00fasica nacional (1954). A partir de esta muestra de transculturaci\u00f3n l\u00fadica y generosa, buscamos las claves del arraigo de la m\u00fasica mexicana en nuestro pa\u00eds y la situamos como un elemento ineludible de nuestra identidad cultural y musical.\r\n\r\n(Fuente: www.adoc.cl)", "name": "ChileMexicano", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "74", "id": "619"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Con una mirada at\u00f3nita fija sus ojos en la c\u00e1mara que se empina dejando a un lado y fuera de foco un fusil militar. Con su chaleco oscuro y una chaqueta algo formal para la situaci\u00f3n, observa decididamente. El destinatario de esa mirada pudo haber sido el fot\u00f3grafo, los barrotes o el horizonte estrecho que se remontaba a sus temores internos. Ah\u00ed estuvo Daniel C\u00e9spedes con 23 a\u00f1os, ah\u00ed tambi\u00e9n se encontraba David Burnett que tom\u00f3 la fotograf\u00eda sin tener siquiera la posibilidad de reparar en detalles t\u00e9cnicos. Ah\u00ed est\u00e1 un instante congelado producto de la conjugaci\u00f3n de ciertos factores, pero tambi\u00e9n emerge algo mucho m\u00e1s profundo. que ha hecho que muchos en diversas partes del mundo pongan atenci\u00f3n en esta fotograf\u00eda. ", "name": "El hombre de la foto", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "39", "id": "455"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  El 24 de Enero de 1939, a las 23:28 pm, la tierra danz\u00f3 en forma macabra apagando la vida a miles de personas, llev\u00e1ndose consigo ni\u00f1os, hombres, mujeres y ancianos, cuyo \u00fanico recuerdo es este documental que da fe de su existencia\u2026 de su paso por esta vida.", "name": "1939. Chill\u00e1n desaparece", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "55", "id": "616"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Luciano es un ni\u00f1o diferente. Tiene 15 a\u00f1os y est\u00e1 obsesionado con el cielo. Este documental es una invitaci\u00f3n a vivir su fantas\u00eda de ser piloto por un d\u00eda y volar en un Cessna.", "name": "Cessna", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "20", "id": "488"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Jacqueline y Reinalda del Carmen eran las mejores amigas desde la \u00e9poca que estudiaban Tecnolog\u00eda M\u00e9dica en la Universidad de Chile. No obstante, la activa militancia pol\u00edtica de Carmen en plena dictadura militar termin\u00f3 causando  su desaparici\u00f3n en diciembre de 1976, a los 27 a\u00f1os y con cinco meses de embarazo. Casi 30 a\u00f1os despu\u00e9s, un coma diab\u00e9tico tuvo muy grave a Jacqueline y le dej\u00f3 secuelas neurol\u00f3gicas que han hecho que pierda parte de su memoria, Para ayudarla a recuperar sus recuersos, su hija, la periodista y realizadora Lorena Giachino, realiz\u00f3 este documental.\r\n\r\n(Fuente: Sanfic)", "name": "Reinalda del Carmen, mi mam\u00e1 y yo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "85", "id": "396"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Durante el per\u00edodo de la dictadura de Pinochet, un grupo de Chilenos fotografi\u00f3 las protestas y la sociedad chilena en sus m\u00e1s variadas facetas. En la calle, al ritmo de las protestas, estos fot\u00f3grafos se formaron y crearon un lenguaje pol\u00edtico. Para ellos fotografiar fue una practica de libertad, un intento de supervivencia, una alternativa para poder seguir viviendo.\r\n\r\nEllos representan el inh\u00f3spito pasado de Chile y la metamorfosis de la sociedad chilena.\r\n\r\nEsta pel\u00edcula habla de ellos. ", "name": "La Ciudad de los Fot\u00f3grafos", "formato": "BetacamSP", "images": [], "duracion": "80", "id": "324"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  ", "name": "Arcana", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "83", "id": "316"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Opus Dei es un documental que entra al coraz\u00f3n de la organizaci\u00f3n m\u00e1s influyente y secreta de la iglesia cat\u00f3lica. Un viaje in\u00e9dito al mundo del fundamentalismo cristiano en donde la voluntad de poner \u201cla cruz en medio del mundo\u201d lleva la p\u00e9rdida definitiva de la frontera entre el \u00e1mbito religioso y temporal. La posibilidad que un miembro del Opus Dei, heredero del \u201cpinochetismo\u201d haya sido candidato a la presidencia en Chile, lleva a los realizadores a preguntarse sobre las aspiraciones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas de esta organizaci\u00f3n que se define a si misma como \u201cel brazo armado de la iglesia cat\u00f3lica\u201d.  (Cat\u00e1logo ADOC)", "name": "Opus Dei, una cruzada silenciosa", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "52", "id": "289"},
{"anio": "2006", "sinopsis": "\n  Welcome to New York es un set de impresiones, un experimento de etnograf\u00eda invertida en el que los directores dan cuenta de su irreverente y sarc\u00e1stica visi\u00f3n de la Capital del Mundo. Tragedia y comedia se entrelazan con fuertes contrastes mientras la c\u00e1mara recorre la ciudad en busca de humanos, animales, pol\u00edtica, moda, sentido y sinsentido, belleza y muerte. Todo en el marco de las elecciones presidenciales del 2004, en las que George W. Bush fue reelecto presidente de Estados Unidos.", "name": "Welcome to New York", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "66", "id": "136"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El actor Mario Lorca, junto a su hijo cineasta, realizaron el video documental \u201cTeatro Experimental de la Universidad de Chile. Casi sesenta a\u00f1os de historia\u201d, registro visual de uno de los per\u00edodos m\u00e1s importantes de la escena nacional.", "name": "Casi sesenta a\u00f1os del Teatro Experimental de la Universidad de Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "2641"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  La eterna lucha del pescador artesanal en contra las industrias pesqueras. ", "name": "Contra la marea", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2400"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Registro audiovisual del primer recital de m\u00fasica electr\u00f3nica realizado en la historia del continente blanco. El 5 de marzo de 2007 el d\u00fao magall\u00e1nico LLUVIA ACIDA se present\u00f3 en el gimnasio de la base chilena \u201cEduardo Frei\u201d (Isla Rey Jorge). Este documental muestra como el espacio m\u00e1s hostil para la subsistencia humana puede inspirar obras art\u00edsticas. \u201cLa Ruta de Antartikos\u201d es la suma de im\u00e1genes registradas por los propios m\u00fasicos desde la publicaci\u00f3n de su disco \u201cAntartikos\u201d(2005) hasta el momento de cumplir su sue\u00f1o: el ser los primeros en hacer sonar m\u00fasica electr\u00f3nica en la \u00faltima frontera de la Tierra.", "name": "La Ruta de Antartikos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "40", "id": "1983"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El rock verdadero baj\u00f3 de los cerros porte\u00f1os en forma de un ruido tan visceral como molesto. No importaba si los rockeros de los 90 no eran buenos m\u00fasicos, pod\u00eda olerse el ron barato en sus letras. Con sus guitarras, su rock duro y ruidos molestos marcaron el descontento de la juventud de Valpara\u00edso.", "name": "Ruidos Molestos: Sonidos del Rock Porte\u00f1o", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "50", "id": "1960"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El proyecto se articul\u00f3 como una serie de doce docurealities para televisi\u00f3n, centrados en el ritmo m\u00e1s fiero del folclore urbano chileno, la cueca brava. El director Luis Parra sintetiza ahora su experiencia en este nuevo documental, preparado de modo exclusivo para IN-EDIT, con apariciones estelares de Los Trukeros, Los Afuerinos, Mar\u00eda Esther Zamora y Pepe Fuentes y Daniel Mu\u00f1oz, entre otros.", "name": "La Cueca es Brava", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "1939"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Una mirada \u00edntima de la vida de Andr\u00e9s P\u00e9rez, desde la \u00f3ptica y narraci\u00f3n de su n\u00facleo m\u00e1s cercano.", "name": "Sombras de un director", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "30", "id": "2046"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Documental sobre los diez primeros a\u00f1os de vida del d\u00fao electr\u00f3nico chileno-patag\u00f3nico Lluvia \u00c1cida, con im\u00e1genes poderosas de la regi\u00f3n de Magallanes.", "name": "Lluvia \u00c1cida: La Din\u00e1mica del Fr\u00edo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "75", "id": "1936"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Antu Kai Mawen es una banda formada desde el a\u00f1o 2000, por el m\u00fasico cofundador del hist\u00f3rico y emblem\u00e1tico grupo nacional \"Sol y Lluvia\": Charles Labra. En este documental por primera vez el ex percusionista de Sol y lluvia habla de su distanciamiento con sus hermanos y del grupo musical que contribuy\u00f3 a la recuperaci\u00f3n de la pseudodemocracia chilena. Labra cuenta su motivaci\u00f3n de tocar en la locomoci\u00f3n colectiva y en las calles, la decisi\u00f3n de emprender un rumbo distinto al de sus hermanos, manteniendo la misma base musical: fusi\u00f3n de instrumentos originarios ind\u00edgenas y ritmos latinoamericanos.", "name": "Antu Kai Mawen: Sol y Lluvia en mapudung\u00fan y sentimiento", "formato": "Mini DVD", "images": [], "duracion": "71", "id": "1933"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Tras 15 a\u00f1os de democracia y gobiernos de izquierdas en Chile, los torturadores y asesinos de la dictadura de Pinochet siguen teniendo impunidad absoluta ante la justicia. Sus nombres, fotograf\u00edas e identificaci\u00f3n personal se recogen en un libro llamado Informe Gitter. Esta informaci\u00f3n p\u00fablica conforma la base del trabajo de un grupo de derechos humanos llamado Comisi\u00f3n Funa. Su trabajo consiste en delatarlos p\u00fablicamente, delante de sus casas o sitios de trabajo. Esta es la historia de la campa\u00f1a de la \"Funa\" contra Edwyn Dimter Bianchi, inculpado por el asesinato del cantautor V\u00edctor Jara.", "name": "La Funa de V\u00edctor Jara", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1932"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Mec\u00e1nicos en un documental que nos narra el conflicto existente entre una ciudad compleja y una simple, entre una ciudad que se construye y una que es devorada, entre los recuerdos y las escaleras mec\u00e1nicas. Una disputa que ya tiene ganadores...", "name": "Mec\u00e1nicos", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "28", "id": "1782"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Antonio Ram\u00f3n Ram\u00f3n, de origen andaluz, decide vengar la muerte de su hermano y la de centenas de operarios asesinados en una huelga en 1907 en Chile, v\u00edctimas del fuego abierto del ej\u00e9rcito contra una multitud de 20 mil trabajadores. El foco de su venganza es el General que dio la orden de disparo. El documental promueve una revisi\u00f3n hist\u00f3rica de los hechos que, pasados cien a\u00f1os, convirtieron a Antonio Ram\u00f3n Ram\u00f3n en un s\u00edmbolo de los derechos de los trabajadores en Chile, recordado por los movimientos sindicales y de trabajadores del pa\u00eds.", "name": "La Venganza de Ram\u00f3n Ram\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "52", "id": "1790"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Inmersos en el concierto infinito de la naturaleza, el mar, el viento, los \u00e1rboles y los animales, vamos a un encuentro con la cosmovisi\u00f3n mapuche interpretada por \"U\u00f1umche\", Hombre P\u00e1jaro, quien mediante un sue\u00f1o recibiera el don de comunicarse con las aves. M\u00fasica, poes\u00eda y onomatopeyas (Wu\u00f1ul) danzan en el escenario natural del universo espiritual mapuche, que circunda el Lago Budi.", "name": "Wu\u00f1ul: Canto de p\u00e1jaros", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "33", "id": "1777"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  En tiempos donde se discute el impacto del Hombre sobre la tierra, la importancia del Agua, y ocurre la alteraci\u00f3n de ecosistemas m\u00e1s grande de la historia. Un documental que muestra, reflexiona y critica el proyecto minero Pascua Lama. \u00bfGlaciares en la monta\u00f1a del desierto Atacame\u00f1o? \u00bfOro por doquier en la Cordillera de los Andes? Descubrimos el cotidiano de los Huascoaltinos, en el ultimo de los valles f\u00e9rtiles del norte de Chile.", "name": "La Apertura de una Migaja", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "72", "id": "1747"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El Punk Triste es un film sobre el inicio de la escena punk chilena a mediados de los a\u00f1os ochenta en Santiago de Chile. Hugo C\u00e1rdenas, protagonista del film fue uno de los principales artistas visuales que desde la universidad crearon una estrecha relaci\u00f3n entre rock y arte como herramienta de protesta e insurrecci\u00f3n contra la dictadura de Pinochet.", "name": "El Punk Triste", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "21", "id": "1735"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El documental narra parte de la historia de Nou Barris, retratando un d\u00eda en la vida de tres personajes que representan las distintas generaciones de inmigrantes en el barrio. Este trabajo da cuenta de la reivindicaci\u00f3n del espacio p\u00fablico marcada por la ocupaci\u00f3n de una planta de asfalto que se transform\u00f3 en un Ateneo Popular. ", "name": "En la mirada de un hombre com\u00fan", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "24", "id": "1712"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Durante el 2004 Paulo Flores y su equipo, acompa\u00f1aron a cuatro bandas ocultas  (Juana fe, Sandino Rockers, Escaso Aporte, Tuplak la brigada) tras la producci\u00f3n musical oficial, bandas con una mirada particular acerca del rol de la m\u00fasica en la sociedad. Un testimonio de trabajo, m\u00fasica y compromiso.", "name": "Contrapulso: canci\u00f3n no oficial", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "44", "id": "1647"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Devolver es un documental experimental que explora los procesos que llevan a una artista a realizar una Acci\u00f3n de Arte. En mayo del 2006, Rosa Velasco, se embarca en un viaje para devolver un moai que perteneci\u00f3 por a\u00f1os a su familia. En esa traves\u00eda explorar\u00e1 porqu\u00e9 es un artista, nos develar\u00e1 las razones detr\u00e1s de este acto, y el porqu\u00e9 la devoluci\u00f3n de este moai no es s\u00f3lo un acto de recuperaci\u00f3n hist\u00f3rica sino que una forma de reconciliarse con su pasado.", "name": "Devolver", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "31", "id": "1610"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Claudia L\u00f3pez Benaiges fue una joven militante anarquista chilena y estudiante de danza de la Universidad de Humanismo Cristiano. Fue asesinada con una bala en la espalda en la Poblaci\u00f3n La Pincoya de Santiago (Chile), junto a un joven poblador de la zona, en la noche del 11 de septiembre de 1998 por Carabineros de Chile durante una protesta por el 25 aniversario del Golpe de Estado del 11 de septiembre de 1973 de ese pa\u00eds.", "name": "Claudia en el coraz\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "1599"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El documental \u201cIsabel Allende\u201d es una celebraci\u00f3n a la vida y la obra de esta mujer escritora. Isabel Allende, la gran narradora, es quien relata la historia de su propia vida, como si se tratara de una conversaci\u00f3n \u00edntima que ella entabla con el p\u00fablico. La pel\u00edcula retrata las \u00e9pocas m\u00e1s importantes de su vida, sus inicios en Chile, el exilio en Venezuela, en la actualidad, en su casa de San Francisco, USA.", "name": "Isabel Allende", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "58", "id": "1457"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Ironizando con la poca visibilidad de las lesbianas en la sociedad chilena, este corto documental mezcla la cotidianidad de diversas mujeres que viven en Santiago como si fueran seres de otra realidad, mujeres de un origen mitol\u00f3gico.", "name": "Bajo el rosa", "formato": "-", "images": [], "duracion": "15", "id": "1417"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Durante la dictadura instaurada en Chile en el a\u00f1o 1973, por el general Augusto Pinochet, tuvieron que exiliarse 1.600.000 personas. Muchos de ellos nunca volvieron y ahora viven en el extranjero. Formaron familias y sus hijos nacieron en estos pa\u00edses. Esta gente tuvo que abandonar su pa\u00eds en circunstancias dolorosas. La mayor\u00eda de ellos fueron torturados, perdieron miembros de sus familias y amigos, sufrieron la represi\u00f3n y tuvieron que abandonar de un d\u00eda para otro, todo que conoc\u00edan. Este documental relata la historia de estas personas y las consecuencias que tuvo el exilio a la siguiente generaci\u00f3n: sus hijos, quienes nacieron en el extranjero.", "name": "B\u00fasqueda en el silencio", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "62", "id": "999"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Con motivo del cumplea\u00f1os n\u00famero 90 del poeta, Gonzalo Rojas recorre los\r\ndistintos parajes que marcaron su vida y su poes\u00eda: desde su Lebu natal, pasando por Valpara\u00edso, Concepci\u00f3n y la comuna de Recoleta en Santiago. Cada rinc\u00f3n, da pie para el recuerdo de los tiempos idos, las primeras mujeres y sus primeros poemas, el oficio del escritor, su labor diplom\u00e1tica y el horror del Golpe Militar. Poeta l\u00facido e incansable, reconocido ampliamente a nivel internacional, pero con la humildad del profesor que permite adentrarse en su mundo para dejar testimonio de todo lo aprendido. (Fuente: Fidocs)\r\n", "name": "Al fondo de todo esto duerme un caballo", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "56", "id": "980"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El d\u00eda 3 de febrero del a\u00f1o 2007, ocurri\u00f3 una explosi\u00f3n de gas subterr\u00e1nea en la calle Serrano ciudad de Valpara\u00edso, lugar emblem\u00e1tico del patrimonio cultural de la humanidad. Esta explosi\u00f3n dejo consecuencias fatales desde el punto de vista humano y patrimonial, bajo este suceso, se desarrollan los acontecimientos, teniendo como hilo conductor la narraci\u00f3n de su \u00fanico sobreviviente; integrando im\u00e1genes y fotograf\u00edas in\u00e9ditas de lo ocurrido. Adem\u00e1s de toda la previa a la explosi\u00f3n y consecuencias posteriores, dejando en claro que Valpara\u00edso se ha transformado en una bomba de tiempo, por su constante deterioro y sucesivas negligencias estructurales.", "name": "Valpara\u00edso la Humanidad del Patrimonio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1249"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  A los 16 a\u00f1os de edad H\u00e9ctor Salgado fue arrestado y torturado por la Armada de Chile durante la dictadura de Pinochet. A los 19 a\u00f1os H\u00e9ctor se encontr\u00f3 sin pa\u00eds, viviendo exiliado en los E.E.U.U., en la misma naci\u00f3n, que con su arrasadora pol\u00edtica exterior, hab\u00eda causado la tortura y muerte de miles de chilenos. Este documental sigue a H\u00e9ctor volviendo a Chile casi 30 a\u00f1os despu\u00e9s, c\u00e1mara en mano, para enfrentar a los responsables y a sus antiguos carceleros, exigi\u00e9ndoles, en nombre de la justicia humana, explicasiones por sus actos. (Fuente: Fidocs)", "name": "Circunstancias especiales", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "73", "id": "930"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  ", "name": "Diario de guerra de un payaso", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "60", "id": "931"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Documental con el poeta Jorge Teillier (1935-1996), que vuelve, despu\u00e9s de veinte a\u00f1os, a su pueblo natal Lautaro, en el sur de Chile, en busca de su universo po\u00e9tico. Grabado en 1987 y post producido en 2007, es un viaje circular que nunca llega a destino cierto. El Poeta va en busca de todos los poemas que a\u00fan le quedan por escribir y, se reencuentra con un terru\u00f1o que parece m\u00e1s bien un pueblo fantasma. Lo acompa\u00f1an el loco del pueblo, una profesora primaria y un poeta joven que al igual que personajes de cuento de ni\u00f1os aparecen y desaparecen en el viaje.", "name": "Nostalgias del Far West", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "25", "id": "957"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  La trabajosa y tenaz reconstrucci\u00f3n de la iglesia monumento nacional  de Sotaqu\u00ed, en el valle del Limar\u00ed, es el tema que concentra la atenci\u00f3n del realizador Sergio Olivares.  El trabajo del escultor santiaguino Roberto Vergara por reconstruirla, la adhesi\u00f3n social que despierta y las dificultades, se expresan en el documental.", "name": "La palabra no basta", "formato": "DVD", "images": [], "duracion": "42", "id": "839"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Cuatro comuneros mapuche de la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, son condenados por la Ley Antiterrorista chilena e inician una acci\u00f3n cr\u00edtica de \u201chuelga de hambre\u201d. Esto genera un proceso de movilizaci\u00f3n a nivel de las instituciones del Estado y de las organizaciones mapuche, tratando de encontrar una soluci\u00f3n al problema desde sus diferentes posiciones. De fondo, una relaci\u00f3n hist\u00f3rica asim\u00e9trica que vamos descubriendo en este \u201cterritorio de fronteras\u201d, fronteras que no representan un l\u00edmite, sino el espacio donde las relaciones ocurren. ", "name": "Territorio de fronteras", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "60", "id": "802"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El Sacerdote Chileno-Ingl\u00e9s Miguel Woodward fue una de las primeras v\u00edctimas de las violaciones a los derechos humanos producidas en Chile luego del Golpe Militar de 1973. Fue secuestrado, torturado, asesinado en la cubierta del Buque Escuela Esmeralda y su cuerpo hecho desaparecer por efectivos de las fuerzas navales en la ciudad de Valpara\u00edso. \u00c9sta es su vida, pasi\u00f3n y muerte, en el contexto de una sociedad polarizada y violentada por fuerzas sociales antag\u00f3nicas y en pugna. ", "name": "Una Vida Verdadera: El sacrificio de Miguel Woodward", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "90", "id": "798"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Pancho y Jaime son dos ni\u00f1os que deben trabajar para sacar a sus familias adelante. Sus sue\u00f1os son postergados por la falta de recursos. El malabarismo y el circo se cruzan en sus vidas como v\u00eda de escape y herramienta laboral. ", "name": "Sue\u00f1os descalzos", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "30", "id": "508"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Siguiendo la ruta de un cami\u00f3n recolector de basura de la Ilustre Municipalidad de Santiago, conocemos la otra cara de la ciudad capital de Chile, aquella, donde los hombres y mujeres: recolectoras, indigentes, trabajadores de la noche, sobreviven de los residuos de los dem\u00e1s. Sus vidas, sus alegr\u00edas y sus penas, se matizan en el viaje con las de los trabajadores del aseo, que son los gu\u00edas de la historia.", "name": "Residuos, historias de mi ciudad", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "24", "id": "460"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Somos millones y a\u00fan as\u00ed a veces nos sentimos solos. Teniendo en cuenta esta paradoja, UNA aborda el caso de Paula y Gloria, dos mujeres que viven solas en Santiago y que deben enfrentar la mirada de un mundo que se mueve en multitud. ", "name": "UNA", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "25", "id": "459"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Todos los objetos encontrados pueden llevarnos a la  construcci\u00f3n de la historia de sus ex due\u00f1os. El documental es la historia del hallazgo de una maleta con cartas y fotograf\u00edas antiguas, pertenecientes a una se\u00f1orita llamada Gladys Peake, Miss Peake.", "name": "Se\u00f1orita Gladys Peake", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "66", "id": "458"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Documental que retrata la transexualidad en los barrios marginales de Santiago de Chile, reflejado en Paula, un transexual que debe luchar d\u00eda a d\u00eda con la discriminaci\u00f3n y las dificultades para abrirse un espacio en la sociedad. Su vida cotidiana, sus relaciones de familia y sus aspiraciones personales, se contraponen y dialogan con otras experiencias de transexuales en situaciones m\u00e1s precarias. \u201cTrans\u201d refleja las problem\u00e1ticas identitarias y sociales de un pa\u00eds que tolera, pero que a\u00fan no acepta a sus minor\u00edas.", "name": "Trans", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "97", "id": "392"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  \u201cSi no camino no gano\u201d. La sentencia pronunciada por Leonel Badilla nos introduce en su diario devenir, en donde recorre a pie la comuna de \u00d1u\u00f1oa pidiendo limosna para as\u00ed juntar el dinero necesario para poder cancelar su hospedaje y alimentaci\u00f3n, el cual debe pagar invariablemente luego del t\u00e9rmino de cada jornada so pena de quedar en la calle. Su ya cansado y dificultoso caminar producto de la edad es sobrellevado por la escucha de una peque\u00f1a radio a pilas que le sirve de fiel compa\u00f1era. Y mientras \u00e9l escucha sus programas favoritos los directores Crist\u00f3bal Cohen y Marcelo Hermosilla acompa\u00f1an el diario trayecto de Leonel con las reflexiones que el caminante realiza en torno a su vida: su dolorosa infancia de abandono, la visi\u00f3n sobre los gobiernos de Allende y Pinochet, su detenci\u00f3n por \u201csospecha de comunista\u201d y la lucha diaria por una subsistencia que \u00e9l mismo siente que quiz\u00e1s debi\u00f3 terminar luego del golpe militar. ", "name": "Por Sospecha de Comunista", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "60", "id": "390"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n de un cumplea\u00f1os en La Habana, Cuba, la realizadora Ver\u00f3nica Quense nos invita a presenciar el fluir de la poes\u00eda, la m\u00fasica, el canto y el baile en una peque\u00f1a  habitaci\u00f3n en donde vive una familia hacinada.\r\nLa presencia de la pobreza en cada rinc\u00f3n del reducido espacio no ser\u00e1 impedimento para la irrupci\u00f3n de una desbordante alegr\u00eda que emana de cada uno de los integrantes de la familia y los invitados al festejo, vivenci\u00e1ndose un goce que se irradia m\u00e1s all\u00e1 de la pantalla.", "name": "La Fiesta", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "8", "id": "453"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  La c\u00e1mara nos muestra la rutina diaria de un grupo de personas que vive en bah\u00eda Sarco, en la zona de Cha\u00f1aral. Hay familias completas que trabajan juntas en la orilla del mar, pero tambi\u00e9n hay solitarios, como el octogenario Ren\u00e9 Herrera, que no ve a su familia hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas. El hombre lleva 16 a\u00f1os en el mismo lugar viviendo del huiro, sin m\u00e1s compa\u00f1\u00eda que sus animales, y algunas espor\u00e1dicas visitas con las que aprovecha de comentar las noticias que parecen llegar a trav\u00e9s de la radio o los diarios, como el triunfo de Michelle Bachelet en las elecciones presidenciales.", "name": "El tiempo aqu\u00ed", "formato": "Mini Dv", "images": [], "duracion": "81", "id": "395"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  En una esquina de Santiago el tiempo parece haberse detenido. En este peque\u00f1o rinc\u00f3n de la ciudad y al son del ritmo arrabalero Manuel Rodr\u00edguez por m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os sigue recibiendo en su local del Barrio Brasil a todo aquel que guste y quiera compartir con \u00e9l  dos de sus grandes pasiones: \u201cla carne y el tango\u201d.", "name": "Carne y Tango", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "12", "id": "368"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Banda emblema del puerto de Valpara\u00edso, \u201cLos Blue Splendor\u201d marcaron \u00e9poca en los a\u00f1os 60\u2019 con su particular y \u00fanico estilo. Cuatro d\u00e9cadas despu\u00e9s sus integrantes a\u00fan se mantienen activos, mientras a los fans de anta\u00f1o se suman una serie de bandas j\u00f3venes que rinden tributo a su m\u00fasica y su actitud rocanrolera. Y gracias a esta mezcla de dos \u00e9pocas distintas unidas por una banda musical el director Manuel Gonz\u00e1lez logra por un momento detener el tiempo en las calles de Valpara\u00edso para contarnos la historia de esta m\u00edtica agrupaci\u00f3n, sus aventuras, an\u00e9cdotas, su legado y su deseo de mantenerse en pie, antes de que el tiempo contin\u00fae su marcha y se los lleve para siempre. ", "name": "Los Blue Splendor", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "75", "id": "384"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Los \u00c1ngeles Negros son el grupo de m\u00fasica rom\u00e1ntica m\u00e1s popular de Am\u00e9rica Latina. Sus sentidas canciones de amor, sumadas a la in\u00e9dita f\u00f3rmula sonora que desarrollaron al tocar baladas con instrumentos de rock, los convirtieron en un fen\u00f3meno continental. Conocidos por muchos como los Beatles de Latinoam\u00e9rica, a comienzos de los 70 llenaron estadios, grabaron decenas de discos y despertaron la histeria adolescente. Han pasado 40 a\u00f1os de esa historia, y sus ecos no se apagan. Desde Celia Cruz a los Beastie Boys, decenas de artistas han rendido tributo a la banda, y este documental es la puerta para conocer a sus m\u00fasicos, a los \u00c1ngeles Negros. Sus or\u00edgenes pueblerinos, su secreta pasi\u00f3n por la m\u00fasica negra, sus conflictos y sus vidas hoy, casi todas en los escenarios, son tel\u00f3n de fondo de esta historia. Los protagonistas son sus canciones.", "name": "\u00c1ngeles Negros", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "78", "id": "383"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Polo (Leopoldo Mu\u00f1oz) es un joven periodista y cr\u00edtico de cine chileno que desea hacer una pel\u00edcula pero como no tiene actores ni gui\u00f3n; usar\u00e1 su c\u00e1mara minidv y su vida para lograr su proyecto. As\u00ed, a partir del obsesivo registro de sus experiencias durante seis a\u00f1os elabora un \"Diario de vida\" audiovisual. Im\u00e1genes que gracias al montaje revelan un particular punto de vista respecto a las circunstancias que le rodean. Una existencia burguesa y confortable pero que trasluce cierta sensaci\u00f3n de incomodidad al revelar los temores y ansiedades que experimenta el protagonista. Sin una aparente progresi\u00f3n dram\u00e1tica, a diferencia de la narraci\u00f3n basada en el modelo de tesis + ant\u00edtesis= s\u00edntesis, las im\u00e1genes captadas por el director/protagonista dan curso a la historia que avanza cronol\u00f3gicamente. Eventos \u00edntimos que involucran a Julia (Julia Vial) su novia, a la familia de ambos, amigos y cercanos.", "name": "Diario de Vida", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "100", "id": "365"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Al sur de Chile, donde vastas plantaciones forestales abren las puertas a mercados internacionales, pero causan estragos en el medio ambiente, y en la vida del comunero mapuche, dos vecinos: un poderoso terrateniente y un respectado lonco mapuche se enzarzan en una disputa de tierras. Una noche la casa del terrateniente arde en llamas. El terrateniente acusa a su vecino u sin escuchar sus protestas de inocencia lo lleva a la corte, lo que enciende la furia del pueblo mapuche. Sin embargo, incendios similares arrasan con las forestales, forzando a muchos terratenientes a dejar sus predios. Los que quedan, est\u00e1n dispuestos a dar la batalla. As\u00ed, lo que parec\u00eda una simple disputa entre vecinos, se transforma en El Juicio de Pascual Pich\u00fan, en un choque brutal entre dos culturas, dos visiones opuestas, quiz\u00e1s irreconciliables del mundo.", "name": "El Juicio de Pascual Pich\u00fan", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "65", "id": "366"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Un ni\u00f1o viaja, un d\u00eda cualquiera, con su familia, a la oficina salitrera Chacabuco, la antigua ciudadela enclavada en el desierto al interior de Antofagasta. All\u00ed recorre las viejas construcciones\u2026 Pasan los a\u00f1os y, como el viento, van borrando los d\u00edas y las horas del ayer. El ni\u00f1o es ahora un hombre mayor. Un anciano solitario. Y ese hombre viejo resuelve irse a vivir a Chacabuco. La Sombra de Don Roberto es un telefilme de 27 minutos de duraci\u00f3n que aprieta el coraz\u00f3n. Un testimonio de humanidad y de locura, que se transforma en una met\u00e1fora terrible de lo que fue Chile y, de lo que sigue siendo, pese a los cambios y a los vientos de los a\u00f1os que han pasado.", "name": "La Sombra de Don Roberto", "formato": "-", "images": [], "duracion": "27", "id": "364"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  5 de octubre de 1974, en la calle Santa Fe, en los suburbios de Santiago de Chile, Carmen Castillo es herida y su compa\u00f1ero, Miguel Henr\u00edquez, jefe del MIR, muere en combate.  \r\nCalle Santa Fe es el viaje que emprende esta mujer por su historia, por la historia del pa\u00eds y del MIR. Una b\u00fasqueda dolorosa, pero restauradora, atravesada por la obsesi\u00f3n de saber si valieron o no la pena los actos de resistencia de sus compa\u00f1eros del MIR, si tuvo o no sentido la muerte de Miguel. Fue seleccionada en el Festival de Cannes.", "name": "Calle Santa Fe", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "167", "id": "321"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  En una zona sure\u00f1a de los andes chilenos el nombre de un pueblo ind\u00edgena se refiere a un \u00e1rbol: Pehuenche \u2013 hombres de la araucaria. La fruta de este \u00e1rbol, los pi\u00f1ones, les ha permitido sobrevivir en una regi\u00f3n ruda y hostil a lo largo de los siglos. Inadvertidos por la civilizaci\u00f3n vecina viv\u00edan una vida permanentemente amenazada incluso en peligro de extinci\u00f3n. Hoy, sin embargo, la vida occidental est\u00e1 llegando a aquellos lugares tambi\u00e9n y los Pehuenches est\u00e1n experimentando fuertes cambios en su manera de vivir. El documental narra la historia de una familia que todos los a\u00f1os sale de su casa para iniciar la cosecha de pi\u00f1ones en los bosques muy arriba en los andes. Los hombres escalan \u00e1rboles de 30 m de alto y m\u00e1s para cosecharlos. Igual como antes esta fruta es la base de sus vidas, pero ahora no para el puro consumo; m\u00e1s bien para la venta en grandes cantidades hacia afuera, generando ingresos adicionales. Pero a pesar de todo tratan de salvaguardar su cultura.", "name": "El Susurro de los Arboles", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "52", "id": "363"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Luego de sus elogiados trabajos ", "name": "El tiempo que se queda", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "86", "id": "338"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  Este documental da cuenta de la experiencia del movimiento de las Orquestas Juveniles e Infantiles en Chile y de c\u00f3mo la participaci\u00f3n en \u00e9stas, ha cambiado la vida de miles de ni\u00f1os y j\u00f3venes chilenos. Desde el 2001, la Fundaci\u00f3n de Orquestas Juveniles e Infantiles trabaja con ni\u00f1os y j\u00f3venes de sectores vulnerables pertenecientes a diversas culturas siguiendo el legado art\u00edstico de un m\u00fasico que se atrevi\u00f3 a so\u00f1ar a finales de la d\u00e9cada del 60, el maestro Jorge Pe\u00f1a Hen. Este trabajo pretende dar testimonio de estas historias.", "name": "Valor para seguir tocando", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "73", "id": "143"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Una de las riquezas inmateriales que preservan mejor la identidad de un pueblo, es su religiosidad. El documentalista Patricio Gonz\u00e1lez Colville, va en busca de aquellos ritos ancestrales que se han mantenido en el tiempo y que caracterizan las relaciones entre Dios y el hombre de campo. Una mezcla extra\u00f1a de fe, devoci\u00f3n, fiesta pagana, vino, sumisi\u00f3n, violencia y hechicer\u00eda otorgan forma a un conjunto de ritos que la memoria no recuerda su origen y que la tradici\u00f3n no permite perder, pero si transformar. Extra\u00f1as mezclas culturales en el devenir del tiempo han derivado en la peculiar religi\u00f3n campesina de hoy. La c\u00e1mara del documentalista deja hablar al hombre de campo, lo deja actuar y a veces, le sirve de desahogo para que exprese, en su peculiar y sencillo lenguaje, sus vivencias, creencias y divergencias personales con la divinidad.", "name": "Penitentes", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "120", "id": "2701"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Con el objetivo de explorar el lugar central y a la vez invisible que ocupan las empleadas dom\u00e9sticas en la cultura chilena, La Ausencia emprende un viaje a trav\u00e9s del tiempo y del espacio. La cinta se sumerge en el proceso de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de memorias familiares, combinando el an\u00e1lisis de \u00e1lbumes fotogr\u00e1ficos con los usos del espacio, y levantando preguntas sobre el sentido del lugar, la construcci\u00f3n de la memoria, los usos de la fotograf\u00eda, los bordes de la familia y los reg\u00edmenes de visibilidad.", "name": "La Ausencia", "formato": "Super 8, DV, HDV", "images": [], "duracion": "11", "id": "2425"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Relata el movimiento de software libre en Chile y sus comunidades 2006 a 2008.", "name": "Hacker, una esperanza ", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "35", "id": "2930"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El 11 de septiembre 1973, Augusto Olivares, uno de los m\u00e1s cercanos colaboradores de Salvador Allende, se suicida minutos antes que el Presidente de Chile decida poner fin a su propia vida. Emilio Pacull, hijastro de Olivares, revisita el Chile de hoy. En un paisaje de neo-liberalismo desenfrenado, entre sobrevivientes y desaparecidos, sirvi\u00e9ndose del cine como instrumento de reflexi\u00f3n y condena, Pacull analiza el acontecimiento como un ejemplo de destrucci\u00f3n de la utop\u00eda.", "name": "H\u00e9roes Fr\u00e1giles", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "85", "id": "150"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Apasionados, idealistas, comprometidos: as\u00ed era la joven escolta de Allende que lo defendi\u00f3 hasta las \u00faltimas consecuencias. Denominados por el propio mandatario como sus \u201camigos personales\u201d, el GAP (Grupo de Amigos Personales de Allende) fue el dispositivo de seguridad m\u00e1s cercano al mandatario. 35 a\u00f1os despu\u00e9s los protagonistas regresan a los lugares clave de la historia de nuestro pa\u00eds y se re\u00fanen para recordar y \u201cvolver a pasar por el coraz\u00f3n\u201d.", "name": "GAP: Amigos Personales ", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "48", "id": "2378"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El hallazgo, en octubre del 2004, de cientos de cisnes muertos en el Santuario del R\u00edo Cruces, Valdivia,, debido a la contaminaci\u00f3n de una industria de celulosa, deton\u00f3 un movimiento ciudadano cuyo objetivo era detener el desastre los ciudadanos, para lo que debieron enfrentar un \u00e1lgido conflicto econ\u00f3mico, pol\u00edtico y judicial que desbord\u00f3 las instituciones ambientales y empuj\u00f3 la urgencia de reformarlas. La pel\u00edcula relata los episodios m\u00e1s significativos de este conflicto que deton\u00f3 un quiebre hist\u00f3rico en las instituciones y leyes ambientales de Chile.", "name": "Ciudad de Papel", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "120", "id": "164"},
{"anio": "2007", "sinopsis": "\n  El 27 de abril de 1887  viene al mundo un chileno que quedar\u00e1 para siempre en el imaginario colectivo chileno, Alejandro, conocido como el teniente Bello y estigmatizado por el refr\u00e1n popular como el m\u00e1s perdido de todos. Bello recorre con su vida los albores de la modernidad y como tal es un ser inquieto, transgresor, aventurero. El documental replica, 93 a\u00f1os despu\u00e9s, el vuelo de Bello. En el trayecto, mas de una quincena de voces hipotetizan desde la literatura, el arte, la f\u00edsica, la biolog\u00eda, la psiquiatr\u00eda, la astrolog\u00eda, o el simple cotidiano, acerca de los posibles destinos de Bello. ", "name": "No todo lo que sube tiene que bajar", "formato": "DvCam", "images": [], "duracion": "52", "id": "165"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Libertad, Enriqueta, Maricarmen y Albert evocan los a\u00f1os en que sus madres y su t\u00eda estuvieron en la prisi\u00f3n Les Corts de Barcelona, una \u00e9poca te\u00f1ida de inocencia, desamparo y tristeza. Sus historias infantiles nos sumergen en un mundo que tiene como protagonistas a los recuerdos, el olvido y al paso del tiempo. En este movimiento pendular entre pasado y presente, la memoria prolifera, se consume y se desvanece.", "name": "De monstruos y faldas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "24", "id": "2009"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Joe Vasconcellos nos narra su trayectoria como m\u00fasico y artista. Aprovechando el fondo de Mirasol (Algarrobo), su relato se funde con im\u00e1genes de conciertos y se musicaliza con sus creaciones originales.", "name": "Destino: Joe Vasconcellos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "37", "id": "1935"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  En el poblado maulino de Santa Rosa de Lavaderos durante la Semana Santa de 1998, vemos, esencialmente, la religiosidad campesina de una comunidad cristiana que refleja su fe y pasi\u00f3n en la interpretaci\u00f3n de un V\u00eda Crucis.", "name": "Via Crucis", "formato": "-", "images": [], "duracion": "15", "id": "1820"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Hombre de mar es el retrato de un d\u00eda de la vida de un pescador en litoral central chileno. De amanecer a atardecer, navegar por los anhelos y silencios de Heriberto, el protagonista.", "name": "Hombre de Mar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "1778"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  \u00bfCu\u00e1les son los motivos que mueven a un grupo de personas a crear una banda tributo? \u00bfPor qu\u00e9 imitar con tanto esfuerzo el trabajo de otros? \u00bfHasta qu\u00e9 punto forma, esa otra persona, parte de sus vidas o incluso de su personalidad?", "name": "Bandas Tributo", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "29", "id": "1931"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  El encuentro de dos grandes generaciones de m\u00fasicos para planear y grabar un disco: \u00c1ngel Parra, Titae Lindl, Panchito Cabrera y Valent\u00edn Trujillo.", "name": "Un a\u00f1o m\u00e1s, Angel Parra Tr\u00edo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "1934"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Tres mujeres con oficios distintos, buscan terminar con la desigualdad de un pueblo sumido en la pobreza y dominado por los intereses extranjeros. Flora vende carne de charqui en el Mercado de Yungas en la Paz, Celia es pescadora en el Lago Titicaca y Marina extrae los \u00faltimos gramos de esta\u00f1o en el relave de la mina Huanuni.", "name": "Mujeres de Bolivia", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "29", "id": "1845"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Juanita Vasquez es una mujer de 52 a\u00f1os que est\u00e1 escribiendo una novela llamada \u201cEntre Piedras y Sabanas Rojas\u201d, donde cuenta c\u00f3mo fue su vida antes de su separaci\u00f3n y que sus hijos se fueran de su hogar para estudiar. Hoy Juanita est\u00e1 tratando de recuperar la vida que perdi\u00f3 al postergarse por dedicarse a su familia, lo cual le traer\u00e1 problemas en el \u00e1mbito familiar, social y personal.", "name": "Nieve", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "19", "id": "1755"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Entre los 70 y 80, Hervi dibuja personajes y atm\u00f3sferas que con iron\u00eda fina retratan los sinsentidos de la dictadura militar chilena. Muchos sonr\u00eden c\u00f3mplices al ver publicadas las vi\u00f1etas en diarios y revistas.", "name": "A punta de l\u00e1piz", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "56", "id": "1649"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Cap\u00edtulo dedicado a la cantante Palmenia Pizarro perteneciente a la serie \"Voces...el que nace chicharra vive cantando\" realizada por Trinacrio Ltda. para canal 13 C con aportes del Fondo de Fomento de la M\u00fasica Nacional. ", "name": "Voces: Palmenia Pizarro", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "1433"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  A partir de un hecho real, como fue la extra\u00f1a muerte simunt\u00e1nea de tres hermanas de la etnia Colla y en un recorrido por la cordillera de Atacama el documental se adentra en los ritos de adoraci\u00f3n d la tierra y el sol de un pueblo originario que est\u00e1 a punto de extingirse y junto a los relatos de testigos precenciales y familares de las hermanas Quispe, indaga sobre la causa y forma en que murieron colgadas desde una roca, a 180km al interior de la ciudad de Copiap\u00f3 en la cordillera de la III regi\u00f3n de Atacama.", "name": "Las Hermanas Quispe", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1257"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Pedro Vel\u00e1squez naci\u00f3 en la extrema pobreza. Pidi\u00f3 limosna, limpi\u00f3 autos y acarre\u00f3 bolsas en la feria, pero a sus 28 a\u00f1os y con titulo de contador bajo el brazo, fue electo alcalde de Coquimbo. Con un estilo audaz y extravagante, ha impuesto un sello muy personal en el puerto, cambiando el rostro de Coquimbo para siempre.", "name": "El Elegido", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "34", "id": "1586"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Desde los Andes nace el primer racimo de gotas que da origen al R\u00edo Mapocho. \u00c9ste baja recorriendo surcos trazados por la mano del hombre, que lo ti\u00f1e, encajona, asfixia, disecciona hasta que finalmente logra llevar su cad\u00e1ver al mar.", "name": "Mapocho", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "24", "id": "1716"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  En la Cordillera de los Andes, en Chile, los \u00faltimos ind\u00edgenas \u00abPehuenches\u00bb deben dejar sus tierras ancestrales por la construcci\u00f3n de una gigantesca represa hidroel\u00e9ctrica, esta es la historia de algunos de sus habitantes.", "name": "Ralco, un mal negocio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "1222"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Sentada en las escaleras de la bas\u00edlica del Sacr\u00e9 Coeur, en Par\u00eds y buscando entre la gente alg\u00fan personaje que documentar, Francisca conoce casualmente a una parisina que le cuenta de la existencia de Aldo, el cerrajero de su barrio y de su curioso mundo. Inicia as\u00ed el camino para encontrar a Aldo, conocerlo y enfrentarse a las vicisitudes y virtudes del cine documental.", "name": "En Busca de Aldo", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "17", "id": "1502"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de entrevistas a diferentes habitantes de Rapa Nui, el documental busca descubrir el sentido de pertenencia y el origen del orgullo de ser Rapa Nui.", "name": "El Orgullo de ser Rapanui", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "1000"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Documental sobre los lazos que unieron al difunto presidente de Chile con Valpara\u00edso, la ciudad puerto donde vivi\u00f3 largos a\u00f1os y donde todav\u00eda quedan muchos de sus amigos y compa\u00f1eros.\r\n", "name": "Allende, de Valpara\u00edso al Mundo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "93", "id": "993"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Rodada en cuatro continentes, trece pa\u00edses y m\u00e1s de veinte ciudades por el realizador chileno, se trata de un documental que relata los desaf\u00edos de cinco jugadores pertenecientes a la selecci\u00f3n nacional de f\u00fatbol de Palestina en su af\u00e1n por lograr su clasificaci\u00f3n para uno de los eventos deportivos m\u00e1s importante del planeta: el Mundial de f\u00fatbol.  Cuatro expertos conectan las experiencias personales de los jugadores con el contexto geopol\u00edtico internacional, convirtiendo a esta pel\u00edcula en un documento hist\u00f3rico visual. El documental en ingl\u00e9s y \u00e1rabe est\u00e1 subtitulado en espa\u00f1ol.", "name": "Tiro Libre", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "117", "id": "842"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Es un cortometraje que documenta los deseos y pesares de un conjunto de destacados dirigentes del movimiento ind\u00edgena y popular del Abya Yala -Continente Americano- reunido en Santa Cruz de la Sierra, Bolivia, a fines de octubre del 2008, para deliberar y solidarizar con Evo Morales y su pueblo, a prop\u00f3sito del intento de golpe c\u00edvico prefectural en la llamada zona de la media luna, que intent\u00f3 desestabilizarles su proceso de desarrollo pol\u00edtico-econ\u00f3mico-cultural con marcadas caracter\u00edsticas indigenistas.", "name": "Sumak Kawsay", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "27", "id": "816"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  ", "name": "Mientras en la oscuridad de la tierra", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "90", "id": "981"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Debido a un proyecto inmobiliario pr\u00f3ximo a construirse, V\u00edctor Painemal, due\u00f1o del m\u00edtico local \u201cEl Rinc\u00f3n de los Canallas\u201d, utilizado como refugio criollo durante tiempos de dictadura, debe abandonar el lugar al que acudiesen m\u00faltiples personalidades del \u00e1mbito cultural, pol\u00edtico y social, quienes pasaron noches enteras en este lugar, debatiendo sobre el pa\u00eds que quer\u00edan construir; un Chile libre. Consigo se lleva paredes llenas de historia chilena destinada a perderse en el olvido. Este restaurant logr\u00f3 sobrevivir la opresi\u00f3n del r\u00e9gimen, pero se desploma frente a la indiferencia de un Chile que avanza.", "name": "En un rinc\u00f3n", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "20", "id": "984"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Rodado en Santiago y Par\u00eds, el filme revive la labor de Roland Husson, Consejero\r\nCultural de la Embajada de Francia en Chile netre 1973 y 1976. Este diplom\u00e1tico,\r\nadem\u00e1s de ayudar a salvar decenas de vidas refugiando a intelectuales y artistas\r\nperseguidos, asumi\u00f3 el riesgo de estimular y proteger especios de expresi\u00f3n para\r\nlos artistas nacionales en los momentos m\u00e1s duros de la dictadura. Teniendo una\r\ncronolog\u00eda d\u00eda a d\u00eda de estos tres a\u00f1os pasados en Chile, Roland Husson acept\u00f3\r\ndesde Par\u00eds rehacer ek viaje a Santiago. Su testimonio nos hace revivir las \u00faltimas horas de la UP.\r\n", "name": "Un diplom\u00e1tico franc\u00e9s en Santiago", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "52", "id": "983"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Provocativo, contestatario, original y valiente. La narrativa ir\u00f3nica y po\u00e9tica del escritor y artista visual Pedro Lemebel, est\u00e1 presente en este viaje documental que nos propone Ver\u00f3nica Quense. A trav\u00e9s de algunas cr\u00f3nicas le\u00eddas desde Radio Tierra, es posible adentrarse en geograf\u00edas urbanas donde la tan\r\nmanoseada \u201cmarginalidad\u201d se hace manifiesto pol\u00edtico urgente y revitalizado\r\nen la presencia de tres mujeres que se unen en el tema de derechos humanos.\r\nAs\u00ed, g\u00e9nero, escritura, sexo, m\u00fasica y pol\u00edtica, trazan una huella hist\u00f3rica desde\r\nLa Habana, Santiago, Cartagena y Pisagua.\r\n", "name": "Pedro Lemebel: Coraz\u00f3n en Fuga", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "53", "id": "982"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  En su primer largometraje, el chileno Patricio Lanfranco comparte la direcci\u00f3n con la periodista, historiadora y realizadora nominada al Emmy, Elizabeth Farnsworth (...) el documental se enfoca en las investigaciones del ex juez de la Corte de Apelaciones de Santiago, Juan Guzm\u00e1n Tapia. Aunque en los a\u00f1os 70 fue opositor a Allende, el magistrado debi\u00f3 enfrentar sus propias convicciones cuando en 1998 fue designado para el primer proceso criminal contra Augusto Pinochet, y comenz\u00f3 a descubrir el horror de los asesinatos y secuestros durante la dictadura.\r\n\r\n(Fuente: Sanfic)", "name": "El Juez y el General", "formato": "Video", "images": [], "duracion": "84", "id": "523"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Rumania entr\u00f3  en la Uni\u00f3n Europea el 1 de enero de 2007. En la misma fecha se estableci\u00f3 una moratoria de dos a\u00f1os a la libre circulaci\u00f3n de trabajadores procedentes de este pa\u00eds. A consecuencia de esta medida, hasta el 1 de enero de 2009 muchos rumanos con residencia legal no pod\u00edan trabajar en Espa\u00f1a. Daniel es un rumano que intenta sobrevivir en las calles de Barcelona y auqnue enfrentando a la soledad, en us interior se anida la esperanza de que en enero de 2009 cambiar\u00e1 su suerte.", "name": "En Enero, Quiz\u00e1s", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "50", "id": "794"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Oscar Ponce, un alcoh\u00f3lico ex pescador, tiene el \u00fanico recuerdo de no haber gritado al nacer. Su conciencia se debate entre el sue\u00f1o y la realidad, emprendiendo un viaje que lo condenar\u00e1 por un extra\u00f1o hecho del pasado. ", "name": "El Vagido", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "41", "id": "494"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Durante m\u00e1s de diez a\u00f1os el gobierno de Estados Unidos intento impedir que Salvador Allende asumiera la presidencia de Chile y luego interrumpir su proyecto pol\u00edtico, su sue\u00f1o de construir un socialismo en democracia. En 1973 finalmente lo lograron.", "name": "EEUU vs Allende", "formato": "-", "images": [], "duracion": "60", "id": "271"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Aventura visual sobre la intervenci\u00f3n creativa de dos m\u00fasicos en el fundo El Guanaco, utilizando como instrumentos objetos propios del trabajo agr\u00edcola. Con la convicci\u00f3n de que la m\u00fasica est\u00e1 en todas partes, el d\u00fao investiga, desarrolla e improvisa A tempo real. El director Francisco Willumsen, su maestro de percusi\u00f3n, Christian Hirth, y el m\u00fasico Enrique Siqu\u00e9s se proponen crear el primer documental de m\u00fasica experimental en Chile.", "name": "A tempo real", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "54", "id": "380"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Callejeros, concientes e inconformistas, tres bandas de punk rock valdiviano nos llevan a explorar en la vida y manifestaciones culturales de todo un grupo social. J\u00f3venes que levantan su voz para provocar, alertar y expresar su descontento. Disidencia y  cotidianidad transformada en creaci\u00f3n art\u00edstica en un documental donde el rock & roll es mucho m\u00e1s que s\u00f3lo m\u00fasica.", "name": "Andergraun", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "46", "id": "275"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  \"Cuando era ni\u00f1a y ten\u00eda que pedir un deseo, siempre era el mismo: conocer a la otra parte de mi familia que viv\u00eda en Italia. Imitando a mi nonna, inmigrante italiana en Chile, escrib\u00ed decenas de cartas a estas personas que no conoc\u00eda.\" REMITENTE es una carta que dirigida a mi familia en Italia, un intento por recobrar un antiguo rito familiar, desde un Santiago en verano, donde los pies se pegan al pavimento, donde la sobre-exposici\u00f3n de luz se parece a la confusi\u00f3n y el olvido\".", "name": "Remitente, una carta visual", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "18", "id": "355"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n   Escucha Chile es un recorrido documental por las historias de un grupo de auditores del programa radial Escucha Chile. Ellos reviven sus experiencias personales vinculadas a la historia del programa, encuentros y coincidencias a trav\u00e9s de diecisiete a\u00f1os de transmisiones diarias en la onda corta, que constituyen un cap\u00edtulo de la resistencia de miles de chilenos contra la dictadura militar. En medio de la represi\u00f3n y el miedo, estos auditores lograron conocer la verdad y tambien tuvieron tribuna para dar a conocer lo que les estaba sucediendo. Desde campos de concentraci\u00f3n o en medio de las ciudades vigiladas, se enfrentaron desde la intimidad al cerco de desinformaci\u00f3n que se impon\u00eda cotidianamente. ", "name": "Escucha Chile", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "52", "id": "167"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Un documental sobre lo que todav\u00eda se puede llegar a hacer sobre un escenario en Chile. El punk y lo bizarro es Electroshock. Participan Lul\u00fa Jam!, Pornogolosina, Quiero Star y La Prohibida.", "name": "Electroshock", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "279"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  La comunidad de Guajar\u00e1 fue formada hace m\u00e1s de 200 a\u00f1os por descendientes de esclavos que encontraron all\u00ed su libertad. Desde aquel entonces, los habitantes de este lugar de la Amazonia brasilera han permanecido relativamente ajenos al contacto con la urbe y su progreso, manteniendo un modo de vida ligado a sus ancestros el cual es alimentado por una serie de mitos sobre esp\u00edritus y personificaciones del mal. En las cercan\u00edas de la comunidad se encuentra un arenal, el cual es el lugar donde los esp\u00edritus habitan y conviven con los habitantes de Guajar\u00e1. Pero su modo de vida est\u00e1 amenazado con dejar de existir, cuando se anuncia la construcci\u00f3n de un puente que unir\u00e1 la comunidad con la urbe, el cual no solo pondr\u00e1 en entredicho la existencia del arenal como tal, sino que tambi\u00e9n traer\u00e1 consigo un cambio en la visi\u00f3n que ellos tienen sobre la existencia y su propia naturaleza.", "name": "El Arenal", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "54", "id": "278"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Narra parte de la vida y oficio de tres cantores del transporte urbano, que con distintas realidades, se enfrentan d\u00eda a d\u00eda al cotidiano gris de la Capital de Chile. En una ciudad hosca e indiferente, llevan y difunden su canto desprendido, con profunda responsabilidad y conciencia de que son ellos, los que tienen en su diario existir, la tarea de exponer canciones y notas de otros artistas que hoy reviven en sus voces y melod\u00edas, entregando a trav\u00e9s de su canto, una radiograf\u00eda urbana de Santiago de Chile.\r\n\r\nPor opci\u00f3n, en conciencia y de forma responsable, ellos han elegido ser artistas de la calle, cumpliendo sagradamente con sus horarios y viajando sin direcci\u00f3n definida a trav\u00e9s del transporte urbano, entregando colorido y contrastando con la hostil monoton\u00eda de la rutina capitalina. Ang\u00e9lica, una madre soltera, Claudio, un padre de familia, locutor de radio taxis, y Esteban, un joven que sue\u00f1a y se alimenta de la m\u00fasica, son nuestros tres personajes, que nos muestran a trav\u00e9s de un relato visual y alejado de di\u00e1logos,  una jornada de su talentoso existir, intentando as\u00ed, doblegar la mirada prejuiciosa que a veces existe frente a estos exponentes propios y \u00fanicos de la cultura popular chilena.", "name": "Santiago tiene una pena", "formato": "-", "images": [], "duracion": "40", "id": "270"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Cueca Brava es la historia de m\u00fasicos urbanos interpretando y viviendo su fiesta interminable, un relato lleno de leyenda, tradici\u00f3n y amor por lo nuestro. Es arte popular en bellas melod\u00edas, prosas, cr\u00f3nica y picard\u00eda chilena. Es un viaje a un mundo de colores, una rica vida cultural urbana. Una mirada especial a la juventud que se acerca a este fen\u00f3meno emergente, una juventud llena de optimismo, con un fuerte sentimiento de pertenec\u00eda y que proyecta esta disciplina musical respetando sus origines, su pasado, pero haci\u00e9ndola suya.", "name": "La Cueca Brava, una Fiesta Interminable ", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "73", "id": "208"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  \u00bfQui\u00e9n es realmente Agust\u00edn Edwards? \u00bfY c\u00f3mo el diario El Mercurio que dirige se transform\u00f3 en un agente pol\u00edtico que estuvo detr\u00e1s del derrocamiento del gobierno de Salvador Allende y posteriormente, del ascenso de la dictadura militar de Augusto Pinochet? Ignacio Ag\u00fcero sigue a un grupo de estudiantes e investigadores de la Universidad de Chile para desentra\u00f1ar el misterio. ", "name": "El Diario de Agust\u00edn", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "163"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Documental de la Cabalgata Patagonia sin Represas que se desarroll\u00f3 a fines de noviembre de 2007 en la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. Mart\u00edn Keoken recorri\u00f3  durante nueve d\u00edas junto a m\u00e1s de un centenar de jinetes los 320 kil\u00f3metros que separan Cochrane de Coyhaique. La producci\u00f3n muestra hechos in\u00e9ditos de la gesta que organizaron los pobladores de la regi\u00f3n para hacer saber su rechazo a los m\u00faltiples proyectos de represas que se proyectan en Ays\u00e9n y la Patagonia en general, aludiendo al hecho de que en el fondo estas iniciativas son impulsadas y decididas por intereses econ\u00f3micos.", "name": "Ays\u00e9n Decide", "formato": "Digital MiniDv", "images": [], "duracion": "65", "id": "162"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Esta pel\u00edcula es el rescate de la vida de la poetisa Stella D\u00edaz Var\u00edn, una artista antisist\u00e9mica, idealista, iconoclasta, musa de poetas de su generaci\u00f3n y gu\u00eda para nuevas generaciones. La marginalidad, la vida en poes\u00eda, la pobreza, la bohemia, la amistad entra\u00f1able junto a sus compa\u00f1eros de generaci\u00f3n son algunos t\u00f3picos que han marcado su historia y que se relatar\u00e1n en este trabajo. Es un viaje hacia un pasado lleno de historias, publicaciones y excesos; para llegar a un presente al borde del anonimato y hacia un futuro incierto. ", "name": "La Colorina", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "66", "id": "156"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Kunta es un barrabrava que acaba de quedar parapl\u00e9jico luego de una ri\u00f1a. A pesar de esto, nada le importa m\u00e1s que recuperar su vida y volver al estadio junto a los suyos, alentando al Club de sus amores. Raza Brava es una mirada sociol\u00f3gica a la temida y, a la vez, amada Garra Blanca, la barrabrava de Colo-Colo. Una mirada del Chile Popular. De ese Chile que lucha d\u00eda a d\u00eda por salir adelante, de ese Chile que proyecta el triunfo esquivo en una cancha de f\u00fatbol.", "name": "Raza Brava", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "149"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  La pel\u00edcula hace un seguimiento a los l\u00edderes  secundarios, registrado entre mayo del 2006 y mayo del 2007. Es un retrato \u00edntimo que muestra a los voceros estudiantiles manifest\u00e1ndose en la calle, negociando con ministros y dirigiendo las reuniones de la Asamblea Nacional de Estudiantes Secundarios. Estas reuniones, donde los j\u00f3venes analizan la coyuntura pol\u00edtica de cada d\u00eda, sirven de hilo conductor a la historia, una historia de adolescentes enfrent\u00e1ndose con el gobierno y los pol\u00edticos, en busca de un objetivo \u00e9pico: derogar la LOCE y revolucionar todo el sistema educativo.  ", "name": "La Revoluci\u00f3n de los Ping\u00fcinos", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "85", "id": "142"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  No s\u00f3lo los pol\u00edticos fueron los protagonistas del triunfo del No hace 20 a\u00f1os. Detr\u00e1s de la campa\u00f1a estuvo tambi\u00e9n el respaldo de la resistencia en el exilio, del mundo de la cultura y de los medios de comunicaci\u00f3n internacionales. Unidos artistas, periodistas, publicistas y la resistencia desde el exilio, formaron una exitosa combinaci\u00f3n que junto a los pactos pol\u00edticos no s\u00f3lo permiti\u00f3 la ca\u00edda de Pinochet, sino que adem\u00e1s inici\u00f3 un interesante camino a la transici\u00f3n, del que todav\u00eda quedan muchas deudas pendientes. En octubre de 1988 los chilenos cantaron t\u00edmidamente y por primera vez el slogan del No \"La alegr\u00eda ya viene\". Veinte a\u00f1os despu\u00e9s nos preguntamos \u00bfCu\u00e1l es la mirada de esos \"agentes\" olvidados de la Campa\u00f1a del No? \u00bfC\u00f3mo se vivi\u00f3 la jornada del 5 de octubre desde los distintos pa\u00edses del exilio? \u00bfQu\u00e9 piensan del Chile de hoy los que no volvieron? El documental transcurre en Santiago de Chile, pero tambi\u00e9n en Madrid, Barcelona, Estocolmo, Montreal y Par\u00eds, ciudades emblem\u00e1ticas que acogieron a muchos exiliados y vivieron con especial atenci\u00f3n el proceso de retorno a la democracia en Chile. Son \"los otros\" los que cuentan \"su\" jornada del 5 de octubre de 1988.", "name": "La alegr\u00eda de los otros", "formato": "Dv CAM", "images": [], "duracion": "45", "id": "2762"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Documental que muestra la fiesta de la Virgen de la Candelaria y como los Chinos acompa\u00f1an la peregrinaci\u00f3n de la virgen por el pueblo de Copiap\u00f3.", "name": "La tradici\u00f3n de los bailes chinos de la Virgen de la Candelaria", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "26", "id": "2519"},
{"anio": "2008", "sinopsis": "\n  Opera prima que hace una revisi\u00f3n en paralelo sobre los inicios de las carreras musicales de Javiera Mena y Gepe a trav\u00e9s de un registro de sus presentaciones en vivo y entrevistas a periodistas, m\u00fasicos y colaboradores. Ambos artistas comentan sus carreras con la misma sencillez que se van abriendo paso en la industria. Pel\u00edcula disponible para verse online, gracias a sus realizadores.", "name": "Al Un\u00edsono", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "68", "id": "124"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El 11 de septiembre de 1973, Juan Angel Torti filma desde el tejado de una f\u00e1brica el vuelo de los aviones que bombardean La Moneda. Dos d\u00edas despu\u00e9s filma los da\u00f1os provocados por este golpe militar presidido por Pinochet. 33 a\u00f1os m\u00e1s tarde, decide legarme su tesoro escondido para darle una nueva vida a sus im\u00e1genes\u2026", "name": "La Conciencia de golpe ", "formato": "DV CAM, Super 8, 16mm", "images": [], "duracion": "45", "id": "2700"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Benjam\u00edn, un joven estudiante acomodado, conoce a Emilio, un joven rebelde dispuesto a hacer justicia a su manera, y a Paloma, cuyo \u00fanico fin es vengarse del torturador de su padre. ", "name": "Reaccionario", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "25", "id": "2537"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Documental que relata los quince meses que dur\u00f3 la restauraci\u00f3n de un centenario coche de pasajeros de madera del Tren Patrimonial del Caj\u00f3n del Maipo, (ex tren Militar), hoy declarado Monumento Hist\u00f3rico Nacional.", "name": "Pinceladas de una restauraci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "81", "id": "2643"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  La poblaci\u00f3n \"El Esfuerzo\" (apodada la \"Tupamaro\") est\u00e1 en la comuna de El Monte, Regi\u00f3n Metropolitana, a tan s\u00f3lo una hora de Santiago, el panorama y las formas de vida cambian completamente, en detrimento de la imagen que Santiago monopoliza de lo que es Chile. ", "name": "El Esfuerzo ", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "10", "id": "2478"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En una ciudad donde todo es espect\u00e1culo y colores, hay algunas grietas que develan los conflictos de esta falsa alegr\u00eda.", "name": "Quimera", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "15", "id": "2477"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En este documental, \u201cPayo en serio\u201d, Payo Grondona narra en primera persona su trayectoria personal y musical. Exhibe registros de conciertos de Payo en el Centro Cultural de Espa\u00f1a (Santiago), Teatro Municipal de Valpara\u00edso y Teatro Mauri (Valpara\u00edso) compartiendo escenario con los m\u00fasicos del Canto Nuevo Eduardo Peralta y d\u00fao Schwenke&Nilo. Adem\u00e1s, participan de este documental David Mac-Iver, Sergio \u201cPirincho\u201d C\u00e1rcamo, Thelmo Aguilar y Fernando \u201cFlopy\u201d L\u00f3pez.", "name": "Payo en serio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2300"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Bombito, un ni\u00f1o de 11 a\u00f1os, se enfrenta al trabajo y arte del chinchinero para mantener a su familia.  ", "name": "Bombito \"Ch\u00edn Ch\u00edn tira el pi\u00e9\"  ", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "18", "id": "2371"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En uno de los rincones m\u00e1s inh\u00f3spitos de la Patagonia chilena, entre campos de hielo y r\u00edos torrentosos, se ubica Caleta Tortel y la historia de Fabio, un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os cuya preocupaci\u00f3n por preservar intacto este pedazo de para\u00edso lo llevar\u00e1 por diferentes aventuras, embarcando sus ilusiones en un fr\u00e1gil botecito de papel.", "name": "Carta de Tortel", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "52", "id": "2166"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Ad\u00e1n y Linda sue\u00f1an el uno con el otro y con un \u00e1rbol verde claro. Casualmente se encuentran y se reconocen del sue\u00f1o, decidiendo de inmediato ir en busca del \u00e1rbol.", "name": "El \u00e1rbol verde claro ", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "19", "id": "2372"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  \"GENTE P\u00c1JARO\" trata de un personaje que realiza gestos perform\u00e1ticos aludiendo al mundo terrenal y al inframundo en el sentido espiritual y simb\u00f3lico,En el segundo movimiento en las locaciones de Santiago. Trata de los mapuches que tienen que abandonar su lugar de origen para mejor oportunidad es as\u00ed que hombre p\u00e1jaro deambula por las calles de Santiago arrastr\u00e1ndose por avenidas. Con una banda sonora donde est\u00e1 sampleado la voz de Pinochet y de Allende, dando as\u00ed una tensi\u00f3n visual interesante y po\u00e9tica.", "name": "Che u\u00f1um - Hombre p\u00e1jaro", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "22", "id": "2363"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Los Paleteados del Puerto es un conjunto de cuecas formado en 1991 por el importante m\u00fasico porte\u00f1o Alberto Rey, integrante del m\u00edtico D\u00fao Rey Silva. Lo acompa\u00f1aron en su formaci\u00f3n original el guitarrista y cantante Osvaldo Gajardo y el baterista El\u00edas Zamora, m\u00fasicos formados en la tradici\u00f3n de la m\u00fasica folcl\u00f3rica desarrollada singularmente en el ambiente urbano del puerto.", "name": "Los Paleteados del Puerto, tradici\u00f3n de la cueca porte\u00f1a", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2299"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Documental observacionalque acompa\u00f1a a la campa\u00f1a de ex Candidato Presidencial Jorge Arrate por la traves\u00eda de ser presidente.", "name": "Arrate a ratos, La campa\u00f1a Invisible", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "21", "id": "1987"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Un recorrido hist\u00f3rico desde el Chile de 1938 donde Braulio Arenas junto a otros poetas  fundan el movimiento surrealista \u201cMandr\u00e1gora\u201d y como persiste en la ciudad de Talca la herencia poes\u00eda que surgi\u00f3 dej\u00f3 el siglo pasado.", "name": "La Mandr\u00e1gora, el surrealismo chileno nace en Talca", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "2294"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Juan visita a sus padres y hermanos en tres cementerios de Santiago, acompa\u00f1ado por su hijo menor y uno de sus nietos. La delgada l\u00ednea entre recordar y olvidar: este viaje es una reflexi\u00f3n acerca de la muerte, la vejez y la memoria.", "name": "Camposanto", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "30", "id": "2047"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Kevin es un ni\u00f1o de 11 a\u00f1os que vive una realidad adversa y de muy pocas oportunidades. Pese a ello, no se resigna, y a trav\u00e9s del canto y de su composici\u00f3n de versos explica lo que vive d\u00eda a d\u00eda; con una visi\u00f3n a la vez madura y con la inocencia de la infancia.", "name": "Serenata de otro suelo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "1943"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Jaime es abandonado muy peque\u00f1o en un hospital de enfermos pulmonares. Este hospital se transforma en su hogar y vive aqu\u00ed hasta el d\u00eda de su muerte a los 19 a\u00f1os.", "name": "A nombre de Jaime", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1971"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Este documental se instala en el sector hist\u00f3rico de la Plaza Echaurren de Valpara\u00edso, viejo epicentro de la bohemia, hoy en decadencia, dentro de su bar m\u00e1s antiguo: El Liberty, donde los m\u00fasicos cantineros cuentan su historia junto a la historia sensible y dram\u00e1tica del bolero en la Joya del Pacifico -seg\u00fan bautizaron los marineros a este puerto- al modo de un retrato testimonial.", "name": "Bolero Cantinero ", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "55", "id": "1880"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Ante la primera visita de su \u00eddola al pa\u00eds,  Eduardo Espinoza, presidente del fan club oficial Madonna-Chile, quiere estar lo m\u00e1s preparado posible para recibirla. Tan grande es su admiraci\u00f3n, que prepara durante meses las actividades que rodear\u00e1n el concierto. Sin embargo, surgir\u00e1n dificultades cuando algunos fans prefieran velar por su propio bien, antes que por el de la comunidad.", "name": "Material Pipol", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "35", "id": "1942"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Tras ver c\u00f3mo los sellos multinacionales y las distribuidoras de discos condenan y persiguen el consumo de m\u00fasica pirata, este documental investiga los costos y beneficios de esta pr\u00e1ctica, tan com\u00fan hoy en d\u00eda. La b\u00fasqueda revela que, aunque ilegal, la pirater\u00eda puede llegar a beneficiar la creaci\u00f3n art\u00edstica y el acceso a la cultura. Mientras muestra a una industria a\u00f1eja, que ataca a los usuarios que piratean, descubre un nuevo movimiento que ve en el compartir el futuro de la m\u00fasica.", "name": "Coraz\u00f3n Pirata", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "1941"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Documental sobre el doble chileno de Elvis Presley, pero m\u00e1s que  eso, es un documental sobre la persona detr\u00e1s del personaje, sobre Marcelo Rossi, cantante de la quinta regi\u00f3n, que a sus 74 a\u00f1os sigue actuando. Pero si hay algo en lo que Marcelo quiere ser igual al Rey del Rock and Roll, es en c\u00f3mo fue su funeral, para esto planea su muerte a lo grande. De esta forma podremos acompa\u00f1ar a Marcelo durante esta preparaci\u00f3n, conociendo todos los detalles que har\u00e1n  que sea recordado como un personaje de culto dentro la vida bohemia chilena.", "name": "M\u00e1s que el doble. El Elvis chileno", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1771"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  S\u00edntesis especial para IN-EDIT NESCAF\u00c9 de la serie televisiva que m\u00e1s larga y profundamente ha investigado la historia del jazz en Chile. Conocemos los or\u00edgenes del g\u00e9nero en el pa\u00eds, hacia 1920, y avanzamos hasta la variada y prol\u00edfica escena actual. \u00bfEs posible desarrollar un tipo de jazz con identidad chilena? Responden los protagonistas de la s\u00edncopa chilena, por primera vez en pantalla, entre escenarios, estudios de grabaci\u00f3n y salas de ensayo: Valent\u00edn Trujillo, Cristi\u00e1n Cuturrufo, Claudia Acu\u00f1a, entre muchos otros, adem\u00e1s de un conocido fan, el poeta Claudio Bertoni. Basada en la extensa investigaci\u00f3n escrita del music\u00f3logo \u00c1lvaro Menanteau.", "name": "Jazz_cl", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "1940"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Este documental es dirigido por Marcelo Vi\u00f1as, analizando el que Chile se encuentra ante una encrucijada que puede definir su futuro: seguir dependiendo de la generaci\u00f3n de energ\u00eda de mega proyectos que atentan contra el medio ambiente y el desarrollo actual y futuro de la Patagonia chilena y su gente, o comenzar a desarrollar una matriz energ\u00e9tica diversificada y basada en energ\u00edas renovables no convencionales, recursos para los cuales el pa\u00eds tiene las mejores condiciones del mundo.", "name": "Patagonia Sin Represas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "51", "id": "1631"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Un recorrido por la ciudad, trata de  mostrar sin mucha ambici\u00f3n a la gente de Valpara\u00edso en  su diario vivir, terminando en una de las cimas de sus cerros, en donde el patrimonio intangible esta m\u00e1s presente que nunca, y pone el debate  de lo que significa este beneficio, si es que de eso se trata.", "name": "Paramento", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "1754"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Serie documental de 8 cap\u00edtulos de los directores Juan Pablo Barros y Jorge Iturriaga. Los cap\u00edtulos, de 45 minutos, incluyen t\u00edtulos como Fiesta y trabajo, DJ Dios, Por qu\u00e9 la gente busca y celebra el sufrimiento o Vinos y Guarisnaques. La premisa de la producci\u00f3n fue crear una serie de documentales tem\u00e1ticos que no descansaran necesariamente en el encanto de personajes y situaciones, sino en el inter\u00e9s del asunto que los re\u00fane. La idea era realizar documentales que se limitaran a mostrar expresivamente las diferentes realidades y opiniones, evitando el abanderamiento, los juicios y moralejas editoriales, que debieran ser de responsabilidad de un espectador con criterio formado.", "name": "Un pa\u00eds serio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "3", "id": "1715"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Hugo Brito, profesor de surf, practica y vive este deporte como un estilo de vida. A trav\u00e9s del tiempo lo lleva a refugiarse a la playa \"La Boca\" en Conc\u00f3n, V Regi\u00f3n de Chile. All\u00ed nos cuenta como siente repudio por un grupo de surfistas llamados \"Los Caliordas\".", "name": "Sentimiento natural", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "1711"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Justo cuando Chile viv\u00eda los \u00faltimos meses de la Unidad Popular del Presidente Salvador Alende, Colo Colo -el equipo m\u00e1s popular del f\u00fatbol chileno- enfrentaba la Copa Libertadores de Am\u00e9rica de 1973. Un torneo continental donde los clubes nacionales jam\u00e1s hab\u00edan arribado a una definici\u00f3n, sin embargo, este referente liderado por los futbolistas Carlos Caszely, Francisco \" Chamaco\" Vald\u00e9s y el t\u00e9cnico Luis \"Zorro\" \u00c1lamos, no s\u00f3lo logr\u00f3 disputar la final de este certamen contra Independiente de Argentina, sino adem\u00e1s, su brillante juego, din\u00e1mica y arrastre popular lo convirtieron en el b\u00e1lsamo preciso de los hinchas, en momentos que la situaci\u00f3n pol\u00edtica y social chilena se agudiz\u00f3 en grado extremo. \r\nTreinta y cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, los protagonistas de Colo Colo 73 reviven esta campa\u00f1a de Copa Libertadores. Un recuerdo que contiene goles, an\u00e9ctodas y an\u00e1lisis matizado con la distancia del tiempo y la reflexi\u00f3n.", "name": "Sabor a Victoria", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "57", "id": "1617"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Huintil, que en lengua diaguita significa \u201cpiedra preciosa\u201d, es una localidad que perteneci\u00f3 a una antigua hacienda. El tiempo, las estructuras, el cielo,  la inmensidad, la memoria\u2026 Es este lugar parte de nosotros?, son los ni\u00f1os con su mirada el testimonio de nuestras miradas en el tiempo? El tiempo perdura en las miradas? o el accionar de esas miradas hacen perdurar el tiempo y que la muerte no aparezca\u2026?", "name": "Huintil, el tiempo que se va", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "23", "id": "1539"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En el Complejo Penitenciario Femenino de Rancagua se realiz\u00f3 el taller de poes\u00eda \"A la sombra\". Las mujeres participantes del taller pertenecen a los m\u00f3dulos 81 y 82. Sus poemas fueron parte de un libro que incluye sus retratos que fueron realizados por internos de la c\u00e1rcel de Puente Alto. Poes\u00eda y pintura convergen y se expresan desde la privaci\u00f3n de libertad.", "name": "M\u00f3dulos 81-82", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "38", "id": "1538"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  La importancia social y cultural del teatro dentro de nuestro pa\u00eds es una de las historias no contadas.\r\nSentimos el deber de contar un fragmento de esta importante historia, rescat\u00e1ndola del olvido, la indiferencia y la injusticia que pesa sobre estos \u00edconos, que a pesar de ser parte de los yacimientos culturales de nuestra sociedad, son bruscamente ignorados por un sistema \u201cdesechable\u201d, que no los contempla dentro del c\u00edrculo patrimonial que debe proteger y resguardar.", "name": "El \u00faltimo texto", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "30", "id": "1484"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El ser humano est\u00e1 limitado por un ciclo constante, que comienza con el nacimiento y termina con la muerte.", "name": "Leben: Chaos der Welt", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "1467"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  La luz natural nace al comienzo del d\u00eda, ilumina los espacios naturales y el entorno humano. Al irse la luz, el hombre recurre a su tecnolog\u00eda para sustituirla por luz artificial, al tener esta herramienta, comienza a usarla desmedidamente, provocando un abuso.", "name": "Lucidez 0", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "20", "id": "1450"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En un recorrido por diferentes comunidades de la Puelmapu (tierra donde sale el sol) y la Gulumapu (tierra donde se pone el sol), el documental \u201cLa Voz Mapuche\u201d atraviesa r\u00edos, lagos, bosques y monta\u00f1as para recoger los testimonios y la sabidur\u00eda de autoridades ancestrales, y la visi\u00f3n de hombres, mujeres, ni\u00f1os, j\u00f3venes y ancianos mapuches. Se rompe el cerco informativo al penetrar en las c\u00e1rceles donde cumplen condenas quienes defienden los derechos de todo un pueblo, y se registra una huelga de hambre de m\u00e1s de 100 d\u00edas que desata una ola de movilizaciones.", "name": "La voz Mapuche", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "113", "id": "1355"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  In\u00e9s (49 a\u00f1os) es una mujer que por amor maternal entrega su vida a una rutina carcelaria y ser\u00e1 ella quien ayude a la sobrevivencia de su hijo en la c\u00e1rcel. ", "name": "Jaula", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "22", "id": "1424"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  A\u00f1o 1970: Un grupo de hombres marchando. Un joven mira a c\u00e1mara alzando el pu\u00f1o, le acompa\u00f1an otros elevando una pancarta firmada \"V.O.P.\" Emprendemos un viaje hacia los acontecimientos del pasado, reconstruyendo la historia de la represi\u00f3n en Chile y revisitando la aventura de un grupo de j\u00f3venes revolucionarios que, insertos en el proceso de los 70's, ser\u00e1 reprimido por el mismo gobierno de la Unidad Popular. El documental nos reencuentra con una visi\u00f3n de la realidad que aunque sepultada por los victoriosos de la historia, est\u00e1 siempre presente, haciendo eco de ese pu\u00f1o que increpa a la c\u00e1mara, y a todos nosotros.", "name": "De M\u00e1rtires y Verdugos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "39", "id": "1300"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Un hombre anda por las calles de Santiago con turbante, barba larga y un metal extra\u00f1o alrededor de su mu\u00f1eca. Por la calle le gritan \u201cOsama\u201d, \u201cTerrorista\u201d, pero no es ninguna de esas cosas. Ni siquiera es musulm\u00e1n. Es un Sikh.", "name": "Sikh En Santiago", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "1298"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El documental toma su nombre de aproximadamente 25 economistas chilenos que asistieron a la Universidad de Chicago y otras universidades prestigiosas a principios de los 60 para estudiar bajo la influencia de los economistas neoliberales Milton Friedman y Arnold Harberger. Despu\u00e9s de abrazar las ideas neoliberales de Friedman, estos economistas regresaron para asistir a Pinochet en la imposici\u00f3n de estas nuevas pol\u00edticas de libre mercado. Se privatizaron casi todos los aspectos de la sociedad, y Chile pronto se convirti\u00f3 en un ejemplo t\u00edpico del capitalismo de libre mercado bajo el ca\u00f1\u00f3n de un arma de fuego. El documental toma como inicio la muerte de Pinochet y luego un legado que ha provocado luchas sociales expresadas en el D\u00eda del Joven Combatiente, movimientos estudiantiles y el llamado conflicto mapuche. ", "name": "La Conspiraci\u00f3n de Chicago", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "1275"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os que el pueblo Saharaui vive en campamentos de refugiados de guerra en medio del desierto del Sahara. S\u00f3lo unos pocos j\u00f3venes, a\u00f1o a a\u00f1o logran salir de los campamentos en busca de educaci\u00f3n y de un trabajo que les permita vivir y ayudar a sus familias.", "name": "Entre el mar y el desierto", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "44", "id": "1282"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En un mundo globalizado, las culturas locales son avasalladas por modas y estilos for\u00e1neos. Las ancestrales tradiciones est\u00e1n sufriendo lenta extinci\u00f3n y destrucci\u00f3n. En esta coyuntura act\u00faa Patricio Gonzalez Colville, quien va en b\u00fasqueda de las imagenes que permitan rescatar y entender nuestro ser local.", "name": "Historias de Aldea", "formato": "8 mm y 16 mm", "images": [], "duracion": "120", "id": "1255"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Con una carrera ya repartida entre Chile y M\u00e9xico, el grupo penquista Los Bunkers graba su quinto disco en estudios de Santiago y finaliza una larga gira por el pa\u00eds.", "name": "Barrio Estaci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "39", "id": "1270"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Se experimenta con estilo basado en la contemplaci\u00f3n a trav\u00e9s de una historia simple. Job, un joven parte de una familia que pasa la temporada de verano en un lugar alejado de la ciudad y muy cerca del mar. Para muchos el recorrido hasta ese lugar es una aventura tur\u00edstica, pero para Job es algo cotidiano.", "name": "JOB, camino a casa", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "17", "id": "1242"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Marta Eliana Naim\u00e1n Jervis, trabaj\u00f3 como asesora del hogar durante 34 a\u00f1os y un d\u00eda en la casa de un prominente hombre p\u00fablico en la ciudad de Castro, Chilo\u00e9, el doctor Ren\u00e9 Tapia Salgado. Mientras amasa el pan, en su \u00faltimo d\u00eda de trabajo, tambi\u00e9n amasa la historia, su historia en referencia a los habitantes extintos de la casa que hoy la ve partir. Marta Eliana, la \"nana\", supo ganarse el cari\u00f1o de sus \"patrones\" y de toda la familia; fue la amiga, la c\u00f3mplice, la madre, la abuela; fue la guardadora de historias sin fin, que se repiten a trav\u00e9s del tiempo y entre las personas.", "name": "34 a\u00f1os y un d\u00eda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1256"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Un documental realizado en Abril del a\u00f1o 2009 en el altiplano Boliviano, desde San Pedro de \r\nAtacama, Chile, hasta el Salar de Uyuni, Bolivia. Con el objetivo de mostrar que  en Latinoam\u00e9rica \r\na\u00fan existen lugares que han logrado preservar sus ra\u00edces ancestrales combatiendo con el r\u00e1pido \r\npaso de la modernidad. ", "name": "Pacha", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "20", "id": "1253"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Documental de observaci\u00f3n a Iv\u00e1n, un ni\u00f1o solitario, en los momentos previos y posteriores a su quinto cumplea\u00f1os, de los cuales presenciaremos los cambios y tomas de responsabilidad que esto conlleva", "name": "\u00c9ste pur\u00e9 ni existe", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "20", "id": "1243"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  A lo largo de dos a\u00f1os de seguimiento, este documental acompa\u00f1a los preparativos para el estreno en el Teatro Municipal de Santiago de la \u00f3pera Viento blanco, trabajo del compositor chileno Sebasti\u00e1n Err\u00e1zuriz en torno a la tragedia de Antuco. La m\u00fasica y puesta en escena busca rendir tributo a los cuarenta y cuatro j\u00f3venes y un sargento muertos de fr\u00edo por el absurdo de una orden superior. Sus dos actos cuentan la historia de tres reclutas an\u00f3nimos que dejaron atr\u00e1s afectos y proyectos para un entrenamiento militar que les quit\u00f3 la vida. La partitura es capaz de un gran efecto dram\u00e1tico y estuvo ejecutada por ochenta m\u00fasicos de la Orquesta Filarm\u00f3nica de Santiago (con direcci\u00f3n de Jos\u00e9 Luis Dom\u00ednguez), trece solistas y dos coros. Viento blanco constituye una rareza en una escena oper\u00e1tica con escas\u00edsimos estrenos nacionales; mucho menos, alusivos a nuestra historia reciente. Adem\u00e1s, el equipo realizador promediaba menos de 35 a\u00f1os de edad, que en este documental aparecen comprometidos e inspirados por una tragedia que es capaz, sin embargo, de dar vida creativa.", "name": "Huellas en la nieve. Siguiendo el rastro de Viento blanco", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "45", "id": "1235"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Documental que, en vez de describir e informar sobre el trabajo po\u00e9tico parriano, ejerce sus operaciones sobre materiales audiovisuales pertinentes, explotando y exhibiendo los recursos de captura y montaje del video digital.", "name": "Para Parra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "70", "id": "1241"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El recorrido diario de Eduardo Parada, joven pirquinero de Curanilahue, VIII Regi\u00f3n, Sur de Chile. Nos lleva el particular mundo en el que se desenvuelven d\u00eda a d\u00eda, al igual que Eduardo, cientos de trabajadores de las zonas pirquineras en donde se explota el carb\u00f3n. Sumergidos a m\u00e1s de 100 metros bajo tierra, estos trabajadores exponen su vida en cada jornada para llevar el sustento a sus hogares. Con pocas alternativas para el desarrollo local, Eduardo y el resto de los pirquineros continuan la tradici\u00f3n hist\u00f3rica de un oficio que se mantiene al margen del progreso y las oportunidades del capitalismo.", "name": "Pikota, Punto Aparte", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "22", "id": "1239"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  La desaparici\u00f3n de una familia se plantea como un documental ensayo, que a trav\u00e9s de la memoria y de la fragilidad de las im\u00e1genes intenta rescatar a un padre, a una madre y a tres hijos, del olvido.", "name": "La (des)aparici\u00f3n de una familia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "21", "id": "1226"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Retrato documental de un grupo de m\u00fasicos porte\u00f1os de avanzada edad, que se re\u00fane a tocar, celebrando la uni\u00f3n entre m\u00fasica y amistad. Renacen las ganas de escuchar y conocerse por medio de su m\u00fasica y amistad.", "name": "La Isla de la Fantas\u00eda", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "52", "id": "1232"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El documental, de 30 minutos de duraci\u00f3n, retrata la cotidianidad de la escuela con m\u00e1s estudiantes extranjeros del pa\u00eds: la Escuela Rep\u00fablica de Alemania, emplazada en el hist\u00f3rico barrio Yungay en la comuna de Santiago Centro. En \u00e9sta, un grupo de estudiantes de s\u00e9ptimo b\u00e1sico y docentes del colegio, reflexionan y dialogan sobre ser chileno, ser extranjero, vivir en Chile y cambiarse de pa\u00eds en la cotidianidad de su escuela y su barrio. Los personajes permiten ir descubriendo lo que tenemos de igual y diferentes a trav\u00e9s de sus conflictos y proyecciones, mientras experimentan el proceso de crecer en Chile.", "name": "Y ver\u00e1s como quieren en Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1225"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Documental observacional que muestra c\u00f3mo la comuna de La Higuera (IV Regi\u00f3n de Chile), ve amenazados sus paisajes naturales, su hermosa flora y particular fauna, debido a las futuras instalaciones de centrales termoel\u00e9ctricas en la zona. Se hace una comparaci\u00f3n visual con hechos reales ocurridos en otras localidades, como Huasco y Ventanas, acerca de las fuentes contaminantes, los efectos y consecuencias ambientales que podr\u00edan originarse.", "name": "Termoimpacto", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "22", "id": "1224"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Obra en video por encargo del poeta Chileno, Nicanor Parra. Esta pel\u00edcula experimental tiene como primera motivaci\u00f3n la historia de una carta escrita por Diego Portales y dirigida a Andr\u00e9s Bello. ", "name": "Ofrenda floral", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "1218"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Es una experiencia audiovisual que atrav\u00e9z de m\u00faltiples estrategias visuales nos confronta a un lenguaje pict\u00f3rico que escapa constantemente de la posibilidad de convertirse en narraci\u00f3n lineal.Alternando la crudeza y violencia visuela del documental con el distanciamiento y alteridad de las tomas de un paisaje, Antilef. la ca\u00edda del sol, se desenvuelve ante nuestros ojos sin permitirnos bajar la guardia. Todo detalle es significativo y cada imagen desaf\u00eda nuestra concepci\u00f3n de realidad, belleza y l\u00f3gica.", "name": "Antilef, la ca\u00edda del sol", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "32", "id": "1217"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Tras una rubia apariencia, no se esconde nada. Jeannette es por fuera todo lo que quiere ser. Su piel est\u00e1 herida, sus heridas son su pasado, y con su pasado vive. Es la simple historia de una compleja mujer que se divorcio de un militar y esta rearmando su vida.", "name": "Jeanette 53", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "10", "id": "1208"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Cortometraje documental que sigue a Mirentxu Hern\u00e1ndez Emparanza, una poeta de Concepci\u00f3n (Chile) que vende su obra en las calles de la ciudad.", "name": "Mirentxu", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "1195"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Canahue, artista de Chilo\u00e9, mantiene bienes culturales de mas de un siglo, su presencia en la cadena oral lo convierten en un verdadero y tangible patrimonio.", "name": "Canahue de Calen", "formato": "Betacam", "images": [], "duracion": "47", "id": "1079"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de los ojos de cuatro mujeres que comparten su experiencia de desarraigo psicol\u00f3gico y alienaci\u00f3n, este documental es una meditaci\u00f3n en la b\u00fasqueda de nuestra propia identidad en un mundo lleno de dolor, pero tambi\u00e9n de asombro.", "name": "Generation Exile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "71", "id": "1047"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Es el retrato de Marcela Rodr\u00edguez Valdivieso, sindicada por los medios de prensa chilenos como el rostro de la misteriosa mujer que comandaba un grupo de extrema izquierda ; MAPU LAUTARO, contra la dictadura a principios de los a\u00f1os 80. Afines de dicho per\u00edodo, el pa\u00eds recupera su democracia, sin embargo la situaci\u00f3n pol\u00edtica no cambia sustancialmente para los m\u00e1s pobres. Esto llevar\u00e1 a Marcela a tomar la decisi\u00f3n de continuar la lucha armada, de la mano de su compa\u00f1eros de grupo, en contra de las injusticias del sistema neo- liberal, considerado como herencia de la dictadura en democracia. La pel\u00edcula se construye en torno a una voz narrativa, que parte buscando por las calles de Santiago este fantasma del pasado y se encuentra con el rostro del Chile actual, en plenos cambios sociales ; como la elecci\u00f3n de Michelle Bachelet y la muerte del dictador Augusto Pinochet.", "name": "La Mujer Metralleta", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "76", "id": "986"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En un barrio del Santiago antiguo, un grupo de mujeres motivadas por el temor a ser v\u00edctimas de la delincuencia, se organizan en un Comit\u00e9 de Seguridad y Prevenci\u00f3n Ciudadana. De pronto, la instalaci\u00f3n de una nueva c\u00e1rcel y el rumor de un suceso delictivo ocurrido en las cercan\u00edas del barrio, estremece la tranquilidad cotidiana. A partir de este hecho, estas mujeres develan sus reales temores y la experiencia de vivir en funci\u00f3n de la seguridad.", "name": "En defensa propia", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "60", "id": "985"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Desde su nacimiento Don Mario Cisternas tuvo dificultades medicas, trastornos respiratorios, que le limitaban e imposibilitaba realizar su rutina con \u00a8normalidad\u00a8. Situaci\u00f3n que cambio a partir de su adolescencia, en ese entonces comienza a conocer a la que ser\u00e1 su compa\u00f1\u00eda por siempre, la m\u00fasica... ", "name": "Una mirada diferente", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "35", "id": "934"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Desde los cerros de Playa Ancha (Valpara\u00edso), hombres y mujeres nos cuentan la historia de la lucha frontal contra la dictadura en los a\u00f1os 80. Obreros, estudiantes o due\u00f1as de casa vivieron una juventud de resistencia, la vivieron de muchas formas y maneras, entre sue\u00f1os de libertad y represion militar. Aqu\u00ed se narra parte de la historia de una generaci\u00f3n que combati\u00f3 en aquella larga noche, rescatando una memoria que sigue viva y que algo del presente nos ense\u00f1a. (Info: Fidocs)", "name": "Las piedras no se mueven solas", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "90", "id": "893"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Tres de las reservas naturales m\u00e1s importantes del planeta, junto con localidades pesqueras y agr\u00edcolas sustentables, est\u00e1n siendo amenazadas por proyectos de termoel\u00e9ctricas a carb\u00f3n. Cient\u00edficos, pescadores y organizados movimientos ciudadanos luchar\u00e1n bajo la convicci\u00f3n de poder cambiar su destino.\r\n", "name": "Chao Pescao", "formato": "DV - HD", "images": [], "duracion": "66", "id": "892"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Sicarios del poder nos relata la triste historia de la familia Lagunas Alvarado, quienes sufren la p\u00e9rdida de Fernando Lagunas a causa del bullado caso de los psic\u00f3patas de Vi\u00f1a del Mar en los a\u00f1os 80s. Intentan descifrar uno de los casos policiales m\u00e1s controversiales de la \u00e9poca mezclados con la dictadura, influencias pol\u00edticas y la cercan\u00eda de la familia Gubler a quienes se les inculpa como los verdaderos culpables. (Fuente: Festival Internacional de Cine de Lebu)", "name": "Sicarios del poder", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "20", "id": "814"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  A una cuadra de la plaza Echaurren de Valpara\u00edso se encuentra el Ej\u00e9rcito De Salvaci\u00f3n, una instituci\u00f3n encargada de mitigar las necesidades de las personas indigentes que acuden a ella. Jorge Aic\u00f3n, el capit\u00e1n de este lugar es increpado por un indigente, quien dice ser expulsado de este lugar cada vez que no tiene dinero.", "name": "Rezagados", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "24", "id": "813"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  La historia de una familia en la Isla m\u00e1s remota del mundo. La pasi\u00f3n por reconstruir su pasado arqueol\u00f3gico. La lucha de un pueblo olvidado contra la colonizaci\u00f3n. Rapa Nui (Isla de Pascua) ha sido siempre famosa por sus enigm\u00e1ticas estatuas: Los Moais. Pero los descendientes de una de las m\u00e1s grandes culturas de la Polinesia no ha tenido la misma suerte.", "name": "A la sombra del moai", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "68", "id": "888"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Es un retrato del artista nacional Claudio Bertoni desde su intimidad y donde se muestra tal como es, automarginado del mundo y dedicado completamente a su obra de corte personal y cotidiano. (Fuente: Festival Internacional de Cine de Lebu)", "name": "Sin Mirar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "815"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Naomi Kawase es una reconocida cineasta japonesa cuyas pel\u00edculas asombran a las audiencias de todo el mundo. Uno de esos espectadores es de un pa\u00eds lejos de Jap\u00f3n, pero para quien sus pel\u00edculas se han vuelto una verdadera obsesi\u00f3n. \u00c9l necesita descubrir qui\u00e9n es esta persona que cuenta historias tan \u00edntimas y perturbadoras. Su narrativa lo inspira a viajar a Jap\u00f3n. Mientras que Leighton (el cineasta-espectador) busca a Kawase su mente est\u00e1 ocupada reflexionando en qui\u00e9n ha sido \u00e9l toda su vida. Las pel\u00edculas de Kawase se vuelven una suerte de juego de espejos donde los cuerpos, las voces y las heridas se ven muy familiares. (Info: Fidocs)", "name": "Kawase-San", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "78", "id": "886"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Este documental da cuenta de c\u00f3mo el arte para los ni\u00f1os es algo m\u00e1s que un pasatiempo; es una comunicaci\u00f3n significativa consigo mismo y su entorno, un medio donde pueden expresar sus sentimientos y su creatividad mientras ellos desarrollan destrezas para el pensamiento cr\u00edtico, a\u00fan m\u00e1s cuando se trabaja con ni\u00f1os de alto riesgo social, vulnerables a un medio hostil que los rodea, donde las herramientas entregadas en cada uno de los talleres que iremos conociendo, los ayuda a salir adelante, ampliar su horizonte y sobreponerse a su fr\u00e1gil realidad. (Fuente: Festival Internacional de Cine de Lebu)", "name": "Ni\u00f1os+arte", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "811"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Un documental sobre la vida y obra del actor chileno Jorge Guerra, quien por m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os luch\u00f3 por un arte en pos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, del futuro, de los valores universales. Su personaje infantil, Pin Pon, creado en 1965, contribuy\u00f3 a formar varias generaciones de chilenos y es hoy parte fundamental del patrimonio cultural de ese pais. Guerra, quien falleci\u00f3 recientemente- 2009- en Santiago, debi\u00f3 irse al exilio durante la dictadura y llev\u00f3 sus valores art\u00edsticos a varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, en especial Ecuador y Cuba. (Fuente: Festival Internacional de Cine de Lebu)", "name": "Que valga la alegr\u00eda", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "27", "id": "812"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El grupo Maruenda presenta este documental intenso y penetrante de la vida y el trabajo de F\u00e9lix Maruenda (1942-2004), un escultor chileno con un compromiso profundo a la humanidad que forj\u00f3 su trabajo por el descontento social y el rechazo de violencia. Ell documental cubre las creaciones del artista en todas partes de los contextos hist\u00f3ricos en los cuales ellos fueron hechos, segmentando cada paso a lo largo del camino en grabaciones de audio, videos, archivos de TV, clips de pel\u00edculas, fotograf\u00edas y dibujos. ", "name": "Maruenda sin miedo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "48", "id": "807"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Regi\u00f3n de Magallanes, una tierra donde la idea de independencia constituye una utop\u00eda, pero que algunos personajes se atreven a adoptar como una forma de vida, impulsados por el orgullo y el coraje de existir en el fin del mundo. Una atm\u00f3sfera melanc\u00f3lica por el amor hacia Punta Arenas y sus alrededores, que acogen al rebelde viento y el constante fr\u00edo como hijos permanentes de una tierra que sobrevive por si misma, gracias a quienes la alimentan d\u00eda a d\u00eda por medio de la autogesti\u00f3n.", "name": "Magallania", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "27", "id": "806"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  La realidad cuenta la historia de Jorge, un camar\u00f3grafo chileno exiliado a fines de los setentas y su hijo un joven documentalusta belga. El documental retrata c\u00f3mo las experiencias traum\u00e1ticas de Jorge repercutieron en la vida de su hijo. El director narra \u201csu realidad\u201d expresando sentimientos y apreciaciones personales, apoyando su relato en un testimonio antiguo de su padre.", "name": "La Realidad", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "10", "id": "805"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El nacer de un esp\u00edritu es un documental que permitir\u00e1 vivenciar un proceso creativo de dos artistas de la IX regi\u00f3n, artistas que comparten lazos sangu\u00edneos pero por sobre todo comparten una forma de ver el mundo. Esta visi\u00f3n de mundo se encuentra influenciada por su cultura, la cultura mapuche, la cual se ver\u00e1 reflejada en sus obras y relatos que nos llevar\u00e1n a dilucidar el comprejo proceso creativo del artista y las motivaciones que \u00e9ste encierra.", "name": "El Nacer de un Esp\u00edritu", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "804"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, territorio marcado por hist\u00f3ricas relaciones entre mapuche y no mapuche, el disparo de un carabinero provoca la muerte de un joven mapuche. Por otra parte, m\u00e1s de cien d\u00edas en huelga de hambre cumple una comunera condenada a 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n. De fondo, la experiencia de Aniceto Norin, un Longko que ha cumplido 5 a\u00f1os en prisi\u00f3n por el delito de \u201cAmenaza Terrorista\u201d, el cual con su relato nos lleva a conocer su pensamiento e impactos al asumir su rol y su ser mapuche. ", "name": "Aniceto, raz\u00f3n de Estado", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "55", "id": "801"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El d\u00eda 17 de Febrero de 1986 a las 19:45 horas dos trenes, el expreso con el andino, chocaron de forma macabra, apagando la vida de cientos de personas, llev\u00e1ndose consigo ni\u00f1os, hombres, mujeres y ancianos. Su \u00fanico recuerdo son unas crucecitas en medio de la nada.", "name": "Destino Queronque", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "30", "id": "803"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Documental que busca reconstruir las historias de vida, truncadas por la violencia, de los cientos de nombres que aparecen grabados en el Monumento a los Detenidos Desaparecidos de Avenida Brasil, en Valpara\u00edso, a trav\u00e9s del testimonio de sus hijos.", "name": "El Memorial", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "63", "id": "797"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  La relaci\u00f3n de la ciudad con sus espacios p\u00fablicos y su memoria identitaria. Esta perspectiva se presenta a partir de dos hitos arquitect\u00f3nicos en el borde costero, que en la actualidad han desaparecido. El cambio en estilo de vida de nuestras ciudades, producto de una mal entendida modernidad.\r\n\r\n(Fuente: Festival Internacional de Cine de Vi\u00f1a del Mar)", "name": "Lugar de Encuentro", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "65", "id": "796"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En 1973, el abogado y periodista Carlos Berger fue asesinado por el r\u00e9gimen de Pinochet. En tres d\u00edas, 75 presos pol\u00edticos fueron \u00absecuestrados, torturados y ejecutados y, en muchos casos, sus cuerpos desaparecieron; como en el caso de mi padre\u00bb. Germ\u00e1n Berger, el hijo, no ha sabido mucho de su padre, el cual muri\u00f3 antes de que \u00e9l cumpliera un a\u00f1o de edad. La familia s\u00f3lo hablaba de Carlos como un icono pol\u00edtico, nunca como persona, como un hermano, un esposo o un humanista. \u201cMi vida con Carlos\u201d es la b\u00fasqueda personal, por parte del hijo, de la memoria de su padre asesinado, revisando y revalorando la reciente historia y el presente de Chile a trav\u00e9s de las vidas de una familia concreta. Es la historia de un drama familiar que refleja el drama de todo un pa\u00eds.", "name": "Mi vida con Carlos", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "83", "id": "731"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  La madre se fue de Chile hace 26 a\u00f1os. Ella hace falta, ella desapareci\u00f3 en el silencio del padre y de la abuela. El \u00fanico rastro que dej\u00f3 a su hijo y su hija es una biblioteca de libros de la Editorial Quimant\u00fa, prohibidos durante la dictadura. Ahora los hijos han encontrado a su madre en otro pa\u00eds. Y van a intentar dar un cuerpo a su voz telef\u00f3nica para terminar con el hechizo del miembro fantasma de la familia.", "name": "La Quemadura", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "65", "id": "712"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Durante el verano de 1956, el ciudadano Julio Riquelme Ram\u00edrez desapareci\u00f3 misteriosamente durante un viaje en el m\u00edtico y desaparecido tren longitudinal norte en momentos en que cruzaba el desierto de Atacama. Desde entonces nada se supo de \u00e9l hasta que, exactos 43 a\u00f1os despu\u00e9s, se produjo el hallazgo de su esqueleto en la parte m\u00e1s gruesa del desierto, a 120 km al sur de Antofagasta. Ernesto Riquelme, hijo del desaparecido, es qui\u00e9n asume el hallazgo y el posterior proceso, confrontando  los antiguos mitos que explicaban la desaparici\u00f3n de su padre con la seca realidad, en una historia con grandes interrogantes y profundos desencuentros familiares.", "name": "Riquelme", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "85", "id": "728"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En este nuevo film, Hermosilla y Cohen abordan una realidad que puede ser dolorosa, pero ineludible y cotidiana: la de los ancianos que pasan sus \u00faltimos a\u00f1os en hogares y casas de reposo. \u201cCuando hablamos de los adultos mayores\u201d, comentan los realizadores, \u201cla mayor\u00eda del tiempo lo hacemos desde la distancia, olvidando que nosotros somos y seremos ellos mismos\u201d. Adem\u00e1s de los testimonios y recuerdos de vida de estos hombres y mujeres, este documental aprovecha de reflejar la irreversible destrucci\u00f3n de los antiguos barrios tradicionales de Santiago de Chile. Seg\u00fan Cohen y Hermosilla, \u201ceste documental es sobre la p\u00e9rdida de nuestra identidad como individuos y ciudadanos. Este documental es sobre nosotros\u201d.", "name": "Nosotros", "formato": "DV Cam", "images": [], "duracion": "62", "id": "391"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Las mujeres y el rock tienen un sonido particular, una fuerza escondida. Son tonos, distorsiones, acordes y compases que tienden a ser m\u00e1s cambiantes. Extra\u00f1os al o\u00eddo com\u00fan. Quiz\u00e1s las mujeres son capaces de enriquecer la m\u00fasica con su inestabilidad, fuerza y desgarro. Los grupos Lilits, Besos Con Lengua, Ni\u00f1as Con Frenillo y Las Jonathan son mujeres y hacen rock.", "name": "Femme Rock", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "379"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  A mediados de los a\u00f1os 60, un grupo de amigos surgi\u00f3 de los suburbios para remecer la escena musical chilena. Carism\u00e1ticos, desinhibidos y transgresores, Aguaturbia cambi\u00f3 la forma de hacer m\u00fasica en el pa\u00eds, agitando a una sociedad que no estaba acostumbrada a tanto alboroto. Denise, su vocalista, se convirti\u00f3 en todo un s\u00edmbolo de la liberaci\u00f3n femenina. 30 a\u00f1os m\u00e1s tarde, su voz sigue mostrando una faceta atrevida del rock.", "name": "Frontwoman. La historia de Denise, de Aguaturbia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "62", "id": "378"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Sinergia, banda oriunda de Conchal\u00ed y con varios hits ya en el cuerpo decide salir a recorrer el pa\u00eds de punta a punta, pasando de recitales de 80 mil personas, aviones y groupies a la cruda realidad de una medialuna de rodeo semivac\u00eda luego del infernal alojamiento en un internado femenino del pueblo. Un compendio de personajes y postales de lo que significa hacer m\u00fasica en el Tercer Mundo.", "name": "Sinergia. Yo soy as\u00ed", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "75", "id": "373"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Durante los a\u00f1os 70, llega a Par\u00eds un extravagante saxofonista de jazz proveniente de Chile. Alfredo Espinoza destaca de inmediato por su t\u00e9cnica, swing y espectaculares solos. Su talento lo lleva a tocar en importantes circuitos del jazz tradicional europeo e, incluso, a visitar \u00c1frica. Hace amigos, admiradores y vive una \u00e9poca feliz de m\u00fasica y bohemia. Sin un motivo claro, Alfredo vuelve a su pa\u00eds para vivir con su madre. Prontamente se integra a la escena jazz\u00edstica chilena, pero una larga enfermedad mental lo deja perdido en un cerro de Valpara\u00edso por m\u00e1s de diez a\u00f1os, lejos de su m\u00fasica y las bellas melod\u00edas que tanto encantaron a personas de muchos pa\u00edses.", "name": "Escape al silencio. Notas de vida de Alfredo Espinoza", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "370"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Retrato a la vez emotivo y descorazonado de una generaci\u00f3n de artistas chilenos que eligen la autogesti\u00f3n como forma de vida, y que revela la realidad de una industria en crisis que hace o\u00eddos sordos durante una \u00e9poca con poco lugar para so\u00f1adores. El documental acompa\u00f1a al grupo Matorral durante los tres a\u00f1os de preparaci\u00f3n de su primer disco doble, Resonancia en la zona central, y encuentra la mirada de sus integrantes con la de otros m\u00fasicos y ex compa\u00f1eros de recorrido.", "name": "Matorral. Estamos bien", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "377"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Pinochet le entrega la banda presidencial a Aylwin mientras Faith No More desocupa la Quinta Vergara. El Pi\u00f1era-Gate es bendecido por el cura que nos impidi\u00f3 ver a Iron Maiden. Axl Rose vomita un cocktail de drogas y rock callejero tras dos horas de espera en un Estadio Nacional atestado. El aluvi\u00f3n musical que lleg\u00f3 con Metallica, la sordera del primer festival Monsters of Rock en la concha no ac\u00fastica de la Estaci\u00f3n Mapocho, y el desembarco de Ozzy en el naciente jaguar inflado por el boom econ\u00f3mico. Postales que nos transportan a una \u00e9poca encandilada por la alegr\u00eda de un arcoiris, cuando los grandes exponentes del rock se dieron una vuelta por este rinc\u00f3n olvidado, hasta entonces, por el mundo musical.", "name": "Metalgate. Monstruos en Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "67", "id": "376"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Durante los a\u00f1os 90, el grupo santiaguino Supersordo sintetiz\u00f3 de manera in\u00e9dita un sonido experimental intenso, denso y demoledor. Este documental reconstruye la emergencia y el desarrollo de la banda por medio de su propio producto: el ruido. Es una reconstrucci\u00f3n que se piensa e interpreta desde sus experiencias musicales actuales, con la mirada cr\u00edtica que permite ver las limitaciones, osad\u00edas y legados de su producci\u00f3n.", "name": "Supersordo. Historia y geograf\u00eda de un ruido", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "65", "id": "372"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Documental que retrata la realidad de las bandas subterr\u00e1neas de Valpara\u00edso y su relaci\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n y fondos concursables. Sus a\u00f1os en la m\u00fasica se enlazan con la oportunidad de ver sus presentaciones en vivo, en una experiencia \u00fanica.", "name": "Tercer Mundo. Made in Valpara\u00edso", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "371"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Pogo, l\u00edder del grupo Los Peores de Chile, ofrece su punto de vista radical sobre todo lo que lo rodea. Una mirada punk-rocker, coronada por las ultimas tocatas de la banda despu\u00e9s de 14 a\u00f1os de separaci\u00f3n.", "name": "El Peor de Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "71", "id": "356"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El blues de Bernie Weis \u2013criado en Louisiana, ex miembro de la marina estadounidense, y afincado en Chile desde hace veinte a\u00f1os\u2013 es un viaje musical a trav\u00e9s de su  maravillosa colecci\u00f3n de guitarras.", "name": "Bernie... tan lejos de casa", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "63", "id": "357"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Renuncia, b\u00fasqueda y un constante cuestionamiento sobre sus propias ra\u00edces marcaron la g\u00e9nesis de la personalidad art\u00edstica de Juan Downey ( 1940- 1993) pionero en la utilizaci\u00f3n del video al servicio del arte.\r\n\r\n    Esta pel\u00edcula propone un encuentro con su vida y obra, a trav\u00e9s de relatos de sus m\u00e1s cercanos colaboradores y del propio artista, para rescatar a ese joven de la acomodada aristocracia chilena de los a\u00f1os sesenta que decidi\u00f3 ir a buscar, m\u00e1s all\u00e1 de sus muros, nuevas formas de expresi\u00f3n.", "name": "Juan Downey: m\u00e1s all\u00e1 de estos muros", "formato": "DvCam, 16 mm", "images": [], "duracion": "66", "id": "344"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  NOTICIAS es un desaf\u00edo para el espectador. En parte porque expresa un punto de vista radical que genera una sensaci\u00f3n de mundo totalmente extra\u00f1a a los discursos dominantes sobre la realidad. En parte tambi\u00e9n porque sus im\u00e1genes, muchas de ellas extremas, expresan un sentido del tiempo, de la composici\u00f3n y del color que se sit\u00faan en las ant\u00edpodas de lo que consumimos d\u00eda a d\u00eda en el cine y la televisi\u00f3n. Pero sobre todo porque debido a lo inesperado de las formas y relaciones de los objetos que aborda (monos de zool\u00f3gico, salas de espera de hospitales p\u00fablicos, un reportero de provincia, sitios del suceso de cr\u00edmenes y suicidios, turistas en un salar des\u00e9rtico, \u00e9xtasis religioso de penitentes), es el espectador el que debe construir su propia pel\u00edcula a trav\u00e9s de lo que ve y escucha. NOTICIAS es una experiencia cinematogr\u00e1fica en todo el sentido de la palabra.", "name": "Noticias", "formato": "HD Cam", "images": [], "duracion": "80", "id": "343"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Gladys es un retrato total de la m\u00e1s grande lider de la izquierda chilena; Gladys Mar\u00edn Millie. La diputada chilena m\u00e1s joven, elegida tres veces consecutivas, perseguida por la dictadura de Pinochet y activista clandestina en la misma, la primera mujer candidata a la presidencia y la primera en interponer una querella criminal al ex dictador. Con entrevistas in\u00e9ditas a Volodia Teitelboim, Pedro Lemebel, Tom\u00e1s Moulian, sus hijos Rodrigo y \u00c1lvaro Mu\u00f1oz, sus hermanas Sonia, Silvia y Nancy Mar\u00edn, m\u00e1s testimonios de sus amigos y cercanos. Gladys es una revisi\u00f3n de los \u00faltimos 35 a\u00f1os de la historia pol\u00edtica de nuestro pa\u00eds.", "name": "Gladys", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "111", "id": "281"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  El artista visual G. Col\u00f3n, en una de sus tantas salidas\r\nexploratorias por la Zona, encuentra arrojados una serie\r\nde objetos y documentos personales que, al parecer,\r\nhabr\u00edan pertenecido a un antiguo t\u00e9cnico electr\u00f3nico,\r\nposiblemente muerto, llamado Hugo Enrique Cort\u00e9s\r\nOyarz\u00fan.", "name": "Registro de Existencia", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "46", "id": "269"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Hardy Vallejos se gana la vida vendiendo baratijas en los buses del Santiago de 2005. Pero un anuncio del gobierno anuncia el fin de su oficio. En pocas semanas Hardy y sus colegas se organizan: m\u00e1s de dos mil inscritos luchar\u00e1n por conservar su lugar en el nuevo sistema de transportes que se avecina. Incorporan en el camino las armas de la modernidad: deben tener un uniforme, una imagen corporativa, y aprender a vender -ahora demandas gremiales de manera convincente, emotiva y eficiente. Hardy se codea con funcionarios, diputados y autoridades, pero s\u00f3lo logran postergar las decisiones. Llega 2007 y Transantiago. El pa\u00eds no ha logrado transformar su imagen de precariedad, pero Hardy y sus colegas han cambiado para siempre su forma de pensar.  (Fidocs)", "name": "El Poder de la Palabra", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "75", "id": "262"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  Es un film sobre Eduardo Parra, el \u201cT\u00edo Lalo\u201d,  folclorista y cantor popular chileno que decide celebrar su cumplea\u00f1os 88 con una gira por el sur del pa\u00eds. Es su primera gira al sur desde que muri\u00f3 Clara, su primera mujer, y decidi\u00f3 huir de los recuerdos junto a sus hijos; Clarita de ocho a\u00f1os y Panchito de uno.\r\nHoy, medio siglo despu\u00e9s, Clarita nuevamente lo acompa\u00f1a y la gira se transforma en un viaje hacia el pasado cargado de intensos recuerdos. Una historia familiar e \u00edntima, marcada por la m\u00fasica y el silencio, la alegr\u00eda y el dolor, el amor y la muerte.\r\n", "name": "El amor y la muerte del T\u00edo Lalo Parra", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "58", "id": "256"},
{"anio": "2009", "sinopsis": "\n  En primera persona, el director V\u00edctor Jim\u00e9nez relata como se provoca su encuentro con Nicanor Parra y su antipoes\u00eda. Lo sigue primero dentro de su casa y tras la negaci\u00f3n de Parra, lo captura en sus espor\u00e1dicas apariciones p\u00fablicas y tambi\u00e9n con c\u00e1maras camufladas a la salida de su casa en Santiago y Las Cruces. As\u00ed, lo capta en su cotidaneidad y tambi\u00e9n rescata historias de amores perdidos, reflexiones sobre Hamlet, la vida y Chile.", "name": "Retrato de un Antipoeta", "formato": "Super 16 mm", "images": [], "duracion": "72", "id": "94"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Un viaje desde las im\u00e1genes que componen la memoria hacia la memoria de las im\u00e1genes. Pero la memoria solo puede grabar fragmentos del tiempo, como las emociones. Porque de esa manera se construye el sujeto, mediante acotadas capturas de la realidad. ", "name": "Tres Haikus Modernos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2331"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Este documental, dirigido por Juan Carlos Jara, relata la historia pol\u00edtica de Rosendo Huenuman Garc\u00eda, ex diputado y actual  referente pol\u00edtico mapuche; nacido en 1935 en Hue\u00f1aliwen comunidad perteneciente al territorio Lafkenche.", "name": "Los Mapuches no mueren", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "56", "id": "2821"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Un autom\u00f3vil deja Buenos Aires, para recorrer los 1.500 kms. que lo separan de la capital chilena, seguir\u00e1 la ruta  por donde el General Prats sali\u00f3 al exilio, sus nietos Francisco y Carlos,  realizan el viaje de regreso que sus abuelos nunca \r\npudieron concluir. ", "name": "125 Prats", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "2323"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El particular personaje de un barrio de Santiago desaparece sin dejar rastro. El hombre de apariencia estrafalaria, deambulaba por un cuadrante acotado de la ciudad, convirti\u00e9ndose en parte del paisaje urbano, tanto como los edificios o las calles. Vagabundo, ocupaba el barrio sin residir en \u00e9l, ni dar a conocer su historia. Pero esto no es impedimento para que los vecinos no noten su ausencia.", "name": "Dile a la Virgen Mar\u00eda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "2263"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En el n\u00facleo de una familia tradicional Chilena, Rolando, un hombre de 76 a\u00f1os, ha preferido omitir un episodio de su vida, del que muy pocos tienen conocimiento. Yuri\u00e9, su nieta, es quien se encarga de incorporarnos en el contexto en el cual ella ve a su abuelo durante el documental. Como se pasaron a llevar los derechos humanos de uno de los suyos y el porqu\u00e9 en la actualidad es un tema del que no se tiene mayor conocimiento a nivel familiar, son algunas de las interrogantes que envuelven a algunos de sus descendientes. \u00bfMiedo? \u00bfRespeto?, son quiz\u00e1s algunos de los factores que impiden a Yuri\u00e9 conocer el profundo mar de secretos que envuelve a su abuelo, Rolando.", "name": "Testigos", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "15", "id": "2222"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Hace 5 mil a\u00f1os atr\u00e1s tres meteoritos cayeron en el desierto de Atacama, hoy una mujer vive sola, durante d\u00edas en el desierto m\u00e1s \u00e1rido del mundo con la \u00fanica intenci\u00f3n de recolectar trozos de los asteroides ca\u00eddos. Ver\u00f3nica Reyes es orfebre y subsiste gracias a las joyas que vende, joyas que est\u00e1n hechas de meteoritos. Su vida rutinaria se divide entre su casa en Santiago y su vida en pleno desierto. En la capital trabaja como orfebre, mientras que en el desierto se convierte en una jardinera que busca y selecciona piedras como si fueran flores delicadas, intentando encontrar la m\u00e1s bella, codiciada y preciosa de todas. Durante 23 a\u00f1os de forma autodidacta aprendi\u00f3 a diferenciar los meteoritos de otras piedras y a trabajarlos de tal manera que transform\u00f3 una roca tosca y precaria en joyas \u00fanicas en el mundo. Sin embargo, debe lidiar con el dolor y remordimiento al dejar abondonados a sus hijos por ir a cumplir su sue\u00f1o al desierto de Atacama, desierto que ayudar\u00e1 a darse cuenta de muchas cosas relevantes de su vida.", "name": "Una estrella en el jard\u00edn", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "30", "id": "2258"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Oscar es un hombre aparentemente normal, vive en su barrio tranquilamente, pero a pesar de eso despierta una extra\u00f1a interrogante entre sus vecinos al no tener ning\u00fan trabajo remunerado. Espera que llegue la noche para ceder su cuerpo a Anal\u00eda; travesti que se prostituye para poder sobrevivir.", "name": "Doble Opuesto", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2189"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Las movilizaciones educacionales del \u00faltimo tiempo han marcado un hito en la sociedad chilena. Con una fuerte crisis de la representatividad que se vive en todo Chile y el mundo, nuestro pa\u00eds ha salido a las calles a manifestar su malestar ante una educaci\u00f3n poco accesible.", "name": "Mi Derecho", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2101"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Cartas de un vecino es un documental que expone la problem\u00e1tica de la discriminaci\u00f3n y del d\u00e9ficit habitacional en la poblaci\u00f3n inmigrante, enmarcado en el terremoto de febrero del 2010. La narraci\u00f3n se desarrolla a trav\u00e9s de la carta que escribe una peque\u00f1a ni\u00f1a peruana, cont\u00e1ndole a su hermana que se encuentra en Lima, la situaci\u00f3n vivida en Santiago durante ese proceso.", "name": "Cartas de un vecino", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2089"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Tres antiguas casas familiares donde ya no queda nada de lo que se describe. Un cassette que va fragmentando las voces de dos ni\u00f1os y su abuela. \"Mil nueve ochenta\" es un ensayo sobre la veracidad de los recuerdos. Un viaje al pasado en un intento por recuperar lo que va quedando en la memoria.", "name": "Mil nueve ochenta", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "22", "id": "2045"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  A\u00f1o 2008, Ruben Malvoa (RN) es elegido alcalde de la comuna de Conchal\u00ed. Luego de dos a\u00f1os; la comuna ha vivido un retroceso; problemas con la comunidad, con los concejales, problemas de contralor\u00eda; las calles de la comuna reflejan el dolor de la peor gesti\u00f3n que haya pasado por la peque\u00f1a comuna de la zona norte de Santiago. El periodo se acaba. \u00bflos terminar\u00e1? \u00bfDar\u00e1 un paso al costado? \u00bfrepostular\u00e1? \u00bfSera destituido? \u00bfla poblaci\u00f3n seguir\u00e1 movilizandose? \u00bfvolveremos a tener un alcalde de derecha?", "name": "Conchal\u00ed se cae", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2087"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En este documental se reconstruye la obra hom\u00f3nima de Ram\u00f3n Rubina, texto dram\u00e1tico que retrata desde el realismo m\u00e1gico el paisaje inescrutable de la muerte en el escenario semi\u00e1rido del norte verde.", "name": "Viaje al pa\u00eds de las ra\u00edces", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "42", "id": "2008"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El 27 de febrero de 2010 Chile sufri\u00f3 el quinto terremoto m\u00e1s grande del mundo, con una duraci\u00f3n de aproximadamente 2:45 seg., los medios contribuyeron a crear un ambiente de p\u00e1nico y caos en las zonas m\u00e1s desvastadas, as\u00ed lo vio y vivi\u00f3 el autor aquel d\u00eda.", "name": "Sol Radiante", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "2", "id": "1962"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Mar\u00eda Teresa es una mujer notable que practica tres actividades en apariencia opuestas. Por una parte es astr\u00f3noma (Premio Nacional de Artes) pero a la vez es una excelente pintora de cuadros hechos con hilos de lana y finalmente es una coleccionadora de piedras que arroja al mar. Es una gran buscadora de \u00e1gatas, esos cristalitos luminosos que traen las olas del oc\u00e9ano. Adem\u00e1s es profesora, ensayista y directora del Observatorio de la Universidad de Chile... \u00bfDe qu\u00e9 manera Mar\u00eda Teresa relaciona las grandes pasiones de su vida?", "name": "Mar\u00eda Teresa y la enana marr\u00f3n", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "12", "id": "1954"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El astr\u00f3nomo Jos\u00e9 Maza (Premio Nacional de Ciencias) nos ofrece una charla de secretos celestes. Primero nos habla de la misteriosa energ\u00eda oscura, del sentido del tiempo, de las inmensas explosiones estelares. Despu\u00e9s nos muestra el origen de los canales marcianos, de los avances extraordinarios de la fotograf\u00eda y de qu\u00e9 manera los aparatos electr\u00f3nicos han relegado a segundo plano la presencia humana del astr\u00f3nomo... Para terminar nos informa que probablemente podr\u00eda haber cientos de planetas habitados en nuestra Galaxia.", "name": "Jos\u00e9 Maza, el viajero del cielo", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "12", "id": "1955"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  La construcci\u00f3n de la represa La Angostura tercera en el r\u00edo Bio Bio ha comenzado, las negociaciones con las familias no se han hecho, no se a respetado a familias pehuenches ya relocalizadas de la represa hidroel\u00e9ctrica Pangue. siguen los abusos de las empresas transnacionales y quedan 4 proyectos mas de inundaciones en el rio Bio-Bio.", "name": "La Angostura", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "1944"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En un hermoso barrio de Vi\u00f1a del Mar un astr\u00f3nomo aficionado, Guillermo Fern\u00e1ndez, construye durante siete a\u00f1os una gran c\u00fapula provista de un telescopio autom\u00e1tico y todos los instrumentos necesarios para explorar el cosmos ayudado por su eposa. Por otra parte, en un rinc\u00f3n perdido de Pe\u00f1alol\u00e9n otro aficionado, Carlos Contreras, nos explica c\u00f3mo se construye la pieza central de un telescopio (el espejo). El documental ofrece la palabra a estos dos viajeros del espacio. \u00bfC\u00f3mo se puede acceder a las estrellas sin salir del barrio?", "name": "Astr\u00f3nomos de mi barrio", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "14", "id": "1953"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Nicol\u00e1s Espinoza, compositor contempor\u00e1neo, abandona su vida en Santiago y se marcha a Valdivia a hacer clases y componer su obra m\u00e1s ambiciosa: Proyecto E. Este corto documental da cuenta del proceso de escritura de la obra, los motivos de su viaje y la estad\u00eda lejos de su familia, en b\u00fasqueda de la libertad creativa.", "name": "Proyecto E", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "1918"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Documental que narra el proceso de creaci\u00f3n y presentaciones del disco \"KULUANA\", que funde la m\u00fasica del d\u00fao magall\u00e1nico LLUVIA ACIDA con la voz de \u00daRSULA CALDER\u00d3N, una de las \u00faltimas hablantes del idioma YAG\u00c1N. Contiene entrevistas y escenas de presentaciones en vivo en Punta Arenas y Santiago, culminando con la presentaci\u00f3n realizada en 2010 en isla Navarino, la antigua tierra del Pueblo YAG\u00c1N.", "name": "Kuluana", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "57", "id": "1937"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Antes que los astr\u00f3nomos abran la puerta de los observatorios, ya est\u00e1n all\u00ed los t\u00e9cnicos encargados de mantener cada uno de los instrumentos debajo de las enormes c\u00fapulas. Son decenas y decenas de personas. Forman un batall\u00f3n de ingenieros que durante el d\u00eda se encargan de controlar y reparar los sofisticados telescopios que hay en el suelo chileno (los m\u00e1s poderosos del planeta). Este breve documental gira alrededor del t\u00e9cnico m\u00e1s antiguo y popular de Atacama: Oscar Saa.", "name": "Oscar Saa, el t\u00e9cnico de las estrellas", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "10", "id": "1952"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Cinco j\u00f3venes vi\u00f1amarinos dieron vida en los a\u00f1os sesenta a la banda popular chilena m\u00e1s reconocida en el mundo. Este documental es un viaje al pasado con testimonios de los propios integrantes de Los Jaivas sobre sus primeros a\u00f1os de trabajo, recordando sus inicios entre la fusi\u00f3n de rock progresivo y folclore latinoamericano.", "name": "Los Jaivas: La vor\u00e1gine", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "56", "id": "1917"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El poeta talquino Bernardo Gonz\u00e1lez Koppman viaja a Constituci\u00f3n el 2009 (regi\u00f3ndel Maule), por el \u00faltimo ramal ferroviario existente en Chile. Su objetivo es rescatar la memoria de su t\u00edo abuelo el tambi\u00e9n poeta Jorge Gonz\u00e1lez Bast\u00edas (1879 \u2013 1950), nacido en las tierras de Infiernillo (actual estaci\u00f3n Gonz\u00e1lez Bast\u00edas del ramal). Antes del viaje se entera que un profesor del Liceo de Hombres de Talca, Sa\u00fal Pliscoff, entre 1940 y 1960 viajaba a veranear a Constituci\u00f3n, por tren, filmando esa actividad con una c\u00e1mara Kodak de 8 mm. Algunos de esos rollos logran ser visionados gracias a la gentileza de su hijo Roberto Pliscoff que vive enSantiago. Sin embargo algunas pel\u00edculas se perdieron y Bernardo Gonz\u00e1lez inicia su viaje con el prop\u00f3sito de rescatar esos rollos perdidos y adem\u00e1s conocer el estado de la casa de su t\u00edo abuelo poeta, despu\u00e9s de 20 a\u00f1os de ausencia, por un exilio auto impuesto. Luego de encontrar la casa quemada y semidestru\u00edda, logra dar con algunos de los rollos perdidos lo cual lo hace peregrinar a Constituci\u00f3n, supuestamente en su cine se daban antiguos noticieros sobre el Maule y es posible encontrar m\u00e1s de los rollos de 8 mm buscados. Al igual que el poeta Gonz\u00e1lez Bast\u00edas, qui\u00e9n tambi\u00e9n viajaba a Constituci\u00f3n para inspirarse en sus versos, Bernardo arriba a la ciudad unos meses antes del Terremoto-tsunami el 27 de febrero de 2010. All\u00ed busca las claves que forjaron la poes\u00eda de su t\u00edo-abuelo, conversando con los habitantes (mauchos), recopilando historias, epopeyas, actividades sociales y culturales que hicieran de Constituci\u00f3n un nicho de poetas, pintores, arquitectos, pol\u00edticos y escritores cuando fue puerto principal y balneario de lujo entre 1890 y 1970. En esa \u00e9poca la ciudad era conocida como la peque\u00f1a Europa, por su arquitectura y n\u00facleo cultural. Tanto la llegada de la planta de Celulosa en 1973, como la inmigraci\u00f3n de gente de otras regiones y la demolici\u00f3nde sus casas por empresas externas, fueron minando sus ra\u00edces. El terremoto-tsunami de 2010 termina por destruir por completo las bases de su identidad, la  cual solo fue posible guardar en esas viejas pel\u00edculas de 8 y 16 mm que no solo Sa\u00fal Pliscoff registr\u00f3, sino tambi\u00e9n documentalistas an\u00f3nimos que vieron en Constituci\u00f3n una ciudad de hermosa cultura. Al final la pel\u00edcula plantea la tesis respecto a que esta ciudad es el s\u00edmbolo m\u00e1s destacado de que en Chile no ha existido una conciencia pol\u00edtica ni inter\u00e9s respecto a invertir para reconstruir nuestro patrimonio cultural y preservaci\u00f3n de identidad a trav\u00e9s de los a\u00f1os. Lo \u00fanico que queda al final son las im\u00e1genes que los documentalistas nos legaron y que lograron ser preservadas, en la mayor\u00eda de los casos, por personas naturales. Lo dem\u00e1s fue sepultado bajo los escombros de la m\u00e1quina del progreso y la globalizaci\u00f3n.", "name": "La Mirada Perdida en la Niebla", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "105", "id": "1908"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Pepe Quint\u00fan, un hombre de 41 a\u00f1os de ascendencia mapuche, se dirige a R\u00e1nquil, lugar de sus ancestros y que hoy s\u00f3lo habitan colonos, en busca de un gu\u00eda que conoce el lugar de una matanza, acaecida hace muchos a\u00f1os y que involucr\u00f3 a colonos campesinos, pehuenches y obreros por igual en contra del estado.", "name": "La tierra del olvido", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "1892"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Es de ma\u00f1ana, los enfermos cr\u00f3nicos del Psiqui\u00e1trico desayunan. Los que tienen pareja se reencuentran. Almuerzan. Un grupo se junta en la sala de estar, algunos fuman, otros toman t\u00e9 y comparten un pan. V\u00edctor con Virginia, Rosita con Axiel. Se acuestan, otra vez es de ma\u00f1ana.", "name": "Ver es un acto", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "26", "id": "1879"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Documental estructurado a partir de los relatos de peatones solitarios abordados en las calles de Santiago entre las doce de la noche y las cuatro de la ma\u00f1ana un a\u00f1o nuevo. Las experiencias extremas de los entrevistados le dan al film una sensibilidad sincera que trasciende el mero testimonio.", "name": "A\u00f1o Nuevo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "1863"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  \u2018La Siesta de Sebasti\u00e1n\u2019 conforma una representaci\u00f3n po\u00e9tica de la ceguera y la visualidad, a trav\u00e9s del espacio, el tiempo y las coreograf\u00edas humanas que tienen lugar en una escuela de ni\u00f1os ciegos. A partir de la \u2018siesta\u2019, nos sumergimos en un mundo ajeno y misterioso, relatado metaf\u00f3ricamente desde la posici\u00f3n de un ni\u00f1o no vidente que ve por primera vez a trav\u00e9s de un sue\u00f1o. Aqu\u00ed las acciones, gestos y expresiones de los no videntes, hablan al mismo tiempo de lo distante, lo indefinido y lo inabarcable, develando de esta forma, el extra\u00f1o juego entre lo que realmente percibimos, tomamos e interpretamos, y el vasto universo que se nos escapa.", "name": "La siesta de Sebasti\u00e1n", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "42", "id": "1850"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  La historia de un hombre, Alejandro \"Mono\" Gonz\u00e1lez, que un d\u00eda, a sus 62 a\u00f1os, realiza un mural, con el que recuerda y reflexiona sobre su historia y el Arte.", "name": "El mural del Mono", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "1796"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Tres hermanas de m\u00e1s de ochenta a\u00f1os se juntan nuevamente para acompa\u00f1arse en la \u00faltima etapa de sus vidas. Una aprovecha cada segundo sobre la tierra como si fuera el \u00faltimo; otra rememora su pasado glorioso para sobrellevar su presente marchito; y otra vive el tr\u00e1nsito desde la amargura y el sufrimiento.", "name": "Las Ni\u00f1as", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1807"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Documental que narra sobre la trayectoria art\u00edstica de Juan Pablo Langlois. La historia, que consta de tres cap\u00edtulos, se desarrolla entre una comida con amigos, su taller y la instalaci\u00f3n de una obra en la primera bienal de arte en el desierto. El protagonista, Juan Pablo Langlois, conduce al espectador por vivencias y situaciones cotidianas.", "name": "Vicu\u00f1a", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "100", "id": "1785"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Aunque la vida ocurre en la ciudad, no siempre la ciudad nos ocurre: su experiencia tiene lugar s\u00f3lo a veces. La edici\u00f3n de testimonios, im\u00e1genes fotos y cinematogr\u00e1ficas, material actual de c\u00e1maras de vigilancia, compone un archivo de Santiago, su historia urbana, y recobra, desde la actualidad digital, la experiencia de quienes la escribieron, la filmaron, padecieron a veces su poes\u00eda o su falta de poes\u00eda, e hicieron algo con eso.", "name": "Santiago a veces", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "1783"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  ", "name": "Vos sos cu\u00e1tico", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "72", "id": "1748"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En su documental anterior, Soy Huao, Juan Baldana explor\u00f3 la vida y costumbres de los ind\u00edgenas ecuatorianos, a trav\u00e9s del retrato de una familia que conservaba sus costumbres a pesar del influjo del mundo exterior. El foco sobre un grupo familiar apartado de lo que algunos llaman \"civilizaci\u00f3n\" se mantiene en Arrieros, que viaja hasta el Caj\u00f3n del Maipo, en los Andes chilenos, para descubrir el mundo de Manolo, Rosita y su parentela. Pero lejos \u2013literalmente: m\u00e1s de 2 mil km\u2013 est\u00e1 Arrieros de reversionar a Soy Huao; en todo caso, es otra apuesta ganadora, en palabras de Diego Lerer, \"al acto de mirar: son las peque\u00f1as cosas, y el tiempo, las que dejan en claro las marcas del choque cultural.\" Pero el Caj\u00f3n del Maipo es un transitado destino tur\u00edstico, por lo que la din\u00e1mica de la relaci\u00f3n entre los arrieros y el mundo exterior es otra, y los contrapuntos que eso provoca suman una nueva capa a la contemplaci\u00f3n paciente, casi hipn\u00f3tica, de este modo de vida resistente; de d\u00edas de arduo trabajo manual y de noches sin energ\u00eda el\u00e9ctrica, en medio de la oscuridad inmensa.", "name": "Arrieros", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "84", "id": "1703"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El documental cuenta m\u00e1s que una historia de amor, una historia de pasi\u00f3n y de amistad entre Mar\u00eda Esther Zamora, Jos\u00e9 \u201cPepe\u201d Fuentes y todos sus amigos cuequeros. Esta pareja de folkloristas se conocen hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, y hace unos 20 reciben a los amantes de la cueca y la cultura chilena en su casa, convirtiendo su hogar en la famosa casa de la cueca.", "name": "La casa de Pepe y Mez", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1644"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Una localidad con miras al progreso y una estaci\u00f3n olvidada en los laureles de la modernidad chilena. Llay-Llay es una peque\u00f1a comuna que en el pasado se vio beneficiada por el comercio y el tr\u00e1nsito que tra\u00eda la estaci\u00f3n de ferrocarriles, pero que con el pasar del tiempo y la aparici\u00f3n de servicios de transportes de buses, m\u00e1s beneficiosas para las empresas, tuvo que detener el transporte de pasajeros. Hoy, los habitantes recuerdan ese tiempo de gloria dando a conocer la huella que dej\u00f3 en el colectivo la partida del tren. Por otra parte, en un peque\u00f1o caser\u00edo aleda\u00f1o llamado estaci\u00f3n Enrique Meiggs, se mantiene el mismo abandono al que fue dejado y la estaci\u00f3n fantasma sigue siendo una carga para los lugare\u00f1os.", "name": "Donde ya no paran", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "13", "id": "1629"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Miembros del sello-colectivo Sin Futuro Diskos, llevar\u00e1n a cabo una tocata con el fin de autogestionar equipos y entregar un mensaje pol\u00edtico que perdure m\u00e1s all\u00e1 del evento. El proceso que implica la coordinaci\u00f3n de la actividad, paralelo a la forma de trabajo en la que se basa el sello, mostrar\u00e1n las herramientas con las que todos contamos para sentirnos por primera vez c\u00f3modos en un empleo libre de patrones y salarios.", "name": "Amplificando el Descontento", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "1630"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Jos\u00e9 Painiqueo es un gendarme que vive en Santiago de Chile, padre de dos ni\u00f1os, con una vida establecida de la cual est\u00e1 orgulloso. Sin embargo, \u00e9l tiene curiosidad sobre su pasado ind\u00edgena: su difunto padre era Mapuche, parte de este pueblo aut\u00f3ctono del sur de Chile y Argentina, que a\u00fan luchan fuertemente por sus tierras. La falta de comunicaci\u00f3n que Jos\u00e9 ten\u00eda con \u00e9l, le impidi\u00f3 tener mayor conocimiento acerca de sus or\u00edgenes \u00e9tnicos. Es por esta raz\u00f3n, que Jos\u00e9 decide viajar al sur de Chile para ver qu\u00e9 sucedi\u00f3 con esta parte de su vida, conocida ya solamente por su apellido: Painiqueo.", "name": "Amnesia, un viaje al olvido", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "1628"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Este corto muestra un d\u00eda en la vida de un joven con impedimentos f\u00edsicos. A trav\u00e9s de un simple viaje por el metro de Santiago quedar\u00e1 al descubierto que la discapacidad no se encuentra en las personas si no que en al ciudad.", "name": "Estaci\u00f3n Terminal", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "1626"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En un mundo donde la ineficacia del nombre como individualizador de personas, son los n\u00fameros de identidad los \u00fanicos capaces de identificar e individualizar, yo objetualizo al sujeto a trav\u00e9s del uso de los c\u00f3digos de barras.", "name": "Franjas/EEUU", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "5", "id": "1622"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  La nueva Regi\u00f3n de Los R\u00edos nace con una carga, la de resolver si se opta o no por convertirse en uno de los territorios de mayor generaci\u00f3n de energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica de Chile, figurando la comuna de Panguipulli como una de las m\u00e1s expuestas, con millonarios proyectos que encabezan transnacionales como Endesa, Colb\u00fan y SN Power, siendo un elemento definitorio en el t\u00e9rmino del estilo de vida ancestral que aun mantienen las comunidades mapuches en la pre-cordillera de la comuna de Panguipulli.", "name": "Lago Neltume: Kume Mog\u00f1en Tain Mapu Mew", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "46", "id": "1620"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Registro del \u00faltimo trabajo del core\u00f3grafo Rumano- franc\u00e9s Gigi Caciuleanu a la cabeza de Ballet Nacional Chileno. El documental da cuenta del proceso de preparaci\u00f3n de la obra Oratorio de Navidad de Juan Sebasti\u00e1n Bach, centr\u00e1ndose en el arduo trabajo del core\u00f3grafo y los bailarines antes del estreno. ", "name": "Oratorio", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "-", "id": "1596"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Tras una larga vida de sacrificio, esfuerzo y sobre todo dedicaci\u00f3n, Roberto Araya de 64 a\u00f1os, cuida caballos de carrera en el corral n\u00famero 16 del Club H\u00edpico. Enfrenta el final de una larga trayectoria llena de aventura, pasi\u00f3n, \u00e9xitos y ca\u00eddas. Sus desgastadas manos, a\u00fan pueden controlar la fuerza de los j\u00f3venes pura sangre que pasan por el corral. Las mismas manos que ense\u00f1aron el oficio a muchos de sus compa\u00f1eros. Esas manos que hace unos meses sujetan las riendas de Roe, que con sus 13 a\u00f1os es el caballo m\u00e1s viejo que aun compite los fin de semanas en el hip\u00f3dromo. El destino se encarga de juntar al cuidador y al caballo con mayor trayectoria en esta etapa, que parece ser la \u00faltima curva debido a una grave enfermedad que afecta a Roberto y que puede ser el final de su carrera.", "name": "Final de carrera", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "17", "id": "1533"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Una mujer quien nunca revela su identidad, nos relata su experiencia al enfrentarse a un embarazo no previsto y haber tomado la decisi\u00f3n de interrumpirlo a trav\u00e9s de un aborto qu\u00edmico. Nos cuenta sobre lo dif\u00edcil que resulta tomar la opci\u00f3n de suspender un embarazo, siendo a\u00fan m\u00e1s complejo cuando se est\u00e1 inmersa en un mundo en donde \"los otros\" pueden deliberar sobre tu cuerpo, en donde la palabra \"mujer\" es sin\u00f3nimo de madre. Vemos como el concepto de madre es ligado a la mujer como destino inapelable, ya desde la infancia a trav\u00e9s de los juguetes, vemos como esa mirada aparentemente ingenua se replica en los organismos del estado, quien vigila y castiga a las mujeres para que sigan procreando, sin preocuparse de su condici\u00f3n o de su deseo. A partir de esto se plantea que no es necesario convertirse en madre para ser mujer, que existen en nosotras otras formas de dar a luz como, por ejemplo, gestar una pel\u00edcula. La protagonista plantea que pese a las leyes, no s\u00e9 podr\u00e1 jam\u00e1s convertir en madre a una mujer que decidi\u00f3 no serlo. El documental explica en lo que consiste el aborto qu\u00edmico, como una forma menos violenta y m\u00e1s segura de suspender un embarazo. ", "name": "Mujer no es sin\u00f3nimo de madre", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "1535"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Andrea y Alejandra, son dos mujeres que relatan su experiencia en base al maltrato de pareja, tomando en cuenta que sus graves experiencias son parte de lo que forjamos desde la infancia. Sus relatos se mezclar\u00e1n en acontecimientos compartidos evidenciando lo c\u00edclico del maltrato intrafamiliar. ", "name": "De la costilla de nadie", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "1531"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Locas Mujeres es un largometraje documental que explora el mundo interior de la poeta chilena Gabriela Mistral y su relaci\u00f3n amorosa con la norteamericana Doris Dana.", "name": "Locas Mujeres", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "72", "id": "1551"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Documental que narra la visi\u00f3n de un Santiago centro bajo la mirada de un turista. Es una postal audiovisual que la directora env\u00eda a su madre -con quien vivi\u00f3 mucho tiempo en el sur de Chile-para contarle como es su nueva vida en una ciudad que desconoce totalmente, registrando las sensaciones que producen el vivir en Santiago sin haber nacido aqu\u00ed. ", "name": "Bajo un cielo gris", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "1534"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Denisse llama a su familia desde el hogar universitario intentando contactarse con su padre. La a\u00f1oranza hacia su madre y la soledad que siente en el hogar debido a que no comparte con las dem\u00e1s ni\u00f1as que viven all\u00ed, la llevan a recordar la mala relaci\u00f3n que siempre ha tenido con su padre. Cuando logra contactarse con \u00e9l, ambos tienen una discusi\u00f3n en la cual queda en evidencia el conflicto existente entre los dos debido al alcoholismo de \u00e9l. ", "name": "Dulce Hogar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "1530"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Recuerdos, im\u00e1genes, an\u00e9cdotas y emociones van surgiendo del relato que H\u00e9ctor R\u00edos hace de su vida y de su amor por el cine. Desde la fascinaci\u00f3n de ni\u00f1o con la imagen en movimiento hasta su encuentro casual con la luz como medio de expresi\u00f3n art\u00edstica. Su oficio, su necesidad de comunicaci\u00f3n, de entrar en el sue\u00f1o de otros para narrar historias posibles, para mostrar realidades... la est\u00e9tica y la \u00e9tica de su creaci\u00f3n a lo largo de a\u00f1os de experiencia, y la docencia como eje central de su trayectoria hasta el d\u00eda de hoy. H\u00e9ctor R\u00edos lleg\u00f3 a ser el Director de Fotograf\u00eda y camar\u00f3grafo  m\u00e1s relevante del cine chileno y ha sido el formador de muchas generaciones de cineastas. En 2007 recibi\u00f3 el Premio Pedro Sienna a la trayectoria.", "name": "R\u00edos de luz", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "1503"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Usain Bolt acaba de hacer historia batiendo dos records de velocidad en menos de una semana. Al mismo tiempo, Javier, un joven discapacitado, que ordena su vida seg\u00fan una serie de rutinas dif\u00edcilmente modificables, sue\u00f1a con convertirse en el pr\u00f3ximo velocista de \u00e9lite.", "name": "El Alumno", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "38", "id": "1493"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Existe una isla a solo unas decenas de metros de la civilizaci\u00f3n pero totalmente\r\ndesconocida. Es aqu\u00ed donde cada a\u00f1o los ping\u00fcinos de Humboldt llegan, junto con\r\notras especies de aves marinas, a anidar en la isla. Vivir\u00e1n un largo periodo en la isla, lleno de peligros, con el \u00fanico prop\u00f3sito de traer nueva vida al mundo.", "name": "La isla de los ping\u00fcinos", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "23", "id": "1492"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Un documental sobre centenarias recetas de la culinaria tradicional rural, narrado por mujeres campesinas en un territorio que a\u00fan resiste. Un registro \u00edntimo de soberan\u00eda alimentaria en la cuenca del Itata, regi\u00f3n del B\u00edo-B\u00edo, Chile.", "name": "Saberes y sabores del Itata", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "85", "id": "1491"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  La visi\u00f3n de cuatro viejos habitantes del pueblo de Mechuque en Chilo\u00e9 sobre los cambios que ha tra\u00eddo la modernidad a sus vidas y sus pueblos. Un relato apacible y cr\u00edtico que evidencia las problem\u00e1ticas del mundo moderno.", "name": "Mechuque. Mosaico de recuerdos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "1490"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El campamento de Chuquicamata fue un lugar como cualquier otro donde se vivieron penas y alegr\u00edas de toda una comunidad, pero lo que sobresale del resto es que cada habitante que lo compon\u00eda ten\u00eda algo en com\u00fan.", "name": "La clausura del desierto", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "51", "id": "1439"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Se constituir\u00eda en el hospital p\u00fablico gratuito m\u00e1s grande de Chile, pero el Golpe Militar posterg\u00f3 los planes. Hasta hoy una gran construcci\u00f3n de concreto colinda con una apacible villa residencial en la comuna de Pedro Aguirre Cerda. El testimonio de los vecinos enfrentado a un Elefante Blanco.", "name": "El Elefante Blanco", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "1489"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Presenta un acercamiento a la historia local de la comunidad. Relatada por sus propios/as integrantes, quienes manifiestan sus conocimientos sobre la cultura mapuche, la ense\u00f1anza de los m\u00e1s antiguos y la proyecci\u00f3n de las actuales familias para el proceso de recuperaci\u00f3n del conocimiento ancestral. La comunidad Quilape L\u00f3pez se encuentra en un proceso significativo de recuperaci\u00f3n de su cultura ancestral, raz\u00f3n por la cual se han realizado distintos procesos los cuales les han permitido posicionarse como mapuche para as\u00ed mirar hacia un futuro desde su propia cultura.", "name": "Quilape L\u00f3pez, hacia la recuperaci\u00f3n del Mapuche Kim\u00fcn", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "1485"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Margarita es una t\u00edpica due\u00f1a de casa Chilena. Vive con su hija menor de 26 a\u00f1os, pasa la mayor parte del tiempo sola y solo algunos momentos simples la sacan de su rutina diaria.", "name": "Margarita", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "15", "id": "1455"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Italo tiene 8 a\u00f1os y vive en la localidad de Las Aguas, en la cordillera de Nahuelbuta, IX Regi\u00f3n.", "name": "\u00bfCon qu\u00e9 sue\u00f1as? El sue\u00f1o de Italo", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "30", "id": "1456"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Juan Ne\u00fan Antisoli, el ni\u00f1o protagonista de este peque\u00f1o relato, naci\u00f3 y se cri\u00f3 \r\nen el sector Lagual de la isla de Alao. Para conocer su hogar hay que cruzar en transbordador a Chilo\u00e9 y luego el Canal de Dalcahue a la isla de Quinchao. De all\u00ed ir al pueblo de Achao y, si es lunes, mi\u00e9rcoles o viernes, tomar una embarcaci\u00f3n que nos deja, tras dos horas de navegaci\u00f3n, en el sector Capilla, desde donde comienza una caminata de una hora y media para poder llegar finalmente a la casa de Juan. En la actualidad, debido a las contingencias, la familia Ne\u00fan se ha trasladado m\u00e1s cerca de Achao, pero sigue estando ligada a Alao por sus labores de campo y en torno a la iglesia. Juan, como los otros ni\u00f1os de la isla, comparte los trabajos con sus padres: pica le\u00f1a, arrea ovejas, juega con sus perros y acompa\u00f1a a su familia a la iglesia. Es este \u00faltimo un inter\u00e9s que mantiene desde peque\u00f1o, demostrando siempre una preocupaci\u00f3n especial por la Virgen de Lourdes, a la que hace 80 a\u00f1os se le quebraron sus manos en una peregrinaci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual, desde entonces, no ha podido salir de la iglesia. Fue su deseo restaurar la virgen, ser su patr\u00f3n y construir una lancha para sacarla nuevamente a las fiestas religiosas de su comunidad. Nosotros fuimos testigos y part\u00edcipes de este acontecimiento.", "name": "Juan y la Virgen", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "43", "id": "1438"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El terremoto del 27 de Febrero representa muchas situaciones existenciales, en esa b\u00fasqueda lo est\u00e9tico y contemplativo nos dir\u00e1n m\u00e1s que mil palabras. Desde la d\u00e9cima regi\u00f3n hasta Concepci\u00f3n, desde el desinter\u00e9s a la desesperaci\u00f3n, de la destrucci\u00f3n total a la esperanza y empezar de nuevo.", "name": "27/F La Zona", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "24", "id": "1437"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Poema documental autobiogr\u00e1fico donde Cecilia Vicu\u00f1a regresa a Con c\u00f3n, Chile, lugar de origen de su arte, donde el mar se est\u00e1 muriendo y las tradiciones locales desaparecen. Situado en la costa chilena, al pie del Aconcagua, la monta\u00f1a m\u00e1s alta del hemisferio occidental, Con c\u00f3n tiene un patrimonio cultural milenario. En esta zona evolucion\u00f3 una forma musical \u00fanica: el sonido rajado de los bailes chinos. Revisitando los sitios de una geograf\u00eda sagrada olvidada, la artista explora las conexiones entre su arte y las antiguas tradiciones orales. En el proceso, su arte se hace testigo de la destrucci\u00f3n ecol\u00f3gica y cultural del lugar.", "name": "Kon Kon", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "54", "id": "1436"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Devela un d\u00eda en la vida de la conocida performista trash Chilena, Hija de Perra, durante los preparativo para una de sus presentaciones. Durante ese d\u00eda nos situaremos tanto en su espacio privado como en la ciudad, en la que irrumpe con su travestismo bizarro e indecente. A lo largo del cortometraje transitaremos por la cotidianidad, las intensiones como artista y los devenires sexuales de un personaje que nos habla desde los m\u00e1rgenes de la sociedad.", "name": "Perdida Hija de Perra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "1430"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Michel Riquelme un hombre com\u00fan y corriente en apariencia, comienza su ma\u00f1ana como cualquier otro, pero a medida que pasan los minutos su voz nos revelar\u00e1 lo que a simple vista no es posible de percibir. Michel naci\u00f3 y vivi\u00f3 como mujer durante 20 a\u00f1os hasta que decidi\u00f3 realizar la transici\u00f3n de Aracely a Michel Riquelme. Lo seguimos en su rutina universitaria, donde su transici\u00f3n de g\u00e9nero no es conocida y lo vemos interactuar con el resto de sus compa\u00f1eros, mientras su voz nos revelara los conflictos y las presiones de la sociedad por definir su forma de actuar cumpliendo con las reglas que le impone su nueva apariencia. A trav\u00e9s de fotograf\u00edas que demuestran sus cambios f\u00edsicos conoceremos las emociones de un hombre que durante muchos a\u00f1os vivi\u00f3 en un cuerpo ajeno. ", "name": "Traje de caballero", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "7", "id": "1432"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Juan Ricardo Gamboa prepara su almuerzo mientras nos relata pasajes de su vida. Lo rodean colores, brillos, peluches, gallinas, siempre acompa\u00f1ado de la picard\u00eda que lo caracteriza. El documental muestra el cotidiano sereno de un hombre, pero a la vez nos va revelando un desenlace que nos traslada hasta lo mas \u00edntimo de su realidad.", "name": "Mi sangre plebeya tambi\u00e9n ti\u00f1e de rojo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "24", "id": "1428"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Una intervenci\u00f3n m\u00e1s en el quir\u00f3fano.Estoicismo de un paciente frente al registro de si mismo. Mirada cl\u00ednica sobre el operado siendo intervenido.El operado visiona y se interviene volviendo a registrarse.", "name": "Pliegues", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "1397"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Durante a\u00f1os Jorgelino trabaj\u00f3 como agente en los aparatos de represi\u00f3n del gobierno militar. Jorgelino era \u201cel mocito\u201d, aquel que serv\u00eda los cafecitos en plena sesi\u00f3n de tortura, aquel que empaquetaba los cuerpos ya inertes y los cargaba a los cofres de los autos. Hace poco Jorgelino fue acusado de la muerte de V\u00edctor D\u00edaz, Secretario General del Partido Comunista en 1976. Este hecho le da a Jorgelino la oportunidad de reflexionar en torno a su historia. ", "name": "El Mocito", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "1392"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Entre destrucciones de bosques, contaminaciones ambientales de todo tipo y desastres naturales como terremotos, vemos el surgimiento de dos bandos contrarios que se han ido formando a trav\u00e9s del tiempo, y los cuales han mantenido una guerra m\u00e1s larga, que cualquiera que hayamos conocido; la venganza de la naturaleza contra la ambici\u00f3n del ser humano por ser m\u00e1s poderoso que \u00e9sta misma. \u00c9sta guerra se convierte en un hecho casi interminable, el cual no parece tener final alguno ni vencedor alguno.", "name": "Naturaleza Muerta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "1350"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Este documental retrata parte de la vida de los adulto-j\u00f3venes con problemas f\u00edsicos y mentales en un colegio de educaci\u00f3n Waldorf.", "name": "Flores Azules", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "1299"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Hugo Arellano Herrera (84 a\u00f1os), due\u00f1o y gestor de Radio Latina, fue expulsado del pa\u00eds, junto a su familia, luego de pasar las penurias del encarcelamiento, la tortura y la humillaci\u00f3n, durante el golpe militar de 1973. Yolanda Carvajal (74 a\u00f1os), esposa de \u00e9ste hombre, fue su acompa\u00f1ante toda la vida, y sin duda una mujer de car\u00e1cter y firmeza dentro de la familia Arellano. Es as\u00ed como al termino del r\u00e9gimen, Hugo vuelve a su pa\u00eds 17 a\u00f1os despu\u00e9s a recuperar lo suyo, inclusive teniendo que luchar contra su propia familia y el recuerdo de su afanado y violentado pasado.", "name": "Cr\u00f3nica De Una Retransmisi\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "19", "id": "1348"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Desde los llanos del valle de Huasco, el escenario del desierto de Atacama y los da\u00f1os ya causados por las minas en el norte de Chile, la narradora recoge los testimonios de agricultores, resistentes, peque\u00f1os propietarios y responsables pol\u00edticos. En las inmediaciones del lugar y en el centro de la futura mina de oro de Pascua Lama, llamada El Tesoro de Am\u00e9rica por las enormes reservas de oro que encierra, filma la inmensidad de la obra, realiza su investigaci\u00f3n gracias a un acceso exclusivo a la multinacional canadiense Barrick Gold y cuestiona sus informes de peritaje sobre el medio ambiente as\u00ed como sus alianzas pol\u00edtico-econ\u00f3micas.", "name": "El tesoro de Am\u00e9rica - El oro de Pascua Lama", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "90", "id": "1344"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Documental que habla sobre la labor de las JAP (Juntas de Abastecimiento y Precios) durante el Gobierno de Salvador Allende. Organizaciones que buscaban palear el desabastecimiento  y acaparamiento de productos de primera necesidad que se efectu\u00f3 para desestabilizar al Gobierno de la Unidad Popular.", "name": "Las JAP y el Abastecimiento", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "1273"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El ser que crece dentro de una futura madre genera la imagen de un hijo prometido. \u00bfQu\u00e9 pasa cuando nace con S\u00edndrome de Down? A trav\u00e9s de tres historias (Pati, Irma y Nano) vemos que los Down pueden vivir igual que todos, incluso en los casos m\u00e1s extremos.", "name": "Hijo Prometido", "formato": "-", "images": [], "duracion": "25", "id": "1297"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Desde la conquista, los espa\u00f1oles lucharon duramente para sojuzgarlos, pero no lo consiguieron. Actualmente, el pueblo mapuche contin\u00faa reclamando sus territorios que fueron sometidos al dominio de Chile y de la Argentina a finales del siglo XIX. La principal reivindicaci\u00f3n mapuche es la recuperaci\u00f3n y auto-gesti\u00f3n de sus territorios ancestrales frente a la invasi\u00f3n de las transnacionales protegidas por el Estado, o sea, la autodeterminaci\u00f3n de su pueblo, derecho ampliamente amparado por la jurisprudencia internacional (Convenio 169 de la OIT).", "name": "Mapuches, un pueblo contra el Estado", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "1279"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Vicente es un adolescente de 17 a\u00f1os que tiene S\u00edndrome de Asperger (una condici\u00f3n neurol\u00f3gica dentro del espectro autista, pero menos severa). Por esta raz\u00f3n, su vida y la de su familia han sido complicadas. Hoy, m\u00e1s maduro que en su problem\u00e1tica infancia, Vicente ve en los videojuegos un pasatiempo y una pasi\u00f3n. A trav\u00e9s de los testimonios de su familia m\u00e1s cercana e inmersos en la cotidianidad de la vida familiar iremos descubriendo el mundo de Vicente. Guiados por su hermano, y director de este documental, y a trav\u00e9s de una c\u00e1mara humana, \u00edntima y \u00e1vida por buscar los detalles podremos ver al Vicente real, el que no se percibe desde lejos. \u00bfSer\u00e1 Vicente capaz de verse a s\u00ed mismo?", "name": "Vicente", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "1277"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Censurado es un recorrido por la historia de la censura cinematogr\u00e1fica en Chile desde sus primeras manifestaciones hasta la actualidad. Iremos descubriendo mediante casos hist\u00f3ricos y emblem\u00e1ticos c\u00f3mo la censura se ha desarrollado en el pa\u00eds y c\u00f3mo, despu\u00e9s de una hipot\u00e9tica abolici\u00f3n, sigue teniendo peso en la actualidad.", "name": "Censurado", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "27", "id": "1272"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El primer disco de boleros de Carlos Cabezas fue grabado este a\u00f1o en una sesi\u00f3n en vivo frente a p\u00fablico. Por este registro avanzan temas tradicionales del cancionero latinoamericano y tambi\u00e9n composiciones propias del cantautor chileno.", "name": "Bolero. Has sabido sufrir", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "1271"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Nocturno, corto de Jos\u00e9 Luis Torres Leiva que muestra al m\u00fasico chileno Leo Quinteros interpretando tres nuevas canciones.", "name": "Nocturno. Leo Quinteros", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "1268"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Una oda a Valpara\u00edso y a la nueva cantautor\u00eda chilena de parte de uno de los realizadores m\u00e1s destacados del actual panorama de videom\u00fasica. Vincent Moon, invitado a IN-EDIT NESCAF\u00c9 2009, viaj\u00f3 hasta el puerto a principios de este a\u00f1o y reuni\u00f3 a diversos m\u00fasicos en los lugares m\u00e1s reconocibles de la ciudad. Manuel Garc\u00eda, Gepe, Fernando Milagros y Pascuala Ilabaca, entre otros, participaron de esta filmaci\u00f3n para un encuentro \u00fanico, que concluye con un gran tributo colectivo a Violeta Parra.", "name": "Temporary Valpara\u00edso", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "64", "id": "1269"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El puerto de Valpara\u00edso es el escenario inspirador de tres j\u00f3venes que emprenden un viaje sobreviviendo junto a su \u00fanica compa\u00f1era, la guitarra. Son los nuevos trovadores chilenos Angelo Escobar, Chinoy y Kaskivano quienes con toda su energ\u00eda levantan sus guitarras y alzan su voz para hacer renacer la m\u00fasica del alma.", "name": "El Canto de los Sue\u00f1os", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "24", "id": "1265"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  M\u00fasicos que tocan y cantan en las estaciones del metro de Santiago. A partir del relato de un trombonista cubano, se muestra la experiencia de diversos artistas que viven del aporte callejero.", "name": "Melod\u00edas Urbanas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "17", "id": "1267"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Van al menos dos d\u00e9cadas de trabajo hip-hop en Chile. Su cultura pertenece a la calle, y sus rimas suelen ocuparse de nuestros problemas sociales. Tal como en nuestro folclore campesino, el rap chileno nace de la gente sencilla y aborda las mismas historias.", "name": "Expresi\u00f3n L\u00edrica", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "1266"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El documental aborda los grandes temas pendientes de una Am\u00e9rica Latina que a\u00fan no cumple el sue\u00f1o emancipador de los libertadores, pero que en su bicentenario sigue luchando por una definitiva independencia. Esta es la primera coproducci\u00f3n en la historia de nuestro cine y televisi\u00f3n latinoamericanos con una aut\u00e9ntica mirada integradora de nuestro continente. Desde jefes de Estado hasta gente com\u00fan, pasando por l\u00edderes e intelectuales, protagonizan un di\u00e1logo coral sobre Am\u00e9rica en un apasionante retrato audiovisual que atraviesa las luces y sombras de los principales hechos sociales, pol\u00edticos y culturales de estos 200 a\u00f1os.", "name": "La Independencia Inconclusa", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "188", "id": "1261"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Este documental narra la historia del pintor Luis Rojas Quijada, un hombre que despu\u00e9s de haber sido aviador y futbolista decide dedicarse a la pintura a los 30 a\u00f1os de edad, convirti\u00e9ndose en un destacado y reconocido artista, caracteriz\u00e1ndose por plasmar en su obra, desde un punto de vista muy personal, toda la belleza y atmosfera del sur de Chile. ", "name": "El Color de la Lluvia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "38", "id": "1259"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El documental es un viaje de encuentro con su abuelo, que emigr\u00f3 a Chile desde Palestina en 1927, y a qui\u00e9n no pudo conocer. A trav\u00e9s del relato hist\u00f3rico, los recuerdos de quienes compartieron con \u00e9l, y su diario de vida, se va presentando la historia de una de tantas familias que se formaron en Chile, y que tienen ra\u00edces y lazos con una tierra que a\u00fan no ha podido consolidar su derecho a la paz y a vivir como naci\u00f3n.", "name": "Saba Issa Bannura Jer: Palestino, Emigrante, Mi Abuelo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "71", "id": "1258"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Trata de c\u00f3mo la realizadora plantea un viaje evocativo para intentar reconstruir la memoria de Rosario (55) a trav\u00e9s de la devoluci\u00f3n de dos pel\u00edculas 8mm de su infancia que encuentra en una feria. Como consecuencia de este viaje, la realizadora rememora su propia infancia, reflexionando con los temas de la memoria, el registro y el recuerdo.", "name": "Para no olvidar recordar", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "13", "id": "1254"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Puerto Montt, a finales de la d\u00e9cada del 60, comienzan las \u201cTomas de Terreno\u201c como parte del \r\nmovimiento poblacional popular que se presentaba en todo Chile. El 8 de Marzo de 1969 un grupo \r\nde familias se instalan en \u201cPampa Irigoin\u201c, un sitio en la periferia de la ciudad. La acci\u00f3n  tuvo \r\nconsecuencias impensadas: nueve pobladores muertos, un ministro asesinado y la polarizaci\u00f3n \r\npol\u00edtico-social de todo el pa\u00eds. \r\n", "name": "Ni toda la lluvia del sur", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "60", "id": "1252"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  \u201cLoma Linda\u201d es el nombre de un lugar ubicado en Villa Alemana, V Regi\u00f3n; una loma donde \r\nconviven diversas iglesias que buscan imponer su forma de ver el mundo a las personas que all\u00ed \r\nviven, quienes dada su precaria condici\u00f3n socioecon\u00f3mica y cultural, se ven  obligados a buscar su \r\nsalvaci\u00f3n a trav\u00e9s de la fe y a depositar su destino en manos de la iglesia. Sin embargo, un anciano \r\nex deportista a\u00fan cree que una mejor vida depende de nosotros mismos. Su entusiasmo a toda \r\nprueba, lo har\u00e1 entregar a trav\u00e9s del deporte una luz de esperanza a los ni\u00f1os del sector.", "name": "Loma linda", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "24", "id": "1251"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Hace cuarenta a\u00f1os, Dagoberto Esc\u00e1rate decidi\u00f3 hacer cine por amor al arte. Hoy, su nieta \r\npretende encontrar alguna de sus obras perdidas, con la esperanza de alcanzar juntos una \r\nreflexi\u00f3n sobre el encuentro y reencuentro con el pasado. ", "name": "Esc\u00e1rate", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "13", "id": "1250"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Osvaldo (19) tiene el enajenante trabajo de hacer calcetines con su padre. En el patio de su casa, instala un cuadril\u00e1tero de lucha libre junto a un grupo de amigos, con quien comparte su vida e intimidad. A trav\u00e9s de este deporte, Osvaldo busca cumplir sus sue\u00f1os y ser un luchador profesional junto a sus compa\u00f1eros.", "name": "Las cuatro esquinas", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "25", "id": "1240"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Un grupo de mujeres, jefas de hogar, trabajadoras del Programa Proempleo de la Municipalidad de Tom\u00e9, intentan conciliar su vida laboral con su vida familiar, en un lugar arrasado por el terremoto del 27 de febrero de 2010.", "name": "Caleta de Mujeres", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "18", "id": "1245"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Relatos y reflexiones acerca de la presencia brit\u00e1nica en el pueblo minero de Lota de mano de un \r\nescoc\u00e9s y dos ancianas descendientes inglesas. Or\u00edgenes desconocidos y \u00e9picos del modo en que la \r\nRevoluci\u00f3n Industrial lleg\u00f3 hasta el sur de Chile a mediados del siglo XIX, en la que ingleses y \r\nescoceses gravitar\u00e1n de manera significativa en la fundaci\u00f3n de la industria carbon\u00edfera chilena, la \r\nque alcanzar\u00eda su fin al culminar el siglo XX. Una historia hecha de los jirones del recuerdo sobre el \r\norigen y ocaso de un pueblo chileno. \r\n", "name": "Los Brit\u00e1nicos de Lota", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "87", "id": "1237"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En una \u00e9poca de toque de queda, nula libertad de expresi\u00f3n y una cultura oficial que fomentaba el pop simpl\u00f3n y absurdo, j\u00f3venes en diversos lugares de Chile hicieron germinar un espont\u00e1neo grito de hast\u00edo. La m\u00fasica de protesta contra la dictadura estaba monopolizada por los grupos de Canto Nuevo hasta que estall\u00f3 el punk. Con entrevistas a integrantes de Fiskales ad-hok, Dad\u00e1, Pinochet Boys y Pol\u00edticos Muertos, entre otros, Pank responde a la necesidad de recrear un aspecto de nuestra historia reciente, cuya precariedad y efervescencia impidi\u00f3 documentarla en su momento.", "name": "Pank. Or\u00edgenes del punk en Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "1233"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Por entrevistas y una c\u00e1mara contemplativa que muestra personajes de un asilo en particular, nos vamos dando cuenta de las distintas personalidades y reflexiones de la vida en casi su final.", "name": "\u00bfOcaso o Casa?", "formato": "Mini DV", "images": [], "duracion": "21", "id": "1238"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Imagina a m\u00e1s de cien m\u00fasicos tocando al mismo tiempo, cada uno con su repertorio acostumbrado, en un mismo lugar y durante dos horas, con los auditores pase\u00e1ndose entre ellos y sus instrumentos, sin intercambio monetario de por medio. Eso fue Musicircus, montaje realizado hace dos a\u00f1os en Santiago en homenaje a la obra hom\u00f3nima del estadounidense John Cage. Este documental sigue a quienes se sumaron a tan peculiar invitaci\u00f3n: una familia de organilleros-chinchineros, un acupunturista que toca diversos instrumentos orientales, un publicista-gaitero, un payaso que toca el serrucho en las calles, y el organizador de este encuentro (quien, tal como Cage, no cree en el silencio). En sus casas, lugares de trabajo y durante el concierto mismo, aprendemos sobre temas fundamentales para la creaci\u00f3n musical: el ruido, el silencio y los infinitos caminos que se pueden tejer entre ambos.", "name": "La Murga", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "40", "id": "1234"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Es una historia que muestra el transitar de un hombre mapuche-urbano, en medio de las comunidades pehuenches de la regi\u00f3n del B\u00edob\u00edo, el reencuentro de este con su cultura, el dialogo constante entre la naturaleza y el hombre y el c\u00f3mo la b\u00fasqueda de una sustancia natural, lleva a \u00e9ste hombre a un reencuentro espiritual con la madre tierra.", "name": "Wall Mapu Kim\u00fcn", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "90", "id": "1230"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Cuatro viejos reparadores de relojes de la ciudad de Valpara\u00edso dan cuenta de su oficio, a la vez que dejan entrever un cambio radical de los tiempos.", "name": "En torno al reloj", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "17", "id": "1227"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Enzo es un joven que tiene un rito. \u00c9l, celebra todos los d\u00edas su cumplea\u00f1os y desde su inocencia pone en cuesti\u00f3n el l\u00edmite entre la ficci\u00f3n y la realidad.", "name": "Enzo el cumplea\u00f1ero", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "1228"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El periodista Rodrigo A Torres Le\u00f3n de la Barra realiza un seguimiento con im\u00e1genes in\u00e9ditas de Colo-colo en las temporadas 2008-2009, viviendo intensamente la crisis institucional que sufri\u00f3 el club posteriormente de la brillante campa\u00f1a de Claudio Borghi. Un relato de dos horas que se sumerge en el lado B de las jornadas deportivas mostrando el trabajo de las transmisiones radiales entorno al f\u00fatbol, el sentir de los hinchas y la intimidad de los jugadores.", "name": "Ejemplo de valor", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "120", "id": "1216"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Ricardo pas\u00f3 de ser copero a ser \u201cMat\u00edas\u201d. Simplemente le gustaba animar a la gente y bailar. Hoy ya nada de eso sigue igual: pero al parecer todo est\u00e1 bien.", "name": "Ex-Mat\u00edas", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "13", "id": "1204"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En una peque\u00f1a localidad del sur de Chile, los habitantes se ven enfrentados a la llegada de la modernidad: una empresa maderera y la pesca industrial amenazan la vida tradicional, no s\u00f3lo por los cambios propuestos, sino tambi\u00e9n por la destrucci\u00f3n medioambiental que se avecina. Mientras eso pasa una mujer se refugia en su microcosmos vegetal aunque todo su mundo pende de un hilo...", "name": "Amargos", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "68", "id": "1187"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  La c\u00e1rcel de Isla de Pascua no tiene paredes ni torres de vigilancia. Esta podr\u00eda ser la \u00fanica c\u00e1rcel del mundo que se maneja con las puertas abiertas y nunca se ha escapado un preso. \u00bfD\u00f3nde ir\u00eda un fugitivo en la isla m\u00e1s remota del planeta? En este penal conviven catorce presos y catorce gendarmes quienes, adem\u00e1s de carceleros, son sus parientes o amigos. Pero para esta singular comunidad todo cambiar\u00e1 con la construcci\u00f3n de un moderno recinto. Tierra Sola es un documental sobre la paradoja de la libertad en una peque\u00f1a isla en medio del Oc\u00e9ano Pac\u00edfico.", "name": "Tierra sola", "formato": "-", "images": [], "duracion": "-", "id": "1193"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Memoria audiovisual del dramaturgo Juan Radrig\u00e1n, puesta en escena en una conversaci\u00f3n \u00edntima.  El errante va buscando un lugar donde existir se\u00f1alando la tierra que ocupa a partir de sus propias acciones, fruto de una cosmovisi\u00f3n directa y profunda que se resuelve en un vapor de humor negro siempre. Librepensador y creador act\u00faa de s\u00ed mismo en su propia obra y vive pero tambi\u00e9n muere.", "name": "La tierra se\u00f1alada", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "69", "id": "1186"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Un viaje personal en busca de dos abuelos. Remo, m\u00e9dico autodidacta ecuatoriano que quiere descubrir la inmortalidad. Juan militante comunista asesinado en la dictadura militar Chilena del 73. Una nieta que crece entre el exilio y un universo m\u00e1gico. Dos historias, una cercana y otra enterrada. Dos sue\u00f1os que se reflejan en dos paisajes, uno de monta\u00f1as frondosas, el otro \u00e1rido y desolado.", "name": "Abuelos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "93", "id": "1200"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  La cueca brava es la expresi\u00f3n popular, oculta durante d\u00e9cadas, del canto y m\u00fasica de sectores marginales desde comienzos de las grandes ciudades en Chile. Los Tricolores es un grupo de cueca brava, heredero del legado de su padre y cultor, Nano N\u00fa\u00f1ez. Luego de la muerte del maestro, llega al grupo Daniel Mu\u00f1oz, un reconocido actor, y Los Tricolores  se incorporan al mundo de la m\u00fasica popular, lo que cuestiona la identidad de una expresi\u00f3n que nace de lo espont\u00e1neo y libertario.", "name": "Cuequero", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "73", "id": "1185"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Mar\u00eda, desde la orilla del embalse Ralco, mira hacia el lugar donde estaba el cementerio pehuenche con sus familiares y los de su comunidad. Los muertos ahora yacen enterrados a 100 metros de profundidad, en el fondo del lago creado por la construcci\u00f3n de la represa. Mar\u00eda exige que los responsables se hagan cargo del rescate de los cuerpos, pero esta tarea no ser\u00e1 f\u00e1cil para ella.", "name": "Sitio 53", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "52", "id": "1184"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  A fines del siglo XIX, fueguinos fueron capturados y arrastrados a Europa para ser exhibidos como salvajes en zool\u00f3gicos humanos. Entre ellos estaba Calafate, un ni\u00f1o selk\u2019nam de 9 a\u00f1os que sobrevivi\u00f3 y volvi\u00f3 al Estrecho de Magallanes. Pero muchos nunca regresaron. Los restos de cinco fueguinos fueron parte de la colecci\u00f3n del Departamento de Antropolog\u00eda de la Universidad de Zurich, hasta que en 2008, los realizadores de este documental descubrieron sus cuerpos. 125 a\u00f1os antes hab\u00edan sido exhibidos, fam\u00e9licos y moribundos, en un teatro de la ciudad. En Chile, la lucha de sus \u00faltimos descendientes por traerlos de vuelta dur\u00f3 dos a\u00f1os, hasta que en 2010 pudieron finalmente sepultarlos en el Estrecho, convirti\u00e9ndose, probablemente, en el \u00faltimo funeral fueguino de la historia de una etnia al borde de la extinci\u00f3n.", "name": "Calafate, zool\u00f3gicos humanos", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "90", "id": "1183"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Oldine, es haitiana y realiza un curso de perfeccionamiento junto a Carabineros, pero los d\u00edas pasan y el distanciamiento con su hijo comienza a preocuparla. Youry es un haitiano que ha venido a Chile en busca de mejor vida. Pronto ser\u00e1 padre junto a una mujer que no ama y Carmen,  una voluntaria chilena en Hait\u00ed, registra su propio viaje inici\u00e1tico. Tres historias sobre lejan\u00eda, esperanza y soledad.", "name": "Lejos de Hait\u00ed", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "82", "id": "1182"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de recuerdos del exilio y el retorno, una joven chilena nacida en Roma se debate entre la pertenencia y la extra\u00f1eza hacia una sociedad que mira con distancia, reflexionando sobre el sentimiento de desarraigo de una generaci\u00f3n que creci\u00f3 lejos de sus ra\u00edces.", "name": "El Eco de las Canciones", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "71", "id": "1180"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  MOCHA es un documental que narra desde un punto de vista po\u00e9tico y etnogr\u00e1fico la cotidianidad de los habitantes de una peque\u00f1a isla ubicada a 35 kil\u00f3metros de las costas de Arauco. Sus personajes cercanos y enigm\u00e1ticos son capaces de sorprender al revelar la belleza de su forma de habitar y relacionarse con el territorio y el paisaje. El documental es una experiencia de viaje que va proponiendo distintas aristas y tem\u00e1ticas sobre la vida insular.", "name": "Mocha", "formato": "Full HD", "images": [], "duracion": "77", "id": "1177"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  \u00bfQu\u00e9 clase de m\u00fasica podr\u00eda escucharse dentro de un parque urbano de Santiago? \u00bfQu\u00e9 ocurrir\u00eda si intervini\u00e9ramos un lugar como \u00e9ste con canciones? Un d\u00eda transcurre dentro de un espacio p\u00fablico \u00fanico \u2013 el Parque Juan XXIII de la comuna de \u00d1u\u00f1oa \u2013 apoy\u00e1ndose en un hilo conductor: las canciones del cantautor chileno Manuel Garc\u00eda, interpretadas en vivo.", "name": "Las horas del d\u00eda", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "71", "id": "1172"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  La comunidades Ind\u00edgenas mapuche al Sur de Chile levantan una lucha por la recuperaci\u00f3n de su territorio ancestral. El Estado responde con una operaci\u00f3n de represi\u00f3n que traer\u00e1 la muerte de dos j\u00f3venes mapuche y la detenci\u00f3n de miles de Mapuche por la aplicaci\u00f3n de la Ley antiterrorista. La realizadora va filmando este proceso sin darse cuenta que es seguida por agentes de inteligencia del Estado, hasta que es detenida en plena filmaci\u00f3n es incautado todo el material audiovisual de registro de 10 a\u00f1os . La polic\u00eda se queda con las im\u00e1genes silenciando este documental, cuya realidad no era conocida por los chilenos.", "name": "Newen Mapuche", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "120", "id": "1171"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  A principios del 80, dos m\u00fasicos experimentan con grabaciones tan curiosas como los sonidos de jugueras encendidas.... En 1984 conocen a un ex controlador de tr\u00e1fico a\u00e9reo de intereses y generaci\u00f3n en com\u00fan... La historia de un movimiento, de una protesta art\u00edstica en manos de una de las bandas m\u00e1s experimentales del rock chileno. ", "name": "Electrodom\u00e9sticos, El Fr\u00edo Misterio", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "90", "id": "1170"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El poeta Armando Uribe a muerto. Rumbo al Cementerio General la carroza pasa por emblem\u00e1ticos lugares, La Catedral, El Congreso, La Moneda y finalmente por Sanhattan. Al paso de la Carroza por cada uno de estos sitios el Poeta se levanta del ata\u00fad para realizar una descarnada critica del mundo que le correspondi\u00f3 vivir. Luego del Cementerio, ya en el Purgatorio, Uribe se enfrenta a Kissinger, a Agust\u00edn Edwards y a Pinochet, a quienes encara por sus cometidos en la tierra. Finalmente el poeta  se lamenta: A lo mejor no estoy muerto, a lo PEOR. ", "name": "Pre-Apocalipsis", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "1072"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Un fan\u00e1tico del boxeo organiza una pelea internacional para potenciar al olvidado club de su ciudad (Ovalle). Acompa\u00f1amos a dos j\u00f3venes boxeadores y su profesor, desde 1 mes antes de participar en un evento de exhibici\u00f3n donde junto a un combinado nacional, se enfrentar\u00e1n a boxeadores mexicanos provenientes de Guadalajara.", "name": "Lo que falta", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "95", "id": "1143"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Basado en la  vida de Jos\u00e9 Luis S\u00e1nchez Besa, insigne y desconocido piloto y constructor  de aviones chileno  avecindado  en  Paris a comienzos del  siglo  XX. S\u00e1nchez Besa fue un bohemio inveterado que va a autoexiliarse en Par\u00eds a causa de un  lamentable hecho de sangre en el  que se ver\u00e1 envuelto. Protagonista destacado en   los  inicios de  la  aviaci\u00f3n mundial, desarrollara una fruct\u00edfera amistad  con   Alberto  Santos  Dumont, padre de la aviaci\u00f3n mundial,  y participar\u00e1 activamente en el primer vuelo del Brasile\u00f1o en 1906, as\u00ed mismo ser\u00e1 uno de los precursores del hidroavi\u00f3n como as\u00ed uno de los primeros, sino el primero, en usar perfiles de acero en la construcci\u00f3n de sus aeroplanos\u2026", "name": "S\u00e1nchez Besa, poeta del aire", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "83", "id": "1133"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Documental que busca reflejar lo que sucede con la poes\u00eda en la ciudad de Nueva York, examinando la existencia de estos poetas a trav\u00e9s de preguntas como: \u00bfSe sienten diferentes de los dem\u00e1s? \u00bfCu\u00e1l es su rol o funci\u00f3n hoy? \u00bfC\u00f3mo se ganan la vida y sobreviven en una ciudad como \u00e9sta?", "name": "Adentro y afuera", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "53", "id": "1045"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En las excavaciones arqueol\u00f3gicas realizadas en 2005 en la Catedral de Santiago aparecieron sorpresivamente los restos embalsamados de un emblem\u00e1tico personaje de nuestra historia: Diego Portales. \"La \u00daltima Carta\" narra el proceso de excavaci\u00f3n pregunt\u00e1ndonos quien fue este personaje y qu\u00e9 significado tiene en nuestro pa\u00eds. Mostrando c\u00f3mo fue el hallazgo y la identificaci\u00f3n del cuerpo, a trav\u00e9s de radiograf\u00edas, ex\u00e1menes de ADN y scanner, narramos la intensa vida, obra y muerte del ministro, reinterpretando su figura en el contexto del siglo XXI.", "name": "Portales, La \u00daltima Carta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "68", "id": "1050"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  La peque\u00f1a ciudad de Waldkirch, cuna y capital del organillo europeo con m\u00e1s de 200 a\u00f1os de tradici\u00f3n ubicada en el coraz\u00f3n de la Selva Negra alemana, ser\u00e1 estremecida de golpe por una visita inimaginada. Desde la comuna de San Ram\u00f3n, tres generaciones de organilleros chinchineros llegar\u00e1n a reescribir la historia del instrumento a fuerza de cuecas, bombos y platillos.\r\n", "name": "Tres Chinchineros", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "45", "id": "996"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Hasin, el ni\u00f1o iraqui, una carrera de Bagdad a San Antonio es el tercer documental del realizador chileno Andr\u00e9s Aros, Obra ganadora del Fondo de Fomento Audiovisual 2009. Aros quien ya nos hab\u00eda entregado su Opera Prima Toma de Raz\u00f3n y \"Una Mirada Diferente\", documentales con destacada participaci\u00f3n en Festivales de Cine Nacionales e Internacionales. Ahora, con este tercer documental, busca mostrarnos la historia de Hasin Saad, un joven iraqui de 15 a\u00f1os asentado junto con su familia en la ciudad de San Antonio, un puerto localizado en la V regi\u00f3n de Chile. Hasin descubre en el atletismo un espacio para su integraci\u00f3n social y superaci\u00f3n personal. A trav\u00e9s del propio relato (off) de nuestro protagonista conocemos a los otros integrantes de esta familia \u00e1rabe, sus testimonios de la guerra, sus padeceres, alegr\u00edas y principalmente el coraje para afrontar la venida a un nuevo y extra\u00f1o pa\u00eds. Es un Relato esperanzador, motivante para quienes se reinventan y renacen como el ave f\u00e9nix.\r\nQue continua con las historias de h\u00e9roes an\u00f3nimos y la tem\u00e1tica del esfuerzo \"la meta a alcanzar\", como los dos anteriores trabajos de estos realizadores Independientes.", "name": "Hasin: El ni\u00f1o Iraqui, Una Carrera de Bagdad a San Antonio", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "50", "id": "935"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula documental sobre el gran olvidado de la literatura chilena. Con entrevistas a familiares, poetas y artistas que lo conocieron, este largometraje recorre y explora el desconocido mundo de este personaje m\u00edtico de las letras chilenas. Su vida y su obra, met\u00e1fora de un Chile desconocido, anterior a las disputas de los a\u00f1os 70, es la puerta de entrada a un relato est\u00e9tico, pol\u00edtico y humano de este gran poeta chileno.", "name": "Pablo de Rokha, el amigo piedra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "106", "id": "895"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Tres semanas despu\u00e9s es una meditaci\u00f3n visual sobre el paisaje luego de una cat\u00e1strofe. Grabada durante 8 d\u00edas en la zona m\u00e1s afectada por el terremoto de Febrero del 2010 en Chile, narra un viaje que subjetivamente cruza todas las imagenes y sonidos vividos durante ese per\u00edodo. Este documental forma parte del proyecto \u201c8,8\u201d de artista Chileno Fernando Prats.", "name": "Tres semanas despu\u00e9s", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "58", "id": "887"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  A fines de los a\u00f1os 70', los militantes del Movimiento de Izquierda Revolucionaria (MIR) exiliados en Europa regresaron a Chile a luchar clandestinamente contra la dictadura. Muchos de esos militantes ten\u00edan hijos que no podr\u00edan llevar con ellos. Para esos hijos naci\u00f3 el Proyecto Hogares, un espacio de vida comunitaria que reuni\u00f3 cerca de 60 ni\u00f1os que fueron cuidados por 20 adultos, llamados Padres Sociales. Esta es la historia de un pedazo de mi vida. (Info: Fidocs)", "name": "El edificio de los chilenos", "formato": "HDV, 16 mm", "images": [], "duracion": "95", "id": "890"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  ", "name": "Aguas Calientes", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "37", "id": "889"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  El soldado que no fue cuenta el rencuentro del cineasta Leopoldo Guti\u00e9rrez con ex soldados conscriptos que, como \u00e9l, estaban cumpliendo el servicio militar obligatorio cuando ocurri\u00f3 el golpe de estado de 1973 en Chile, examinando a distancia los hechos en que participaron los conscriptos, de las opciones pol\u00edticas de los j\u00f3venes, la instrucci\u00f3n militar y sus vivencias personales. Las opiniones de los conscriptos son confrontadas con el punto de vista de dos oficiales aferrados al ideario que culmin\u00f3 con la instalaci\u00f3n del gobierno militar durante 17 a\u00f1os. Con \u00e9stas se contrastan finalmente las ideas de un grupo de j\u00f3venes estudiantes sobre el significado de nociones como el deber militar hacia la patria. ", "name": "El soldado que no fue", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "84", "id": "891"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  14 femicidios ocurren en el des\u00e9rtico norte de Chile, en la comuna de Alto Hospicio y durante los dos a\u00f1os y medio en que se sucedieron, las piezas del aparato estatal que deb\u00edan proteger, no lo hicieron. 5 familiares cuentan c\u00f3mo las autoridades y la comunidad en general maltrat\u00f3 tanto a sus desaparecidas como a ellos mismos. La insistencia de las instituciones y de la comunidad en general, en la culpa preconcebida, deja en evidencia que el lugar m\u00e1s peligroso para habitar es el de: mujer, joven y pobre. Los hechos develan crudamente las aristas que conforman nuestra atroz cultura mis\u00f3gina. (Fuente: www.santasputas.cl)", "name": "Santas Putas", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "57", "id": "879"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Estaci\u00f3n Central es una comuna que se caracteriza por ser un importante centro de actividad comercial en la ciudad de Santiago de Chile. Desde el a\u00f1o 1985 un grupo de 123 comerciantes establecidos en la calle San Borja han sido parte importante de la historia de esa localidad. El 12 de febrero del 2005 son desalojados a la fuerza por carabineros tras recibir la orden del alcalde. Durante los 4 a\u00f1os restantes, llevar\u00e1n a cabo una batalla para recuperar sus puestos de trabajo.\r\n\r\n(Fuente: Festival Internacional de Cine de Vi\u00f1a del Mar)", "name": "La Lucha de San Borja", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "75", "id": "795"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En 2008 Patricio Guzm\u00e1n realiza una encuesta para conocer el \u201cestado de la memoria hist\u00f3rica\u201d en Santiago. Para ello re\u00fane a un peque\u00f1o n\u00famero de historiadores, sic\u00f3logos, economistas, ingenieros, abogados y otros miembros de la elite chilena. Es un documental en forma de reportaje que muestra directamente las opiniones de cada participante (entre los que destaca Juan Emilio Cheyre, ex comandante en jefe de las fuerzas armadas). Como es de suponer, el resultado es pol\u00e9mico. (Info: Fidocs)", "name": "Chile, una galaxia de problemas", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "32", "id": "897"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Ojos rojos es una pel\u00edcula documental sobre f\u00fatbol y la pasi\u00f3n que desata en un pa\u00eds clasificar a un mundial. Durante ocho a\u00f1os de seguimiento a  la selecci\u00f3n chilena,  los rasgos y matices que nos conforman como sociedad son reflejados tanto en la derrota y en la victoria, intentando responder qu\u00e9 misterio tiene este deporte que lo convierte en el m\u00e1s popular del mundo.", "name": "Ojos Rojos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "789"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  En Chile, a tres mil metros de altitud, los astr\u00f3nomos llegados de todo el mundo se re\u00fanen en el desierto de Atacama para observar las estrellas, puesto que la transparencia del cielo es tal que permite observar hasta los confines del universo. Es tambi\u00e9n un lugar donde la sequedad del suelo conserva intactos los restos humanos: los de las momias, de los exploradores y los mineros. Pero tambi\u00e9n los huesos de los prisioneros pol\u00edticos de la dictadura. Mientras los astr\u00f3nomos escrutan las galaxias m\u00e1s lejanas en busca de una probable vida extraterrestre, al pie de los observadores, un grupo de mujeres remueven las piedras, en busca de sus parientes desaparecidos...", "name": "Nostalgia de la luz", "formato": "35 mm", "images": [], "duracion": "90", "id": "786"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Frente a la amenazante construcci\u00f3n de la Hidro El\u00e9ctrica \u201cHidroAys\u00e9n\u201d en Patagonia Chilena, Do\u00f1a Marina Verdugo, Pionera arraigada en la exuberante orilla del R\u00edo Baker desde 1920, comparte extremas experiencias de vida con una actriz de Comedia dell\u2019Arte (Estilo Teatral Italiano de M\u00e1scaras), momentos antes de su muerte. La urgencia por inmortalizar la sabidur\u00eda ancestral y la desconocida historia de los colonos, inspiran a esta joven a intervenir teatralmente los espacios p\u00fablicos al interior de las localidades.", "name": "Retrato de mujeres pioneras", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "67", "id": "768"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El bi\u00f3logo de la Universidad de Chile, H\u00e9ctor Kol, se convierte en nuestro Tralkatufe, el Cazador de Agua, un at\u00edpico antih\u00e9roe, sin m\u00e1s poderes que el de un convencimiento absoluto acerca de la incompatibilidad de los grandes proyectos industriales que usan y abusan del agua en sus procesos de extracci\u00f3n y producci\u00f3n, adem\u00e1s de una calificaci\u00f3n cient\u00edfica que le permite, en un prolongado recorrido por todo Chile, constatar la contaminaci\u00f3n de los cursos h\u00eddricos con metales pesados, la escasez de agua para los peque\u00f1os y medianos agricultores, la desecaci\u00f3n de las napas subterr\u00e1neas, y la vida que se escapa, gota a gota, en esta larga faja de tierra que se jacta de ser ejemplo de modernidad y desarrollo.", "name": "Tralkatufe: Cazador de agua", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "2939"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Mauricio Redol\u00e9s, arquetipo del rockero underground, poeta y maestro de nuevas generaciones. El seguimiento durante dos a\u00f1os de sus tocatas, viajes, ensayos, talleres, archivos in\u00e9ditos y la constante marginaci\u00f3n de los medios nos introduce en un Chile que lo acosa y seduce, y en voces que hablan de una memoria manipulada y postergada. La suya es una vida bajo el signo del rock.", "name": "REDO", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "62", "id": "375"},
{"anio": "2010", "sinopsis": "\n  Documental rodado en el Norte de Chile, Se trata este de el registro de un antiguo sistema de vida campesino desconocido para la mayor\u00eda de los chilenos. Las Comunidades Agr\u00edcolas, una forma de vida comunitaria, democr\u00e1tica e invisible.", "name": "Heredad", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "732"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Aborda las grandes dificultades que debe sufrir un grupo de ni\u00f1os y adolescentes en riesgo social en distintas comunas de nuestro pa\u00eds. Su realizador, Manuel Tello Sarmiento, construye a trav\u00e9s de los testimonios de estos j\u00f3venes que reflexionan sobre la violencia a la que est\u00e1n expuestos d\u00eda a d\u00eda.", "name": "Peque\u00f1as armas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "45", "id": "2842"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Detr\u00e1s de aquellas peque\u00f1as casitas que adornan los caminos e iluminan con su memoria las calles de Santiago, se encuentran familias que d\u00eda a d\u00eda depositan el dolor de su duelo y la esperanza del recuerdo eterno en estas animitas. \r\n", "name": "Animitas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "18", "id": "2312"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Los f\u00f3siles existentes en el interior de una sede social del centro de Santiago permiten resistir su inminente demolici\u00f3n.", "name": "Extinci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "2622"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Clarisa es una poetiza de campo que perdi\u00f3 su casa tras el terremoto y con ella la ventana donde se inspiraba todos los d\u00edas, el cortometraje documental que habla a trav\u00e9s de un poema escrito por la mujer como este espacio la llenaba de inspiraci\u00f3n.", "name": "La bisagra de la poeta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "7", "id": "2458"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Ante condiciones sistematizadas por parte del Estado, promotoras de la coerci\u00f3n, el miedo y la muerte, pobladoras y pobladores de Santiago de Chile de los a\u00f1os ochenta hicieron de la risa parte fundamental de sus pr\u00e1cticas. Constituy\u00f3, en efecto, una manera de representar sentidos de vida y formas de resistencia. A trav\u00e9s de la historia oral, este documental levanta un conjunto de registros donde mujeres, hombres y j\u00f3venes pobladores hicieron de la risa una categor\u00eda que dinamiz\u00f3 y reprodujo el sentido colectivo de bien social y de vida comunitaria a\u00fan en su alcance liberador, ut\u00f3pico y trascendente.", "name": "El que se r\u00ede se va al cuartel...", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "47", "id": "2356"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El conformismo social y la resignaci\u00f3n en consecuencia, son los mejores aliados de un sistema opresor que tender\u00e1 a carcomer el esp\u00edritu del hombre.", "name": "Moho", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "23", "id": "2286"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Por medio de found-footage el autor narra su temprano despertar sexual y sus consecuencias.", "name": "Letargo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2285"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental que retrata cotidianamente los sue\u00f1os, pensamientos y vivencias de estudiantes secundarios dentro y fuera de sus liceos en toma, durante el movimiento estudiantil  de Valdivia en el invierno del a\u00f1o 2011.", "name": "Fuerza estudiantes!!", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "39", "id": "2247"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Este proyecto, se plante\u00f3 como un rescate de la memoria e identidad de los trabajadores chilenos durante el per\u00edodo que abarca desde 1973 hasta 1983. El equipo de trabajo, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Marcos Canales, dirigente de la Secretar\u00eda Cultural de la Central Unitaria de Trabajadores (CUT), Ra\u00fal Mu\u00f1oz, dirigente sindical de la FENATS del Hospital Barros Luco y el estudiante de historia de la USACH, Alejandro Montecinos. El documental, recoge el relato de m\u00e1s de una quincena de dirigentes sindicales de los a\u00f1os 70\u2019s y 80\u2019s. Estos provenientes de distintos gremios de la producci\u00f3n y con diferentes experiencias marcadas por la lucha de los trabajadores durante los dif\u00edciles a\u00f1os de dictadura. As\u00ed es que, los autores en la construcci\u00f3n del video entrevistaron a historiadores nacionales y extranjeros, la mesa ejecutiva de la CUT, representantes de federaciones sindicales y agrupaciones de trabajadores de la construcci\u00f3n, ferrocarriles y diferentes entidades p\u00fablicas.", "name": "Sindicalismo, dictadura y resistencia. Testimonio de una memoria", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "65", "id": "2822"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Retrata el proceso de adaptaci\u00f3n de los vecinos de un condominio social de la periferia sur de Santiago, frente a una soluci\u00f3n habitacional impuesta que desconoce su realidad. Muestra la aparici\u00f3n espont\u00e1nea de ampliaciones que transforman el espacio de la familia, los entornos comunes y las relaciones sociales del conjunto desde lo p\u00fablico/com\u00fan a lo privado/\u00edntimo.", "name": "Mutaci\u00f3n Block", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2265"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Durante casi toda la permanencia terrenal de Neruda, el nombre Malva Marina del Carmen, su \u00fanica hija, permaneci\u00f3 guardado como un secreto que el tiempo convirti\u00f3 en leyenda. ", "name": "Yo bautic\u00e9 a Malva Marina, la hija de Neruda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "40", "id": "2212"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Es un viaje metaf\u00f3rico a trav\u00e9s de la historia de Am\u00e9rica. En busca del significado y origen de aquellas casitas de almas. Los santitos populares de sangre derramada. Y en busca del por qu\u00e9 persisten en el tiempo, por qu\u00e9 sigue viva esta veneraci\u00f3n a nuestros muertos.", "name": "El camino de las animitas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "42", "id": "2176"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Sergio Villalobos Rivera (1930) es, sin duda, uno de los historiadores chilenos m\u00e1s importantes del siglo XX y lo que va del XXI. Reconocido con el Premio Nacional de Historia en 1992, su mirada revisionista, cr\u00edtica y profundamente independiente lo ha situado como un intelectual influyente y a menudo pol\u00e9mico, cuya obra ha trascendido al ambiente universitario.", "name": "Sergio Villalobos: historiador y hombre", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "2146"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Cada camino es una historia. Este es el de Mar\u00eda, una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os que vive junto a su abuela en el peque\u00f1o pueblo de Quella, en el sur de Chile. \"Mar\u00eda E.\" es un documental que invita a descubrir como lo cotidiano y lo natural se va tornando en algo m\u00e1gico, proponiendo un viaje a trav\u00e9s de lo on\u00edrico y contemplativo, en donde el silencio y los paisajes, la luz y el tiempo, dejan ver a ratos sue\u00f1os y miedos, esperanzas y cicatrices. ", "name": "Mar\u00eda E.", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "61", "id": "2159"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  \"Gonzalo Vial: Un historiador conservador\" es una obra construida sobre la base de entrevistas al propio Gonzalo Vial y a otros historiadores. Sin la mediaci\u00f3n de narradores, el documental revisa la vida y obra de Gonzalo Vial, y su labor como docente, servidor p\u00fablico y polemista.", "name": "Gonzalo Vial: Un historiador conservador", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "2147"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental dedicado a la poblaci\u00f3n Millalemu , ubicada en la comuna de la Granja. Poblaci\u00f3n que naciera forzada por una toma de terrenos en el a\u00f1o 1969 ,y que se viera fuertemente reprimida entre los a\u00f1os 1973 y 1980 por la dictadura militar,en este documental se vera el antes y el despu\u00e9s de dicho lugar mostrando el estado actual de esta emblem\u00e1tica poblaci\u00f3n.", "name": "Millalemu avanzando!", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "24", "id": "2126"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El documental presenta el desaf\u00edo de retratar la creciente industria forestal, c\u00f3mo esta industria interviene el medioambiente, y de qu\u00e9 manera lograr la sustentabilidad por medio de una direcci\u00f3n responsable con temas sociales y ambientales, que se generan a partir del respeto por nuestra tierra.", "name": "El sonido del eco", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "42", "id": "2141"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Probablemente ning\u00fan otro deporte inspire, a\u00f1o tras a\u00f1o, tantos documentales como el boxeo, realizados en su mayor\u00eda con el intento de reivindicar un mundo usualmente signado de violento o primitivo. Mano limpia comparte esa pulsi\u00f3n pero la acecha desde la esquina poco explorada de lo m\u00ednimo. Con un registro cuidado de la microcosmia del ring y un trabajo asincr\u00f3nico de imagen y sonido, el documental logra adentrarse en temas como el disciplinamiento del cuerpo, el aprendizaje de jerarqu\u00edas, la movilidad social y la construcci\u00f3n de identidad. (Fidocs 2012)", "name": "A mano limpia", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "32", "id": "2136"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Esta pel\u00edcula es un acto de observaci\u00f3n y construcci\u00f3n acerca del proceso creativo del artista Fernando Prats, el cual se lleva a cabo en la Ant\u00e1rtica. Circunscrito bajo el proyecto \u201cGran Sur\u201d, esta obra fue presentada en la Bienal de Venecia 2011 representando a Chile. La Ant\u00e1rtica como escenario, el ne\u00f3n como materia y un acto de empujar la palabra hasta el extremo.", "name": "Gran Sur", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "29", "id": "2133"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Yo me pregunto \u00bfen que momento Michel, dejo de ser Aracely?... Con estas palabras Jimena empieza a compartirnos las inquietudes y transformaciones de su propia alma, a trav\u00e9s de los transitos de su hije, que por decision propia pas\u00f3 de ser una ni\u00f1a: Aracely, a une ni\u00f1a: Michel. Jimena nos adentra suavemente en las nostalgias y luchas de su propia vida \u00edntima, hasta llevarnos con ella por las calles luminosas de Santiago de Chile, ciudad donde trabaja para que otras mam\u00e1s y pap\u00e1s sepan que sus hijxs transexuales pueden vivir libres y felices.", "name": "Transformaciones del alma", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "6", "id": "2113"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  La Marcha del 25 de Noviembre del 2011, por la No violencia contra las  mujeres, contada por sus propias protagonistas. Una lucha contra el falogocentrismo.", "name": "Por un orgasmo libre, colectivo y popular", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2163"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El Ocaso del Miedo, un cortometraje documental que presenta una secuencia viva que retrata las calles de Santiago en el contexto de las movilizaciones estudiantiles por la educaci\u00f3n gratuita, siendo un testimonio audiovisual del enfrentamiento entre los manifestantes y el fuerte estado policial. El estilo del video se enmarca dentro del plano secuencia sin comentario, invisibilizando el montaje y permitiendo al espectador ser parte de un viaje por las calles que fueron escenario de la protesta social.", "name": "El Ocaso del Miedo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "17", "id": "2123"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  La idea de progreso nos ha alienado e individualizado gravemente. El video pone en escena a trav\u00e9s del montaje elementos que nos impiden crecer como sociedad, mediante la idea de estar viviendo una pesadilla reflexiva en uno de los tantos viajes que realizamos en la ciudad.", "name": "Una pesadilla urbana", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "3", "id": "2078"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Ciudad y campos industriales, hogar y f\u00e1brica, lo cotidiano y lo apocal\u00edptico, constituyen el retrato po\u00e9tico y experimental de un modelo econ\u00f3mico en crisis a trav\u00e9s del trabajo de una agricultora aquejada de enfermedades degenerativas producidas por la contaminaci\u00f3n qu\u00edmica de las f\u00e1bricas de la comuna de Puchuncav\u00ed (V regi\u00f3n).", "name": "Campo", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "20", "id": "2091"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Esvardo (72), mi abuelo, fue detenido y posteriormente liberado durante la dictadura militar. Estuvo solo un d\u00eda detenido, pero lo que vio y vivi\u00f3 ese momento marc\u00f3 su vida para siempre. Tanto, que s\u00f3lo 38 a\u00f1os despu\u00e9s se atreve a reconstruir sus recuerdos y rehacer aquel camino que lo llev\u00f3 a casa tras ser liberado aquel fat\u00eddico d\u00eda.", "name": "Lalo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2066"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  \u00d3scar (34) cumple una condena de quince a\u00f1os por robo con intimidaci\u00f3n en la c\u00e1rcel de Puente Alto. \u00c9l cre\u00f3 un taller de PSU, al interior del centro Penitenciario y est\u00e1 decidido a dar la prueba y armarse un nuevo futuro.", "name": "Oscar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2065"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Karla, Claudia y Herminda, son tres mujeres mapuches que construyen su propia territorialidad en diversos contextos culturales y sociales. La calle, el teatro y la escuela son espacios, donde ellas luchan por la recuperaci\u00f3n de los valores de su pueblo y buscan su proyecci\u00f3n a las generaciones futuras. Desde la esperanza, sus vidas van trazando un camino de resistencia marcado por el sacrificio y la superaci\u00f3n de los problemas que conlleva su condici\u00f3n \u00e9tnica. La historia de tres mujeres, tres mujeres luminosas, alegres. Tres mujeres lindas.\r\n", "name": "Tres mujeres lindas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "54", "id": "2062"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  La realizadora invita a sus t\u00edas y mam\u00e1 a hurgar en sus memorias y reconstruir, a trav\u00e9s de los fragmentos que cada una atesora, la historia y personalidad de la abuela, una mujer de campo, cuya gran obra fue una extensa familia, y su herencia, canciones y chalecos, que hablan de una sencillez que trasciende.", "name": "Baldovina", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "48", "id": "2061"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la forma m\u00e1s corta de ir desde la balsa San Justo en Entre R\u00edos hasta la inmensa ciudad de Shangai en China? Trazando una l\u00ednea recta que atraviese la tierra, ya que estos dos lugares son ant\u00edpodas entre s\u00ed. Durante su visita a ocho ant\u00edpodas, el director Victor Kossakovsky captur\u00f3 im\u00e1genes que permiten cambiar nuestra forma de ver el mundo. La pel\u00edcula de Kossakovsky es un fest\u00edn para los sentidos, un fascinante caleidoscopio de nuestro planeta.", "name": "\u00a1Vivan las ant\u00edpodas!", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "106", "id": "2059"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  A partir del m\u00edtico relato mapuche de TrengTreng y Cay Cay, se presenta una particular lectura sobreel terremoto y tsunami que afectaron la zona centro-surde Chile el 27 de febrero de 2010, con el fin de exponerlas causas del actual e hist\u00f3rico conflicto entre el mundomapuche y el estado chileno. Una mirada reflexiva haciala relaci\u00f3n del ser humano con el medio ambiente quedesentra\u00f1a dos visiones opuestas en torno a un mismoterritorio", "name": "Tripan Lafk\u00e9n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "2034"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  \"La Mudanza\" es la historia de una mujer que debe dejar la casa donde pas\u00f3 m\u00e1s de la mitad de su vida en un tradicional barrio de Santiago. El cambio la lleva a desempolvar recuerdos, a evocar distintos episodios de su historia familiar, a preparar la despedida y sobre todo a enfrentar el duelo de su esposo, porque a pesar de los a\u00f1os transcurridos, a\u00fan no supera su partida.", "name": "La Mudanza", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "53", "id": "2054"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental realizado en Valpara\u00edso, indaga y refleja desde donde se gestan las manifestaciones sociales mas radicales a modo de autodefensa en contra de la violencia que se ejerce estado sobre la sociedad o gran parte de ella.", "name": "Autodefensa", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2039"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental sobre el rescate de los 33 mineros atrapados en la Mina San Jos\u00e9. Relata la odisea vivida en la Regi\u00f3n de Atacama (Chile) entre agosto y octubre de 2010.", "name": "33", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "75", "id": "2036"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Un documental que a trav\u00e9s del humor, el sarcasmo y la iron\u00eda, aborda la personalidad de los chilenos y su idiosincracia.", "name": "The Chilean Way", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "18", "id": "2033"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Diana es una joven chilota de 18 a\u00f1os, que anhela estudiar en la educaci\u00f3n superior. La falta de recursos econ\u00f3micos y la obligaci\u00f3n de tener que decidir abandonar a su familia, anclada en su isla natal, ser\u00e1n concluyentes a la hora de determinar su futuro.", "name": "Desertores", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2021"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  En Valpara\u00edso, una intervenci\u00f3n social-art\u00edstica en torno a la frase \"hay que ganarse los porotos\", da a conocer la opini\u00f3n de las personas acerca del sistema laboral en Chile donde refleja la esperanza de un futuro mejor y la obligaci\u00f3n de un trabajo, a veces, miserable.", "name": "Come y calla", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "2032"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Este es un documental que se realiz\u00f3 en la localidad de Dichato, en las costas del sur de Chile, con im\u00e1genes y testimonios exclusivos tomados desde el mismo d\u00eda del terremoto y posterior tsunami el 27 de febrero del 2010. 240-H es el registro de im\u00e1genes de lo sucedido durante los primeros 10 d\u00edas de ocurrida la cat\u00e1strofe.", "name": "Muchedumbre de dichas 240-H", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2020"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Una mujer de 65 a\u00f1os vive a orillas de un r\u00edo en el sur de Chile. Su d\u00eda transcurre en soledad, remando y construyendo pozas de aguas termales. Los lugares son su \u00fanica compa\u00f1\u00eda en la espera, una que aparentemente no se acaba.", "name": "En espera", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "2019"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Desde el 2009 un grupo de cient\u00edficos de la Universidad Austral de Chile, recorre la costa estudiando las playas y como \u00e9stas son afectadas por la intervenci\u00f3n humana. EL terremoto del 27/F les plantea nuevos desaf\u00edos de investigaci\u00f3n, alcanzado resultados in\u00e9ditos.", "name": "27/F: Huellas del terremoto y del tsunami", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2029"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  En los comienzos del verano de 1986, las actrices Mar\u00eda Izquierdo, Roxana Campos y Ximena Rivas y los actores Willy Semler, Francisco Reyes, Aldo Parodi, Jaime Lorca, Tito Bustamante y Rodolfo Pulgar, dirigidos por Andr\u00e9s P\u00e9rez, montaron la obra de teatro callejero \u201cTodos estos a\u00f1os\u201d que presentaron frente a la Catedral de Santiago, el Barrio Bellavista, la Poblaci\u00f3n La Bandera, el Parque O\u2019Higgins, la Plaza del Mulato y muchos otros lugares de Santiago. Premunidos de meg\u00e1fonos, disfraces, instrumentos musicales, mu\u00f1ecos gigantes, zancos y banderolas, se instalaron en diferentes puntos de la ciudad donde levantaron andamios en los que se encaramaron para convocar al p\u00fablico a presenciar su espect\u00e1culo de canto, m\u00fasica, baile y pantomima en el que contaron historias que escarbaban sigilosamente en el acontecer de los \u00faltimos a\u00f1os de la dictadura militar a fines de la d\u00e9cada de los ochenta. Hoy, cuando se cumplen 10 a\u00f1os de la muerte de Andr\u00e9s P\u00e9rez, este documental se exhibe por primera vez.", "name": "Teatro callejero, mi capit\u00e1n", "formato": "16 mm", "images": [], "duracion": "50", "id": "2017"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  \u00bfC\u00f3mo se puede vivir sin agua? Esa la pregunta que plantea Agua de Luma, documental que relata c\u00f3mo la expansi\u00f3n de la industria forestal en la Comuna de Lumaco, Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, ha originado la desaparici\u00f3n de numerosos cauces de agua y prolongados meses de sequ\u00eda que afectan, sin discriminaci\u00f3n, a diversas comunidades de mapuches y campesinos.", "name": "Agua de Luma", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "28", "id": "2015"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Un proyecto de educaci\u00f3n popular se mantiene en pie tras 8 a\u00f1os superando los obst\u00e1culos impuestos por la municipalidad de Renca y las precarias condiciones en que se sostiene. Al interior de sus clases y asambleas se observar\u00e1n  las relaciones y problem\u00e1ticas que se generan en esta propuesta educacional que difiere de la agenda municipal.", "name": "Nueva Escuela", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "27", "id": "1988"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Otilia Gonz\u00e1lez, cantora campesina, dedic\u00f3 su vida a difundir el folclore por las medialunas del pa\u00eds. Tras su muerte en 2009 sus recopilaciones quedaron guardadas en cajas y su recuerdo en fotograf\u00edas que el terremoto del 27 de febrero se encarg\u00f3 de enterrar. Su legado musical y cultural se mantiene hoy impregnado en quienes compartieron, escucharon y disfrutaron de su canto.", "name": "Tilita, la \u00faltima tonada", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "24", "id": "1920"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula Chilena dirigida por los cineastas Andr\u00e9s Carrasco Garlick y Reimi Ter\u00e1n, que cuenta con las actuaciones de los voceros del movimiento ciudadano Yo no quiero transg\u00e9nicos en Chile.", "name": "Los Transgeniales", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "33", "id": "1985"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Una descripci\u00f3n realista y a veces ligeramente pesimista de la Plaza de Armas de Santiago a trav\u00e9s de una conversaci\u00f3n con uno de los pintores de la Plaza, artista reconocido y talentoso, experto tambi\u00e9n en materia sociol\u00f3gica e hist\u00f3rica.", "name": "Belleza y Tristeza de la Plaza", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "31", "id": "1986"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El documental recoge los registros realizados por su hijo Ramuntcho durante los \u00faltimos cinco a\u00f1os de su vida, en m\u00e1s de 50 horas de grabaci\u00f3n en Espa\u00f1a, Italia, Francia y Chile. Est\u00e1 guiado en la narraci\u00f3n por Ramuntcho, artista multimedia que aport\u00f3 en la propuesta gr\u00e1fica del documental.", "name": "Intimatta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "63", "id": "1929"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Cortometraje documental que representa la impresi\u00f3n de un j\u00f3ven ajeno a la Universidad Cat\u00f3lica, respecto a la toma del Campus Oriente. Desde el resentimiento nos cuenta lo que piensa. ", "name": "El pa\u00eds de oriente", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "1926"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental que busca rescatar las costumbres y cosmovisi\u00f3n del pueblo Williche que en su migraci\u00f3n desde Chilo\u00e9 trajo consigo una gran cultura y desarrollo a la regi\u00f3n de Magallanes.", "name": "Kumepeuma, sue\u00f1os de un pueblo Williche", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "1922"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Para Mauricio, Natalia y V\u00edctor la banda de cumbia Chorizo Salvaje puede ser su salto al estrellato, un medio discursivo o un pasatiempo que a uno de ellos le puede costar demasiado caro.", "name": "Chorizo Salvaje", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "1919"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Un \u00ab rockumental \u00bb en que la banda de rock franco-chilena \u00ab P\u00e1nico \u00bb atraviesa el norte de Chile para grabar un disco y tocar en una serie de conciertos. La traves\u00eda de cinco m\u00fasicos al coraz\u00f3n de un territorio des\u00e9rtico, recorriendo oasis, minas abandonadas, ruinas industriales y tambi\u00e9n la historia de un pueblo colonizado. El periplo los lleva literalmente a confrontar su sonido con la geograf\u00eda.", "name": "P\u00e1nico. La banda que busc\u00f3 el sonido debajo", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "86", "id": "1916"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Dos breves visitas a Santiago \u2014ambas de s\u00f3lo doce horas\u2014 ha realizado hasta ahora Tortoise para sus conciertos en Chile. Este documental registra parte de la segunda venida al pa\u00eds del influyente grupo de Chicago, pionero en el llamado posrock. Las im\u00e1genes de su show en el Teatro Nescaf\u00e9 de las Artes de marzo de 2011 se alternan con el audio de una in\u00e9dita entrevista al grupo montada sobre vistas de paisaje chileno.", "name": "Un d\u00eda con Tortoise", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "62", "id": "1915"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  En la d\u00e9cada de los noventa, el hardcore avanzaba en Chile como un movimiento fuerte, que rechazaba las consignas del punk precedente y generaba una red social de apoyo y trabajo antisistema a trav\u00e9s de la l\u00f3gica del \u00abhazlo por ti mismo\u00bb. Este documental reconstruye retrospectivamente una escena a trav\u00e9s de sus protagonistas \u2014bandas como Disturbio Menor, Silencio Absoluto y Donfango\u2014, quienes relatan c\u00f3mo el tiempo cambi\u00f3 su radicalidad ideol\u00f3gica y estableci\u00f3 su legado generacional.", "name": "Hardcore. La revoluci\u00f3n inconclusa", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "65", "id": "1914"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Gary Fritz fue uno de los organizadores del festival de rock Piedra Roja en 1970. Este documental es, por eso, tambi\u00e9n su historia. La historia de m\u00fasicos y organizadores unidos para un encuentro pionero en Chile, potenciado en su valor por la convulsi\u00f3n social y generacional de los a\u00f1os de la Unidad Popular. Piedra Roja, la pel\u00edcula, permite aprender sobre uno de los primeros festivales de rock organizados en el pa\u00eds, pero tambi\u00e9n sobre su repercusi\u00f3n posterior, incluso hasta el presente. El pr\u00f3logo al filme es elocuente: \u00abTen\u00edamos 17 \u00f3 19, y organizamos el primer festival de m\u00fasica rock en Chile. Un festival gratis, para todos. No sab\u00edamos que este festival criollo, problem\u00e1tico y controversial llegar\u00eda a ser, cuarente a\u00f1os despu\u00e9s, un s\u00edmbolo de esperanza, fraternidad y transformaci\u00f3n\u00bb. Grupos tan importantes como Los Jaivas, Los Blops, Ripios, Los Trapos, L\u00e1grima Seca y Aguaturbia son parte de este registro hist\u00f3rico, nunca antes exhibido. Las entrevistas fueron realizadas en Chile y Estados Unidos durante el a\u00f1o 2010 por Fritz, un completo debutante en la realizaci\u00f3n audiovisual.", "name": "Piedra Roja", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "120", "id": "1913"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Dos mujeres de generaciones distantes buscan su historia, a trav\u00e9s del recuerdo y pr\u00e1ctica de costumbres de su pueblo. Mientras emprenden el viaje se encuentran con sus ra\u00edces y descubren una entra\u00f1able atracci\u00f3n por el mar, medio y fuente de vida de los kaw\u00e9sqar, antiguos habitantes de la Patagonia.", "name": "Skoi, mujeres de mar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "1906"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Mar\u00eda, nunca se preocup\u00f3 ni cuestion\u00f3 su origen cultural. Un d\u00eda se enter\u00f3 que su apellido era de origen ind\u00edgena; m\u00e1s tarde su etnia Diaguita fue reconocida como originaria por el Estado de Chile y Mar\u00eda como integrante de ella, su vida cambi\u00f3 para siempre. Diversas opiniones p\u00fablicas contrarias y favorables a esta iniciativa de reconocimiento gatillaron conflictos para Mar\u00eda, quien inicia una b\u00fasqueda de explicaciones, cuestionamientos y conocimiento acerca de su origen y del reconocimiento que el Estado le otorg\u00f3.", "name": "El Viaje de Mar\u00eda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "1904"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de una carta visual, escrita a una persona austente, reconstruyo la imagen de V\u00edctor, mi padre, quien muri\u00f3 en El Salvador luchando como soldado del FMLN. El entrenamiento militar, la boda de mis padres, la partida de V\u00edctor y la espera sin fin son algunos de los eventos que me ayudar\u00e1n a visualizar al hombre que no pude conocer.", "name": "Partir", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "19", "id": "1893"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  V\u00edctor, un estudiante de actuaci\u00f3n, investiga sobre Enrique Lihn, que fue arrestrado en 1983 por leer en el Paseo Ahumada el poema C\u00e1mara de tortura, en donde se asume artista callejero e interpela a los transe\u00fantes. Hoy, 28 a\u00f1os despu\u00e9s, V\u00edctor repite el acto para indagar entre la aparente modernidad del Paseo y lo que esconde.", "name": "Tel\u00f3n de Fondo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "19", "id": "1891"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El s\u00e1bado 27 de febrero de 2010, a las 3:34 am, un terremoto de magnitud 8.8 en escala Richter, afect\u00f3 la zona Central de Chile, el cual es considerado entre los 5 m\u00e1s grandes registrados en el mundo. Posteriormente un tsunami asol\u00f3 con especial crudeza la ciudad de Talcahuano.", "name": "Zona Cero, Talcahuano Ciudad de H\u00e9roes", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "67", "id": "1890"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Etnograf\u00eda visual sobre la memoria colectiva de los cerros de Talcahuano, desde la historia de vida de cuatro mujeres.", "name": "Carnaval en los cerros, memoria de mujeres", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "63", "id": "1889"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  La rutina e intimidad de Los Bunkers en su vida en M\u00e9xico registra este documental en torno a la banda de rock originaria de Concepci\u00f3n. En m\u00e1s de dos horas de metraje, la cinta muestra su desenvolvimiento cotidiano como extranjeros, los problemas con los que deben lidiar y los diversos temperamentos de los integrantes de la banda; adem\u00e1s de su primera gira a Estados Unidos. Se incluyen intervenciones de Manuel Garc\u00eda y Emmanuel del Real (Caf\u00e9 Tacuba).", "name": "Los Bunkers: un documental by sonar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "100", "id": "1881"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Un hombre pierde a su hermano, lo que lo hace sentirse due\u00f1o de todos los bienes personales que \u00e9l dej\u00f3.", "name": "Los materiales de mi hermano", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "1875"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Meses antes de morir, la escritora Matilde Ladr\u00f3n de Guevara recibe la visita de su nieta luego de varios a\u00f1os de distanciamiento. El documental narra los d\u00edas del encuentro entre la abuela y su nieta donde s\u00f3lo queda lugar para el presente.", "name": "D\u00edas con Matilde", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "29", "id": "1856"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Este documental realiza un viaje a trav\u00e9s del tiempo de los desechos producidos por la poblaci\u00f3n desde que son recolectados por un grupo de trabajadores del Aseo hasta que son llevados al botadero donde son reutilizados por personas que conviven con el mal olor, la suciedad y la segregaci\u00f3n.", "name": "Desecho", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "1854"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Juan Machuca Contreras, un ex so\u00f1ador, ex mirista, ex revolucionario idealista, hoy en d\u00eda, un  guardia de seguridad, cuida los recuerdos de su pasado.", "name": "Juan Machuca Contreras", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "1809"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Alfredo Ortega es un cantante l\u00edrico que debe hacerse cargo de una tradici\u00f3n familiar: una antigua fabrica de maniqu\u00edes. El lugar habla por s\u00ed solo, desde los oficios y la t\u00e9cnica de los trabajadores, hasta los maniqu\u00edes quienes cobran vida lentamente, planteando de forma indirecta la interrogante: \u00bfestar\u00e1 dispuesto a reencontrarse con su pasi\u00f3n: el canto?", "name": "Ortega", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "17", "id": "1808"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de la vida de cuatro j\u00f3venes conoceremos el emblem\u00e1tico caso de los Hornos de Lonqu\u00e9n. Sus familias relataran los hechos y el dolor de la perdida de sus seres queridos, el quiebre producido en sus vidas y la espera por 37 a\u00f1os de sus restos para poder despedirlos.", "name": "Hornos de Lonqu\u00e9n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "1810"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  56 aventureros de todo el mundo se prueban a s\u00ed mismos en la Wenger Patagonian Expedition Race. Por 10 d\u00edas, distintos equipos se probar\u00e1n a s\u00ed mismos en un paisaje extremo que ser\u00e1 inolvidable. El film sigue a los equipos haciendo trekking, kayak y bicicleta por m\u00e1s de 600 km en la \u00faltima carrera salvaje del planeta.", "name": "La \u00faltima carrera salvaje", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "44", "id": "1851"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Observaci\u00f3n documental del proceso de tala, comercializaci\u00f3n y consumo de la selva h\u00fameda valdiviana, principal actividad econ\u00f3mica y cultural asociada al bosque: Se deja ver el esforzado trabajo de un grupo de taladores, la gran contaminaci\u00f3n generada por las chimeneas de hogares en la ciudad y la destrucci\u00f3n indiscriminada del bosque.", "name": "Le\u00f1a", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "71", "id": "1806"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Cristi\u00e1n, cineasta, se lanza en una meditaci\u00f3n, en primera persona, sobre los lazos secretos que conectan las situaciones de sus pel\u00edculas. Pobladas por acontecimientos  triviales y en verdad misteriosos, sus im\u00e1genes se despliegan en mundos inquietantes, dominados siempre por deseos imposibles. Impelidos a romper y a devenir n\u00f3madas, sus h\u00e9roes encuentran en los mundos transitados, aquello que forma su verdadero ser.", "name": "El Paso del H\u00e9roe y el C\u00edrculo de los Deseos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "55", "id": "1805"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Da cuenta del avance de la democracia en ese pa\u00eds tras el colapso de la dictadura veinte a\u00f1os atr\u00e1s. El documental indaga fundamentales inquietudes respecto de las corporaciones, los medios de comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n. Juan Guzm\u00e1n, ex juez de la Corte Suprema y el primero en procesar a Pinochet, y el economista Marcel Claude entregan su visi\u00f3n de los temas. En las calles, la historia se desenvuelve a trav\u00e9s de periodistas, estudiantes y comunidades ind\u00edgenas reprimidas, especialmente mapuches. El documental sigue tambi\u00e9n la historia personal de la p\u00e9rdida sufrida por una madre que se transforma en una b\u00fasqueda de toda la vida.", "name": "Voces de Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "61", "id": "1793"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Guerra Civil espa\u00f1ola, Golpe Militar chileno, exilio y desexilio, encuentro y desencuentro, pero sobre todo, inconformidad y resistencia al olvido. Jos\u00e9 Balmes es el artista chileno - espa\u00f1ol que ha hecho de su obra un testimonio renovador de su propia historia y la nuestra.", "name": "Balmes, el doble exilio de la pintura", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "90", "id": "1767"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El relato de un guardia, permite que viajemos por diferentes sectores de Santiago desde la l\u00f3gica de la seguridad, indagando en la relaci\u00f3n vigilante-vigilado a la que se enfrenta \u00e9l y alguno de sus colegas de oficio.", "name": "Privados", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "1743"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El documental aborda los principales problemas que existen en la educaci\u00f3n en Chile, la historia comienza con la toma de un liceo emblem\u00e1tico en Vi\u00f1a del Mar. Estos j\u00f3venes ser\u00e1n nuestros ojos para apreciar todo el movimiento estudiantil, en donde veremos las causas del movimiento. Por otro lado se le dar\u00e1 una mirada interna a este suceso hist\u00f3rico, se puede ver la convivencia, organizaci\u00f3n y metas a trav\u00e9s de diferentes liceos de la zona. \r\nAdem\u00e1s podemos apreciar las consecuencias que tuvo el movimiento para sus protagonistas y que es lo que se consigue finalmente con esta gran protesta que logro detener todo un pa\u00eds durante 2 semanas.", "name": "Ping\u00fcinos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "77", "id": "1744"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Claudio Bertoni, el cansador intrabajable, es un poeta, fot\u00f3grafo y artista visual auto exiliado en Conc\u00f3n. En su casa, nos habla de los temas que rodean su vida y su obra: la mujer, la muerte, la soledad, etc.", "name": "El Cansador Intrabajable", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "1742"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Tras la ca\u00edda de Saddam Hussein, miles de palestinos avecindados en Irak se han convertido en refugiados en tierra de nadie. La lejana rep\u00fablica de Chile ha dado la bienvenida a un grupo de ellos en La Calera, una peque\u00f1a ciudad que cientos de palestinos llegados hace un siglo y sus descendientes han hecho propia.", "name": "Palestina al sur", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "52", "id": "1753"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Cortometraje documental sobre la estabilidad de nuestras vidas en la urbe, y los caminos que elegimos para alcanzarla. Protagonizado por Rob \u201cTito\u201d Cartwright, un funambulista australiano que se gana la vida caminando sobre su cuerda floja en los sem\u00e1foros de la ciudad.", "name": "La delgada l\u00ednea", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "27", "id": "1741"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental que narra la vida y obra de Nicomedes Guzm\u00e1n, talentoso escritor chileno de principios del siglo pasado.", "name": "Nic\u00f3medes", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "1740"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Los hitos en las cuatro d\u00e9cadas de historia del edificio que hoy alberga al Centro Gabriela Mistral avanzan por este documental dedicado a un espacio clave en el devenir social, cultural y pol\u00edtico de Chile desde 1972. A lo largo de treinta y cinco minutos, el documental de Ignacio Ag\u00fcero recorre la evoluci\u00f3n del espacio, desde su primera ocupaci\u00f3n por la conferencia internacional UNCTAD III. ", "name": "GAM", "formato": "-", "images": [], "duracion": "35", "id": "1763"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de un viaje por Per\u00fa y Turqu\u00eda, se intenta rescatar algunos ambientes sonoros para reemplazar lo que no se ve mas all\u00e1 de los pies.", "name": "Aguilas Siderales", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "9", "id": "1738"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Este cortometraje documental acompa\u00f1a durante un d\u00eda, desde que salen del taller mientras la ciudad despierta hasta que termina la jornada, el recorrido de los tradicionales trolebuses que durante d\u00e9cadas han funcionado en Valpara\u00edso. Hoy, a pesar del paso del tiempo y la modernidad, el que fuera el principal medio de transporte del puerto sigue sobreviviendo.", "name": "Entre Ruedas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "1725"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Medio-metraje de poes\u00eda audiovisual, inserto en el libro \u201cVerdad, justicia, amor\u201d, un \u201censayo de sociolog\u00eda po\u00e9tica\u201d,t\u00e9rminos acu\u00f1ados por el profesor Tom\u00e1s Moulian en el prefacio que le brind\u00f3. Fue escrito en prosa y verso y su poes\u00eda llega a sus espectadores por v\u00edas simult\u00e1neas, a saber: La audici\u00f3n;  por el verbo,  declamado  en secuencias f\u00f3nicas;  por la m\u00fasica,  y  tambi\u00e9n por los fragmentos de  historia  registrada en sonido. La vista;  a trav\u00e9s de colores, luz, im\u00e1genes, fijas y en movimiento, y verso menor escrito sobre las im\u00e1genes. Y la sensitividad del alma y sus neuro-receptores no anat\u00f3micos.", "name": "Morand\u00e9 80", "formato": "-", "images": [], "duracion": "45", "id": "1704"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  ", "name": "Una noche en Kernersville", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "1727"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Roberto Madoxx es un abogado de un exitoso estudio en Londres, que un d\u00eda decide cambiar de vida y echarse a viajar por el mundo. En una aventura existencial m\u00e1s que tur\u00edstica, desde hace a\u00f1os no tiene otro norte que disfrutar de un errante estado de libre descompromiso. Amante de la naturaleza, en uno de sus viajes, Roberto Madoxx sigue el curso de un cristalino riachuelo que nace en los Andes chilenos y que a medida que desciende al valle se va enanchando y aumentando su caudal. Es el r\u00edo Mapocho que en 120 kil\u00f3metros de recorrido a traviesa la ciudad de Santiago. Convertido en vertedero, sus aguas contaminadas son testigos, como en toda ciudad latinoamericana, de un escenario de profundas diferencias sociales a sus orillas. Roberto Madoxx a su paso encuentra historias, testimonios de gente, distintos lugares. Desde lujosos restaurantes a orillas del R\u00edo a recolectores de basura. ", "name": "Mapocho", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "60", "id": "1717"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Interpretaci\u00f3n por sobre imagenes de viejas costumbres de dominaci\u00f3n playera chilena.", "name": "Limos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "6", "id": "1737"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Rafael Ega\u00f1a (38) padece una retinotis pigmentaria que lo tiene al borde de la ceguera. Su padre es fot\u00f3grafo aficionado hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, y met\u00f3dica y rigurosamente, ha coleccionado y catalogado todas las fotograf\u00edas que ha sacado, alberg\u00e1ndolas en una bodega de su casa. A ra\u00edz de esta relaci\u00f3n, surge la reflexi\u00f3n en torno a los recuerdos y las im\u00e1genes de \u00e9stos. \u00bfQu\u00e9 sucede con ellas cuando se pierde la visi\u00f3n?, \u00bfSe desintegran junto con el mundo visible o se hacen m\u00e1s n\u00edtidas al no poder generar ya otras nuevas?", "name": "Memorias del viento", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "17", "id": "1730"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Registro de una marcha realizada por el colectivo poetico MAL DE OJO por el centro de Santiago, la idea de dar un respiro al poeta cuando agonizaba era el puente a engrandecer su larga trayectoria y decirle al mundo que la poes\u00eda no muere, aunque el cuerpo ya no est\u00e9.", "name": "Gonzalo Rojas, todos somos poes\u00eda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "1698"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Las 34 familias de la Poblaci\u00f3n Obrera de La Uni\u00f3n de Valpara\u00edso se organizan para mejorar sus condiciones de vida y lograr la rehabilitaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y remodelaci\u00f3n de su emblem\u00e1tico edificio, oblig\u00e1ndose a su desalojo por casi dos a\u00f1os, en una experiencia \u00fanica en sus vidas y en la historia de su comunidad. Este impactante hito les ha removido su memoria para disponerse a relatar sus emociones, temores y esperanzas en el marco del propio relato de su centenaria historia comunitaria, donde han pasado de conventillo a cit\u00e9 y de cit\u00e9 a patrimonio de la humanidad.", "name": "Poblaci\u00f3n Obrera", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "97", "id": "1693"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  La hormiga roja es un superh\u00e9roe real, quien emerge desde mas all\u00e1 de los limites de la dignidad humana, en la periferia del cord\u00f3n suburbano, luchando contra la injusticia de la corrupci\u00f3n y el abandono institucional.", "name": "La Hormiga Roja", "formato": "Betacam SP", "images": [], "duracion": "66", "id": "1689"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Malucha Pinto, actriz chilena, decide retratar en una obra de teatro el mundo de las primeras tomas de terrenos que se transformaron luego en importantes poblaciones. Para esto deber\u00e1 sumergirse en el coraz\u00f3n de los barrios marginales del gran Santiago, donde descubrir\u00e1 las distintas vivencias de estos pobladores, encontrando historias de esfuerzo, pasi\u00f3n, sufrimiento y superaci\u00f3n, para lograr una casa propia. Sin embargo la duda queda latente... \u00bfCual ser\u00e1 la reacci\u00f3n de los pobladores al ver sus historias representadas en una obra de teatro?", "name": "Casasue\u00f1os", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "57", "id": "1692"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental acerca de la realidad Magall\u00e1nica. Desde su marcado regionalismo hasta la contingencia por el alza del precio del gas y los problemas que enfrenta la regi\u00f3n frente a un estado chileno centralista.", "name": "Inconsulta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "1666"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Ng\u00fcenen, el enga\u00f1o expone la verdadera historia sobre la emboscada al Fiscal Elgueta y el modus operandi de la polic\u00eda y los agentes de Estado para la obtenci\u00f3n de testimonios falsos. Documental que relata c\u00f3mo la lucha de pueblo mapuche se ve tergiversada por las instituciones pol\u00edticas, capaces de ocultar informaci\u00f3n en beneficio de intereses privados, todo amparado por los medios de comunicaci\u00f3n. \r\n", "name": "Ng\u00fcen\u00e9n: El Enga\u00f1o", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "75", "id": "1665"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El documental explora la pol\u00e9mica propuesta de construir cinco represas sobre dos de los r\u00edos m\u00e1s puros y silvestres en el coraz\u00f3n de la Patagonia Chilena.", "name": "Patagonia se levanta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "86", "id": "1633"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Presenciamos la latencia e incertidumbre de una prolongada crisis medioambiental con un centro gravitatorio definido: el imperio de la industria y el progreso. A trav\u00e9s de un breve viaje por las esquinas polvorientas de Ventanas ensayamos una mirada y un habitar. Ventanas es una invitaci\u00f3n a reflexionar sobre lo que somos y a sentir que la realidad de ese lugar no es la de otros sino la propia.", "name": "Ventanas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1621"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  La toma del hotel Hanga Roa a mediados de 2010 oblig\u00f3 al gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era a mediar en un conflicto que, a simple vista, podr\u00eda parecer la disputa privada entre una familia de Rapa Nui y un clan alem\u00e1n. Marisol Hito, matriarca de la familia pascuense, cedi\u00f3 en 1970 casi siete hect\u00e1reas al Estado de Chile a cambio de una modesta vivienda. La idea era que los chilenos construyeran un hotel para incentivar el desarrollo tur\u00edstico de la isla. Un enga\u00f1o que se convirti\u00f3 en infamia cuando se vendieron los terrenos a privados, cayendo finalmente a manos de la familia Schiess. Cubriendo con solidez y en vivo todos los \u00e1ngulos del conflicto, incluidas las disputas internas de la misma familia Hito, el documental deja establecido que la lucha de nuestros pueblos ind\u00edgenas no tiene fecha de vencimiento. ", "name": "La batalla de Hanga Roa", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "1663"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Buscar las ra\u00edces, llenar los vac\u00edos de una historia personal construida entre retazos y mentiras, enfrentar los miedos y demonios internos y someterse a la incertidumbre de lo desconocido, no es tarea f\u00e1cil. Pero, enfrentar ese proceso a rostro descubierto, en una suerte de \u00abroad movie\u00bb, con tu mam\u00e1 de copiloto \u2014quien vivir\u00e1 una experiencia similar\u2014 requiere una dosis de valent\u00eda a la que Mar\u00eda Paz Gonz\u00e1lez recurre con dolorosa serenidad. La b\u00fasqueda de su padre y de su abuelo simult\u00e1neamente (el pap\u00e1 de su madre) implican una serie de pasos y desaf\u00edos complejos que Gonz\u00e1lez va mostr\u00e1ndonos sin pudores y sobre todo sin sensibler\u00eda. Una fuerte e inesperada llamada telef\u00f3nica de ese nebuloso pasado la obliga a replantear su proyecto original, y a desnudar sus intenciones iniciales, en una recreaci\u00f3n simb\u00f3lica que es al mismo tiempo un acto de sinceridad y de puro cine.", "name": "Hija", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "85", "id": "1664"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental que busca relatar c\u00f3mo, con la llegada del gigante econ\u00f3mico italiano ENEL a Latinoam\u00e9rica, se est\u00e1 monopolizando el derecho al agua en Chile.\r\nCon el negocio llamado \u201cGreen Power\u201d, dise\u00f1ado para administrar energ\u00edas renovables, la empresa italiana ENEL est\u00e1 trabajando en un proyecto monumental llamado \u201cHidroAys\u00e9n\u201d, para la construcci\u00f3n de cinco centrales hidroel\u00e9ctricas en la regi\u00f3n de Ays\u00e9n, en la Patagonia chilena.", "name": "Grin Pauer", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "1637"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Durante el a\u00f1o 2010 se realiz\u00f3 un taller de poes\u00eda en el Complejo Penitenciario de Valpara\u00edso. En diciembre de de ese mismo a\u00f1o, un incendio en la C\u00e1rcel P\u00fablica de San Miguel deja como resultado 81 muertos. Este suceso sensibiliza a los asistentes del taller de poes\u00eda, quienes escriben sobre el tema. Posteriormente esos poemas son pintados en un taller de pintura en el Centro de Detenci\u00f3n Preventiva de Puente Alto. Poes\u00eda y pintura se unen en el documental ", "name": "Estructuras Met\u00e1licas", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "37", "id": "1606"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Isla Riesco se encuentra ubicada en la XII Regi\u00f3n de Chile, tiene la mayor reserva de carb\u00f3n sub-bituminoso, uno de los carbones m\u00e1s contaminantes. Es la cuarta Isla de mayor tama\u00f1o en dicho Pa\u00eds. Alerta!!! Las termoel\u00e9ctricas del norte necesitan carb\u00f3n. Copec Ultramar compra Estancia Invierno con el prop\u00f3sito de extraer el carb\u00f3n\u2026", "name": "Isla Riesco, una isla en riesgo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1634"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Erica L\u00f3pez se fue a Espa\u00f1a a los 22 a\u00f1os para actuar en pel\u00edculas y ser modelo. Hoy tiene 65 a\u00f1os, est\u00e1 de vuelta en Chile y vive en una peque\u00f1a pieza del centro de Santiago. El documental explora su pasado y revela su soledad y amargura por la vida; pero a la vez la invita a ver y aceptar su propio reflejo.", "name": "El pasar de Erica", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "26", "id": "1532"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Como todos los d\u00edas Tina abre el corral y cerca de 40 ovejas se precipitan hacia una verde pradera, luego va en busca de sus botas de riego para abrir las compuertas del canal y dejar que el agua corra por cada rinc\u00f3n de sus parras. El susurrar del viento que la acompa\u00f1a es interrumpido por el paso de un cami\u00f3n y pocos kil\u00f3metros m\u00e1s arriba un grupo hombres comienza los trabajos topogr\u00e1ficos que, meses despu\u00e9s, permitir\u00e1n la construcci\u00f3n de m\u00e1s de 80 torres de alta tensi\u00f3n en la zona. Abajo, en la localidad de El Corral, Tina ha terminado de regar y Wilson de enfardar, ahora prende el fuego de su cocina a le\u00f1a y se sienta a contemplar. As\u00ed transcurre el d\u00eda y Beatriz junto a Humberto, los m\u00e1s ancianos del pueblo, le pide a Nicol\u00e1s y Fani, los m\u00e1s j\u00f3venes del hogar, que acuestan a sus 3 pollos. Bancos Perpetuos es un seguimiento de 4 a\u00f1os que busca rescatar una forma de vida que existe y se nutre gracias a las bondades de la naturaleza, espec\u00edficamente el agua del r\u00edo Huasco y sus afluentes, corrientes que nacen a m\u00e1s de 5 mil metros, altura en la que se originan 3 glaciares que actualmente son amenazados por la llegada de la empresa minera Barrick Gold.", "name": "Bancos perpetuos: la vida detr\u00e1s de Pascua Lama", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "58", "id": "1525"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Mauricio, el salvavidas, cree que el mejor en su oficio es aqu\u00e9l que nunca se mete al agua porque aplica reglas para evitar que la gente se ahogue. El problema es que quienes llegan a la playa en verano s\u00f3lo quieren olvidar que durante el a\u00f1o alguien los manda: todos a puertas abiertas, mir\u00e1ndose sin tapujos, espiando espect\u00e1culos y tragedias.", "name": "El Salvavidas", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "1395"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Germa\u00edn Santana es un obrero del cobre, seguro de si mismo, simp\u00e1tico, casado hace 17 a\u00f1os, que ha equilibrado su vida entre la familia, amigos y los turnos en la faena. Sin embargo, el fantasma de la cesant\u00eda, sus desgastadas relaciones personales y la aparici\u00f3n de un hijo no reconocido, ser\u00e1n los factores que terminen por romper el equilibrio en que vive, oblig\u00e1ndolo a tomar decisiones que cambiar\u00e1n su vida para siempre. ", "name": "Minero", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "3000"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Durante un d\u00eda contemplamos la Tierra viva, su dialogo eterno, y como dos de sus hijos, hombres/p\u00e1jaros, transitan por el camino de su cultura ancestral.", "name": "Mapudungun, la voz de la tierra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "1999"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  El 10 de diciembre de 2006, el general Augusto Pinochet muere sorpresivamente en el hospital Militar de santiago. Su fallecimiento hace resurgir por 24 horas las divisiones pol\u00edticas que marcaron con violencia y muerte la historia reciente del pa\u00eds. Mediante material original y el seguimiento a 5 personajes que vivieron a fondo esta jornada de profundos contrastes y matices surrealistas, el film relata el cierre de un cap\u00edtulo clave en la historia de Chile.", "name": "La Muerte de Pinochet", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "80", "id": "785"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Largometraje\u00a0 documental sobre una de la festividades mas importantes del Norte de Chile; La fiesta de San Lorenzo de Tarapac\u00e1, apodado por los fieles como el Lolo de Tarapac\u00e1, santo que fue quemado vivo en una parrilla y que cada a\u00f1o es celebrado por sus miles de devotos llenando el pueblo de colores, personajes, m\u00fasica, rituales, esencia, historia\u00a0y atm\u00f3sfera.", "name": "El Lolo de Tarapac\u00e1", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "76", "id": "1470"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Cinco mujeres ancianas \u00a0hablan de su pasado y \u00a0su presente y d\u00f3nde el maltrato ha sido una t\u00f3nica en sus vidas. Ahora esperan la muerte y el para\u00edso, solas.", "name": "La vieja est\u00e1 en la cueva", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "1425"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En 1980 un grupo de exiliados militantes del Movimiento de Izquierda Revolucionaria (MIR) se organiz\u00f3 en Europa y se prepar\u00f3 en Cuba para retornar al pa\u00eds con el objetivo de desestabilizar a la dictadura militar de Augusto Pinochet en el marco de la llamada \u201cOperaci\u00f3n Retorno\u201d. Parte del plan consist\u00eda en desarrollar dos campamentos para la preparaci\u00f3n de futuras fuerzas guerrilleras, uno de ellos en la zona de Neltume.", "name": "Neltume 81", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "72", "id": "2813"},
{"anio": "2011", "sinopsis": "\n  Documental sobre la tragedia del 27F en Constituci\u00f3n. El documental refleja el largo y dif\u00edcil proceso que han debido seguir los \"mauchos\", como se conoce a los habitantes de la cuenca del Maule, para reconstruir sus casas, calles, escuelas y lo m\u00e1s importante, reconstruir su esp\u00edritu.", "name": "Mauchos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "57", "id": "1473"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Los vecinos de la poblaci\u00f3n Huemul recuerdan sus vidas y relatan los acontecimientos que vivieron entorno a la primera poblaci\u00f3n modelo de Santiago que, hace m\u00e1s de cien a\u00f1os, intento solucionar la inequidad social.", "name": "Huemul", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2943"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Durante el emblem\u00e1tico caso judicial conocido como \"Caso Peaje Quino\", se imput\u00f3 en 2009 a diez integrantes de comunidades Mapuche de Ercilla, entre ellos, siete de la Comunidad Aut\u00f3noma Temucuicui. El Ministerio P\u00fablico aplic\u00f3 la ley antiterrorista -ley creada durante la dictadura militar de Pinochet que en la actualidad se aplica exclusivamente a los Mapuche- permitiendo la figura de \"testigo sin rostro\", manteni\u00e9ndolos en un largo periodo de c\u00e1rcel, lo que los llev\u00f3 a realizar una extensa huelga de hambre. ", "name": "Luchando por Nuestros Derechos - El Juicio por el \"Caso Peaje Quino\"", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "40", "id": "2778"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Enriqueta es una anciana de origen Aymara, inv\u00e1lida de cien a\u00f1os de edad que vive en el ayllu de Solcor, peque\u00f1o poblado emplazado en medio del Desierto de Atacama en el norte de Chile. Este documental observacional nos mostrar\u00e1 parte de su entorno y de c\u00f3mo vive el ocaso de su existencia en profunda soledad acompa\u00f1ada \u00fanicamente por sus plantas y animales. ", "name": "Enriqueta", "formato": "Full HD", "images": [], "duracion": "10", "id": "2791"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El Valle del Aconcagua, ubicado en el interior de la Quinta Regi\u00f3n de Chile, atesora gran parte del patrimonio inmaterial y las tradiciones del pa\u00eds. Hoy, casi olvidados y ante el inminente peligro de extinci\u00f3n, un grupo de artesanos y poetas quieren dar un \u00faltimo grito de aliento para recordarnos que a\u00fan existen. ", "name": "Al final del viaje", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "66", "id": "2730"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El documental Amateur narra, a trav\u00e9s de una puesta en escena realista y cercana, la lucha que tiene un grupo de ni\u00f1os valdivianos del Club de F\u00fatbol de la Universidad Austral de Chile, para poder ganar su propio torneo, que organizan desde hace 24 a\u00f1os. El desaf\u00edo es grande, y no s\u00f3lo porque tendr\u00e1n que enfrentarse a equipos \u201cprofesionales\u201d. Desde afuera, se ve que las posibilidades de triunfar son escasas.", "name": "Amateur", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "38", "id": "2685"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Apolonia sue\u00f1a con su compa\u00f1ero Lenin y se reencuentra con el, estos sue\u00f1os se ven truncados en la realidad porque Lenin fue desaparecido por la dictadura en 1976. Los sue\u00f1os reflejan el deseo y necesidad permanente en la que viven los familiares de los detenidos desparecidos, y la soledad con la que Apolonia convive en su d\u00eda a d\u00eda. Es as\u00ed como se narra esta, una historia de amor imposible. ", "name": "Apolonia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "2644"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En Concepci\u00f3n, Chile, los m\u00fasicos penquistas nos relatan el apogeo del rock en la regi\u00f3n, que comienza a mediados de los 80, y que lleva al nacimiento de varias bandas reconocidas a nivel nacional. Las dificultades para darse a conocer, para grabar su m\u00fasica, y para generar un espacio en la escena nacional son algunas de las tantas inc\u00f3gnitas que nos responden, las cuales hoy en d\u00eda se ven reflejas den las bandas que siguen surgiendo.? ", "name": "Gritos de fin de siglo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "83", "id": "2703"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El impacto de las pol\u00edticas inmobiliarias de la empresa Portuaria de Valpara\u00edso en la ciudad, y, la visi\u00f3n de sus habitantes sobre c\u00f3mo deber\u00eda ser un desarrollo arm\u00f3nico.", "name": "Puerto para ciudadanos, ciudad para porte\u00f1os", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "2636"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Entre las calles Mapocho y Matucana, alejado del ajetreo de la ciudad se encuentra el para muchos desconocido T\u00fanel Matucana, un corredor de 3 kil\u00f3metros de largo que alguna vez conect\u00f3 el paso de los trenes desde la Estaci\u00f3n Mapocho hasta la Estaci\u00f3n Central. Oscuro como boca de lobo y abandonado a su suerte, hoy en d\u00eda sus \u00fanicos habitantes son perros callejeros, pero se dice que a\u00fan hay gente que merodea por el lugar.", "name": "Nunca se fueron", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "2645"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  La memoria y la identidad son protag\u00f3nicas en este Documental a trav\u00e9s de lo que ha significado para tres vecinos de la ciudad de Rengo vivir y colaborar con el desarrollo de su comunidad Fernando Ib\u00e1\u00f1ez, Sim\u00f3n Yarza y Hugo Escobar, nos muestran parte de su vida y su vinculaci\u00f3n y compromiso con el terru\u00f1o, sin perder vista los desaf\u00edos del presente y el futuro local. ", "name": "Los Conoc\u00ed en mi Pueblo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "42", "id": "2699"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Restauraci\u00f3n del Palacio Cousi\u00f1o, declarado Monumento Nacional, ubicado en Valpara\u00edso. De la construcci\u00f3n original solo se conservaba la fachada, quedando el interior completamente vac\u00edo.", "name": "Duoc Palacio Luis Cousi\u00f1o", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2633"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Dos lugares diferentes: Valpara\u00edso y Ays\u00e9n, distanciados por s\u00f3lo un a\u00f1o. El valor de la rebeli\u00f3n. Deconstrucci\u00f3n del filmar la violencia sea policial o ciudadana. Textos m\u00e1s im\u00e1genes, reciclaje. Yo contra el otro.", "name": "Anal-isis callejero", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "9", "id": "2625"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Situaci\u00f3n de Puerto Viejo, Caldera, en Chile, donde alrededor de 2000 casas ligeras sirven como segunda casa o casa de veraneo. La disputa entre los propietarios y la Sociedad El Llano.", "name": "Puerto viejo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2632"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Registro documental del primer Concierto de Ciudad 193 Hz en Valpara\u00edso.Sirenas de Buques, Campanarios de iglesias y Bronces en quebradas, dan vida a la obra sonora experimental de Fernando Godoy Monsalve.", "name": "Concierto de ciudad 193 HZ", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "12", "id": "2620"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Trapananda es el antiguo nombre que ten\u00eda la Patagonia Chilena u occidental. Los espa\u00f1oles de la conquista creyeron ver en ella el territorio donde encontrar la Ciudad de los C\u00e9sares. Desde siempre fue una regi\u00f3n lejana e inh\u00f3spita para exploradores y colonos que se aventuraron en sus tierras cubiertas de espesa selva y azotada por fuertes vientos.", "name": "Trapananda: en la Patagonia Occidental", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "92", "id": "2559"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Empujando un generador el\u00e9ctrico por el centro de Santiago, Pablo nos cuenta de lo que hacen regularmente como congregaci\u00f3n cristiana: proyectar las predicas de un pastor boliviano (que incluyen estudios b\u00edblicos y animaciones 3D sobre los \u00faltimos d\u00edas) en la plaza de armas. En torno a esa pr\u00e1ctica, trato de explorar reacciones, historias e im\u00e1genes.", "name": "Y todos los \u00e1ngeles ca\u00eddos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "31", "id": "2529"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Punta Arenas es la ciudad m\u00e1s austral del mundo. En la inmensidad de sus pampas se encuentra Pedro, un Ovejero, que durante meses vive solo. Y al parecer, hasta cierto momento, la soledad parece un castigo; sin embargo, la verdadera, la elegida conscientemente, no es un castigo, ni siquiera una forma enfermiza de aislamiento, sino un estado del ser humano. Y entonces ya no es tan dif\u00edcil soportarla. Pedro, come, r\u00ede, duerme y cuida miles de animales, aunque vive sin compa\u00f1\u00eda alguna.", "name": "El ovejero", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "26", "id": "2452"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En una plaza de Santiago, Chile, Hern\u00e1n y Tito vuelven a reencontrarse despu\u00e9s de haberse conocido hace 70 a\u00f1os en Cartagena, reuni\u00e9ndose con un grupo de ancianos casi todos los d\u00edas; a conversar de la vida, sus recuerdos, y los mejores a\u00f1os de su juventud. La conversaci\u00f3n los har\u00e1 volver al balneario en donde se conocieron cuando ni\u00f1os.", "name": "Plaza Filipinas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2432"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El Parque Nacional Torres del Paine es reserva mundial de la biosfera desde 1978. Desde entonces su administraci\u00f3n ha estado en manos de la Corporaci\u00f3n Nacional Forestal de Chile (CONAF), organismo privado dependiente del Ministerio de Agricultura. En los \u00faltimos 26 a\u00f1os m\u00e1s de 40 incendios han da\u00f1ado el ecosistema del parque, el \u00faltimo de ellos se inici\u00f3 en diciembre del 2011.", "name": "La \u00faltima ra\u00edz", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "46", "id": "2532"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Dos adolescentes hospitalizados en un centro de salud mental, pasan sus d\u00edas viendo teleseries, las que muestran madres abnegadas, familias emprendedoras y lujos que contrastan con el entorno p\u00e1lido y solitario del lugar. Uno de ellos es vigilado \u00a0a diario por un carabinero encargado de impedir que se fugue. Estos ni\u00f1os se ven enfrentados al  mon\u00f3tono pasar del tiempo, dentro de un espacio en el cual no importa si es de d\u00eda o de noche y en donde a cada minuto van construyendo en su imaginario la fantas\u00eda de la libertad.", "name": "Quiero morirme dentro de un tibur\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "59", "id": "2490"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Clorindo Uribe ha trabajado durante 14 a\u00f1os en su taller de gomer\u00eda en la Patagonia Chilena. Hace a\u00f1os atr\u00e1s sufri\u00f3 un accidente que lo marc\u00f3 para el resto de su vida, pero \u00e9l para poder sobrevivir y demostrar que la pasi\u00f3n puede m\u00e1s que su desgracia, nunca dej\u00f3 de trabajar.", "name": "El gato Uribe", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "2", "id": "2411"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Isabel vive en Cachapoal junto a sus dos hijos Cristina y Patricio quienes sufren de una extra\u00f1a enfermedad llamada microcefalia, debido a la relaci\u00f3n endog\u00e1mica que esta sostuvo su hermano. Viven aislados del pueblo, en situaci\u00f3n de extrema pobreza.", "name": "Soy tu sangre", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "26", "id": "2410"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Churrumata la espiral del vac\u00edo es un film de Marco Urbina y trata sobre la historia de un pueblo desaparecido. En los a\u00f1os 90 el peque\u00f1o caserio de Churrumata fue comprado por la gran miner\u00eda, hoy los habitantes de Andacollo sufren las secuelas de esta gran p\u00e9rdida.", "name": "Churrumata, la espiral del vac\u00edo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "57", "id": "2424"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Guerra total en Libia es un cortometraje documental, parte de un proyecto de producci\u00f3n documental de mayor envergadura a\u00fan en proceso, sobre la guerra civil e intervenci\u00f3n militar de la OTAN en Libia; intervenci\u00f3n que comenz\u00f3 el a\u00f1o 2011. El Documental realiza un recorrido sobre los acontecimientos m\u00e1s importantes, desde la adopci\u00f3n de la \u201cresoluci\u00f3n 1973\u201d por la ONU, hasta la declaraci\u00f3n de la victoria en octubre por las fuerzas rebeldes del CNT en Benghazi, luego de la muerte de Gaddafi y la destrucci\u00f3n de la ciudad civil de Sirte, punto de resistencia de los \u00faltimos adherentes del experimento pol\u00edtico de 40 a\u00f1os de la \u201cYamahiriya\u201d.\r\n", "name": "Guerra Total en Libia ", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "2401"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Juan (32), jugador de un club de f\u00fatbol amateur (Lo Espinoza), est\u00e1 compitiendo junto a sus compa\u00f1eros por un torneo muy importante, en el cual no llegan a instancias decisivas desde hace mucho tiempo. Con \u00e9l haremos un recorrido a su vida personal, al apasionado mundo interior de las pichangas de barrio y a los diferentes personajes que integran Lo Espinoza F\u00fatbol Club.", "name": "Pichangueros: una pasi\u00f3n de barrio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "2391"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de recuerdos y antiguas fotograf\u00edas, los vecinos del barrio Yarur evocan su pasado y se enfrentan con incertidumbre a la transformaci\u00f3n de su ex f\u00e1brica en los estudios de un canal de televisi\u00f3n.", "name": "Historias de barrio: Yarur", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2390"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Cuequeros de diferentes generaciones \u2014el Baucha, Pepe Fuentes, Mar\u00eda Esther Zamora, Carlos Godoy, Daniel Mu\u00f1oz\u2014 reflexionan junto a especialistas e investigadores sobre la cueca urbana. Su canto y baile se vinculan a la identidad chilena y al valor de la transmisi\u00f3n oral.", "name": "Tambi\u00e9n es cueca (Cueca chilena: tan joven y tan vieja)", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "52", "id": "2353"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de la m\u00fasica podemos expresar los sonidos de nuestra alma en comuni\u00f3n con los ruidos del mundo que nos rodea. Acompa\u00f1a el recorrido Gonzalo Araya, uno de los mas importantes armonicistas de Sudam\u00e9rica.", "name": "Ruidos del alma, con Gonzalo Araya", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "2351"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Tras la p\u00e9rdida del gran amor de su vida, quien parti\u00f3 de forma abrupta de este mundo, al viejo gitano Bernie s\u00f3lo le queda tocar blues para cuidar la gran herida que ha quedado en el coraz\u00f3n. Su vida llena de aventuras ya siente el peso de los a\u00f1os, pero el blues sana su alma y alegra su entorno.", "name": "Bernie Weis", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "9", "id": "2350"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Tres familias de organilleros chilenos \u2013 los Lara, los Lizana y los Castillo \u2013 nos hablan de su historia, continuidad y amor por este oficio. Sin embargo Omar Ch\u00e1vez, apasionado organillero de tradici\u00f3n, carga desde siempre con un dilema que debe enfrentar.", "name": "Clanes de organillos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "2354"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Desde mediados de los 70\u00b4s, pasando por los 80\u00b4s y hasta nuestros d\u00edas, la pel\u00edcula presenta a los pioneros, \u00eddolos e hitos del deporte tabla nacional. Toda la historia del skateboard en Chile, a trav\u00e9s de entrevistas, alucinante material de archivo, y banda sonora de factura nacional. ", "name": "Esqueibor, historia del skate en Chile", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "75", "id": "2373"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Docu-reportaje que busca reflexionar sobre la televisi\u00f3n actual en su contenido y su relevancia social, como generadora de construcci\u00f3n de realidad.  ", "name": "Televidente", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "29", "id": "2386"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  La enfermedad de Parkinson se ha entrometido entre una mujer y su hija, la directora de esta pieza. Recorren juntas su historia de crecimiento, dejando espacio a un intenso momento musical que consigue que la mujer enferma saque al fin su voz.", "name": "Late Mi Letra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "2352"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Eduardo Carrasco, fundador y director de Quilapay\u00fan, trabaja en un nuevo disco que lo ha llevado a juntar fuerzas con m\u00fasicos j\u00f3venes. Conozcamos un poco mejor al director del conjunto m\u00e1s importante de la canci\u00f3n pol\u00edtica chilena.", "name": "Carrasco, canci\u00f3n de llamarada", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "2349"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Rodrigo Recabarren es un baterista chileno de jazz, que vive hace tres a\u00f1os en Nueva York. Este documental viaja hasta esa enorme ciudad para seguir la huella de un compatriota rodeado de culturas diversas, pasatiempos infinitos y m\u00fasicos de los m\u00e1s diversos g\u00e9neros y ambiciones, pero siempre con una meta en com\u00fan: volver a sus respectivos pa\u00edses mejores de lo que se fueron. \"No es un documental sobre la vida de los m\u00fasicos en Nueva York ni tampoco sobre los jazzistas chilenos en el extranjero\", aclara su director. \"Es una muestra de los m\u00fasicos que rodean a Rodrigo y c\u00f3mo cada uno ve su estad\u00eda en esa ciudad desde su cultura y sus expectativas\".", "name": "El parque de los prospectos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "77", "id": "2348"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Formada en 1992, la banda de rockabilly Los Rockers fue d\u00e1ndole forma a una trayectoria que consigui\u00f3 cinco publicaciones, premios en concursos y el respeto de sus \u00eddolos. Al cumplir veinte a\u00f1os de trabajo, el grupo se impone concluir un nuevo disco y presentarlo en M\u00e9xico, resarciendo as\u00ed los pasados errores. La m\u00fasica es, para ellos, un instrumento de agitaci\u00f3n: \"El rebelde rock and roll fue, es y ser\u00e1 nuestra mejor arma, disparando contra el sistema, el descontento y la vergonzosa desigualdad a la que somos sometidos\".", "name": "Los Rockers, rebelde rock and roll", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "89", "id": "2347"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El 10 de julio del 2010 la banda chilena Chancho en Piedra celebr\u00f3 sus diecise\u00eds a\u00f1os de trayectoria con un concierto in\u00e9dito en Chile. Sobre el escenario del capitalino teatro Telet\u00f3n la banda reprodujo en vivo y de modo sucesivo los siete \u00e1lbumes de su discograf\u00eda, en doce horas de m\u00fasica. Este documental cubre el camino de la banda santiaguina de funk-rock para llegar a este peculiar concierto: su historia, las horas en el gimnasio, los largos ensayos, las aprehensiones y, finalmente, el ba\u00f1o de fan\u00e1ticos.", "name": "Chancho En Piedra: 7 al hilo. 12 horas en escena ", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "75", "id": "2346"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental que cuenta una historia sobre los dos \u00fanicos habitantes de un da\u00f1ado edificio de departamentos y que son poseedores de una solitaria rutina que los mantiene casi sin relaci\u00f3n entre ambos. La cotidianidad de sus d\u00edas se ver\u00e1 afectada por la agresi\u00f3n  que vivir\u00e1 su espacio.", "name": "Inhabitable", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "2340"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Generar un piso informativo acerca del tema pesquero en Chile. Adem\u00e1s contextualizar esta problem\u00e1tica en el escenario mundial de agotamiento de las pesquer\u00edas y de la depredadora relaci\u00f3n general de las sociedades humanas con el oc\u00e9ano.", "name": "Mala Pesca", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "68", "id": "2343"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Las historias donde las personas transexuales son vistas como v\u00edctimas no tienen nada que hacer aqu\u00ed en \u201cTranshumantes\u201d. Ser hombre, mujer, \u00e1rbol, roca, o un insecto como Gregorio Samsa, son posibilidades igual de v\u00e1lidas (o igual de insignificantes) para Damian, su transgresi\u00f3n del g\u00e9nero le ha llevado a entender que podemos ser lo que m\u00e1s nos guste y cambiar lo que somos cada vez que deseemos.", "name": "Transhumantes", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "5", "id": "2345"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  11 secuencias, compuestas de 11 repeticiones de una misma imagen. 11 x 11, es un documental experimental hecho con imagenes registradas en distintas marchas ciudadanas, que busca entregar una experiencia visual distinta y trazar un camino a hacia nuevas reflexiones.", "name": "11x11, abstracciones de una lucha urbana", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "3", "id": "2338"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Michel ha estado siempre en permanente fuga del g\u00e9nero, de ni\u00f1a siempre fue bien marimacho, a los 20 inici\u00f3 su transito hacia lo masculino y en \u00e9l descubri\u00f3 que \u201cser hombre\u201d era una c\u00e1rcel, igual que antes lo hab\u00eda sido \u201cser una mujer\u201d, por lo que tampoco quiso detenerse all\u00ed. En \u201cTodo un hombre\u201d, Michel cuestiona y parodia las identidades hegem\u00f3nicas del g\u00e9nero, al tiempo que narra momentos claves de su experiencia para recuperar la autonom\u00eda sobre su propio deseo, su cuerpo y su placer.", "name": "Todo un hombre", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "6", "id": "2344"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Santo Tom\u00e1s es una avenida que por el poniente limita con el paradero 30 de Santa Rosa (comuna de La Pintana), y por el oriente con la monta\u00f1a, con Bah\u00eda Catalina, en Santiago Sur. Esta zona constantemente chorrea feria, pacos, fuegos, evang\u00e9licos, piedras, un espacio cont\u00ednuo donde se trabaja el d\u00eda de un pu\u00f1ado de ni\u00f1os al borde de abandonar la infancia, cuando los primeros callos son consecuencia del encare, de empalmar la yegua, carreras, fierros y de tablones de madera dispuesto al fuego. Un extracto-retrato (pasajero-fugaz) de una porci\u00f3n de territorio que se escribe a s\u00ed mismo, a cada instante, en cualquier lugar.", "name": "Santo Tom\u00e1s, entre la iglesia y los pacos", "formato": "HD, Mini DV", "images": [], "duracion": "28", "id": "2337"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  \u201cNo sab\u00eda que no sab\u00eda leer ni escribir hasta que me gritaron: maric\u00f3n\u201d. En medio de los discursos del movimiento estudiantil en Chile emerge la voz, el cuerpo y la memoria de Claudia, activista travesti, para decir que no saber leer ni escribir convierte a las travestis en cuerpos para ser odiadas, excluy\u00e9ndolas no solo de la universidad o del colegio, tambi\u00e9n del amor y de las revoluciones pol\u00edticas. Ella es el \u201cFrente Travesti\u201d y con este documental nos vincula a su deseo revolucionario de una LOKA EDUCACION. Realizado en la Escuela Audiovisual AL BORDE.", "name": "Loka, Loka, Loka", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "6", "id": "2342"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Don Eulogio Segura Castro militante comunista es desterrado de la cuenca minera bajo los designios de la ley maldita que impone Gabriel Gonz\u00e1lez Videla en Octubre de 1947 cuando ten\u00eda 28 a\u00f1os, \u201csu delito\u201d fue ser dirigente de Lota y liderar la huelga minera. Con su familia es encerrado en un tren para animales durante 5 d\u00edas y es bajado en Santa Fe a 22 Kms de .los \u00c1ngeles. . En el a\u00f1o 1949 l organiza a los trabajadores agr\u00edcolas en sindicatos campesinos que en aquel per\u00edodo eran ilegales sale electo presidente del sindicato representando a 500 peones de fundo , impulsando las huelgas campesinas por la conquista de las 8 horas de trabajo y mejores condiciones de vida. A comienzo de los a\u00f1os sesentas impulsa la parcelaci\u00f3n de la tierra en Santa F\u00e9 y tras largos a\u00f1os de lucha logra expropiar tres fundos, siendo pionero de la reforma agraria chilena. En el gobierno de Salvador Allende asume importante responsabilidades de organizador de la reforma agraria, 11 a\u00f1os de triunfo campesino serian aplastado por el golpe de estado del 11 de Septiembre de 1973, detienen 5 de sus 8 hijos y el tiene que escapar de la muerte, cruza el r\u00eco B\u00eco B\u00eco, tres d\u00edas y dos noches de caminata se interna en la Cordillera de Nahuelbuta siendo protegido por los campesinos del sector de Nacimiento en Culenco Octava regi\u00f3n en donde se oculta de la dictadura, a pesar de ser un sector campesino que llama la atenci\u00f3n de un afuerino, nadie lo delata a pesar de las amenazas y presiones de los militares y terratenientes de la zona . Finalmente es detenido en a\u00f1o 1974 y procesado en los Consejos de Guerra en el regimiento de Los Angeles, sobrevive la tortura y la prisi\u00f3n y como muchos campesinos sobrevivientes rechaza el exilio y se queda en su parcela en Santa f\u00e9. Ve crecer sus hijos, sus nietos y a 40 a\u00f1os del golpe de estado con 94 a\u00f1os a cuesta, don Eulogio decide contarnos pasajes de su vida de l\u00edder campesino y militante comunista. Testimonio importante que nos ayuda a reconstruir la historia del movimiento campesino chileno.", "name": "La reforma agraria chilena: la parcelaci\u00f3n de la tierra en Santa F\u00e9", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "77", "id": "2341"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En el Chile de los a\u00f1os sesenta, el grupo Congreso construy\u00f3 una propuesta sonora \u00fanica, siempre inquieta, que hermanaba rock, folclore y jazz, con letras atentas a los cambios de la sociedad. Aunque el Golpe militar desarticul\u00f3 o exili\u00f3 a casi todos los conjuntos que trabajaron con ellos en simult\u00e1neo, el grupo de Quilpu\u00e9 eligi\u00f3 mantenerse de pie, como un excepcional espacio de m\u00fasica, apoyo y fraternidad en tiempos de represi\u00f3n y censura. Hasta hoy, Congreso es una banda activa y propositiva, y este documental reconstruye su historia a partir de entrevistas con integrantes actuales e hist\u00f3ricos, compa\u00f1eros de ruta (como Eduardo Gatti, Claudio Parra y Manuel Garc\u00eda) y expertos en su obra.", "name": "Cogollos del tiempo. La historia de Congreso", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "117", "id": "2336"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Como \u00abel ruise\u00f1or chileno\u00bb se conoci\u00f3 en varios idiomas a Rosita Serrano (1914-1997), diva internacional de la canci\u00f3n y el cine que extendi\u00f3 su talento y belleza desde su natal Vi\u00f1a del Mar a la Europa de entreguerras. En 1943, un concierto en beneficio de la causa jud\u00eda en Suecia signific\u00f3 su expulsi\u00f3n de la Alemania nazi, donde incluso Adolf Hitler hab\u00eda aplaudido sus actuaciones. Este documental recorre la vida asombrosa (matrimonio con millonario egipcio, trabajo para los estudios Disney en Hollywood, objeto de culto en Europa hasta hoy) de una de las pocas divas chilenas que merecen el calificativo de tales, pero que, sin embargo, muri\u00f3 pobre y olvidada en una casona de \u00d1u\u00f1oa.", "name": "Rosita: La favorita del Tercer Reich", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "70", "id": "2335"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  A mediados de la d\u00e9cada de los ochenta, en plena dictadura militar, surgi\u00f3 en Concepci\u00f3n Emociones Clandestinas, un grupo de pospunk que llegar\u00eda a liderar los cambios del nuevo movimiento musical de esa ciudad universitaria del sur de Chile. El proyecto liderado por Jorge Yogui Alvarado fue pionero en su irreverencia y convicci\u00f3n, haci\u00e9ndole frente a la represi\u00f3n de su tiempo con letras explosivas. M\u00e1s all\u00e1 de un hit radial inoxidable, Emociones Clandestinas es un referente de la m\u00fasica chilena, como lo prueba este documental con entrevista a varios de sus integrantes.", "name": "Emociones Clandestinas: Mi nuevo estilo de baile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "75", "id": "2334"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Ensayo cinematogr\u00e1fico que reflexiona sobre la mirada del fotografo a partir del momento que antecede al disparo fotografico. La reflexion visual se rige a partir del mundo que radica en las imagenes del fotografo chileno Sergio Larrain.", "name": "Tiras de prueba", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "2305"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Joaqu\u00edn, ge\u00f3grafo y protagonista, juega con mapas de distintos \u00e1mbitos de su vida. Mapamundi es una original reflexi\u00f3n sobre la cartograf\u00eda, as\u00ed como un ensayo personal que nos ense\u00f1a que todo puede ser un mapa con los itinerarios de nosotros mismos. Este intento \u2013quiz\u00e1 interminable- de comprender el propio lugar en el mundo, es a la vez una humor\u00edstica reflexi\u00f3n sobre el g\u00e9nero del documental.", "name": "Mapamundi", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "75", "id": "2308"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Santiago, a\u00f1o 2011, estudiantes en la calle y una escena que comienza a encontrar su identidad. El hardcore punk, otrora movimiento pol\u00edtico musical, se vuelve la banda sonora de una generaci\u00f3n enrabiada y con ganas de cambiar el mundo.\r\n", "name": "2011: Canci\u00f3n de protesta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "2322"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Elisa y Benjamin, una pareja de jubilados, han decidido celebrar el cumplea\u00f1os de su peque\u00f1a perra salchicha, Emily.", "name": "Feliz cumplea\u00f1os Emily", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2303"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental que muestra la relaci\u00f3n entre las experiencias de vida y la creaci\u00f3n art\u00edstica, por medio de la historia de vida y creaci\u00f3n musical de la compositora e int\u00e9rprete chilena Pascuala Ilabaca.", "name": "Crear en viaje, la m\u00fasica de Pascuala Ilabaca", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "2275"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Un ensayo sobre la manera, un VHS encontrado en la basura. El error y los\r\nfragmentos que construyen una vida an\u00f3nima. La memoria contenida en\r\npulsaciones violentas e \u00edntimas. Hay plantas, hay espacios olvidados, hay un\r\ncumplea\u00f1os feliz, un bolero y las manos de mi abuela.", "name": "Apunte 1", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "2297"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El pueblo de Quillagua es considerado el punto m\u00e1s seco dentro del desierto mas \u00e1rido del mundo, el desierto de Atacama. Ubicado a orillas del r\u00edo Loa era considerado un oasis, gracias a las aguas del r\u00edo se sustentaba de la agricultura y ganader\u00eda hasta que en los a\u00f1os ochenta las grandes mineras contaminaron el r\u00edo Loa, su \u00fanica fuente de agua para riegos, y compraron los derechos del agua. Desde entonces el pueblo vive en continua decadencia y cuenta con una poblaci\u00f3n mayoritariamente de tercera edad. A trav\u00e9s del documental vemos la situaci\u00f3n actual del pueblo y escuchamos la historia de sus habitantes. ", "name": "Las Cruces de Quillagua ", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "60", "id": "2271"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Un d\u00eda completo dentro de un bus de Transantiago: las relaciones interpersonales de personajes an\u00f3nimos dejan expuestas a una sociedad desgastada.", "name": "Micro", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "15", "id": "2290"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Peque\u00f1o documental experimental acerca de la ciudad porte\u00f1a. Muestra la evoluci\u00f3n de la funci\u00f3n del puerto, desde que dio forma a la ciudad, hasta la aparici\u00f3n de la pol\u00e9mica Ley de Pesca.", "name": "Puerto", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2269"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Ex ferroviarios y antiguos vecinos viajan al pasado en busca de sus recuerdos.\r\nEntre la sombra de la Bas\u00edlica del Perpetuo Socorro y la l\u00ednea del tren se forma el barrio San Vicente, testigo de historias casi olvidadas. Un rescate a la historia de un barrio que hoy sobrevive a las transformaciones impuestas por el progreso y la modernidad, sin dejar testigos. Un lugar suspendido en el tiempo a la espera de nuevos tiempos.", "name": "San Vicente", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "29", "id": "2266"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Tres simples vidas. Tres esforzadas vidas. Tres lejanas vidas y la tranquilidad de Puerto Ays\u00e9n en la Patagonia Chilena es irrumpida sorpresivamente por uno de los movimientos sociales m\u00e1s importantes del \u00faltimo tiempo en Chile. Las necesidades b\u00e1sicas para sobrevivir frente a la adversidad en el remoto lugar son reclamadas Con leg\u00edtima Raz\u00f3n.", "name": "Con leg\u00edtima raz\u00f3n", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "47", "id": "2333"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental que relata la intensa vida de la f\u00e1brica de edificios que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica don\u00f3 al pueblo de Chile en el a\u00f1o 1971 y con la cual se levantaron varias poblaciones en Valpara\u00edso y sus alrededores. La f\u00e1brica KPD, fue una de las pocas iniciativas que pudieron ser concretadas en los acuerdos econ\u00f3micos establecidos entre Chile y la URSS durante el gobierno de Allende. La empresa KPD fue una donaci\u00f3n efectuada por la URSS, en el marco de acuerdos de cooperaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica, luego del terremoto del a\u00f1o 1971.", "name": "KPD, una escena de la guerra fr\u00eda en Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "70", "id": "2295"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Obra a partir de las relaciones de las personas con sus espacios, cuando ya no existen testigos de esas personas, ni sus espacios.", "name": "Ruinas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2268"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Amanece en Valpara\u00edso, los hombres acuden a sus lugares de trabajo, un pescador sale a la mar, feriantes arman sus puestos, estudiantes se desplazan, una muchedumbre se alza con descontento.", "name": "Valpo despierta", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "22", "id": "2296"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Mientras la educaci\u00f3n se discute en las calles, seis profesores nos abrir\u00e1n las puertas de sus salas de clases para ver de qu\u00e9 se trata ense\u00f1ar. Junto a ellos regresaremos a ese lugar en el que una persona puede marcar nuestro futuro, y el de Chile, para siempre.", "name": "Profes", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "52", "id": "2257"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Esta documental re\u00fane a 8 fot\u00f3grafos chilenos (Javier Godoy, Nicol\u00e1s Wormull, Tom\u00e1s Munita, Claudio P\u00e9rez, Rodrigo G\u00f3mez Rovira, Jorge Brantmayer, Andr\u00e9s Figueroa y Alejandro Olivares), quienes reflexionan sobre su oficio y el valor de la fotograf\u00eda.", "name": "8 Fot\u00f3grafos", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "35", "id": "2255"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Las im\u00e1genes y los textos del video se articulan entorno a la muerte en las m\u00faltiples facetas que ella puede adquirir. Como no se puede negar la influencia de ciertas obras del arte antiguo y moderno, se citan textualmente y mediante la acci\u00f3n del montaje se resignifican o se ironizan, para buscar nuevos horizontes de entendimiento en las relaciones imagen-muerte, sea desde la Historia, la psicolog\u00eda b\u00e1sica, el esoterismo o la subjetividad del realizador, tan s\u00f3lo proponiendo esbozos para tratar de entender la cosa muerte mediante la intertextualidad de las fuentes citadas.", "name": "Breves apuntes sobre la muerte", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "17", "id": "2262"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  27 de febrero del a\u00f1o 2010.", "name": "Santa Clara, Tierras Bajas", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "30", "id": "2284"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  La joven l\u00edder Camila Vallejo se ha transformado en un s\u00edmbolo del movimiento estudiantil chileno y para muchos activistas alrededor del mundo. Dos conversaciones simples se tornan en un largo testimonio sobre la violencia pol\u00edtica del neo-liberalismo, la democracia, las fuerzas y debilidades del movimiento estudiantil, su relaci\u00f3n con los medios y, tambi\u00e9n sobre su entrenamiento y expectativas, adem\u00e1s de las dificultades de ser una mujer militante. Junto a la de Camila, se suman las voces del ide\u00f3logo, el periodista, el vocero de los derechos humanos y la de los muchos j\u00f3venes que protestan pac\u00edficamente desde junio 2011, por una educaci\u00f3n gratuita y un cambio radical en el pa\u00eds, uno de los m\u00e1s desiguales en el mundo, donde las heridas de la dictadura siguen abiertas.", "name": "Conversaciones con Camila Vallejo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "40", "id": "2249"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En una escuela ubicada en una villa del Gran Santiago, la docente mapuche Elba Huinca trabaja por rescatar la lengua de su pueblo traspas\u00e1ndola a sus alumnos. En esta misi\u00f3n busca no s\u00f3lo revalorar la identidad oculta en muchos de ellos, sino tambi\u00e9n, educar en el respeto a las diferencias y transmitir que cada origen aporta una mirada especial sobre el mundo.", "name": "Dungun, la lengua", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "53", "id": "2248"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Durante m\u00e1s de un a\u00f1o, realizamos campa\u00f1as de grabaci\u00f3n en el Santuario de la Naturaleza del R\u00edo Cruces, tristemente reconocido por el desastre ambiental que produjo Celco-Arauco. A trav\u00e9s de un documental de naturaleza educativo en formato musical buscamos sensibilizar a la audiencia sobre la necesidad de conservar este ecosistema que tanto nos entrega a diario.", "name": "Santuario", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2252"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Largometraje documental que se sumerge, a la manera de un viaje en el tiempo y en el espacio, en la vida y obra de la dramaturga chilena m\u00e1s prol\u00edfica, Isidora Aguirre (1919-2011). Autora de 30 obras estrenadas y muchas otras que quedaron in\u00e9ditas, sufri\u00f3 en vida la paradoja de alcanzar muy joven el \u00e9xito, en 1960, con \u201cLa P\u00e9rgola de las Flores\u201d, la obra m\u00e1s popular del teatro chileno, que para ella no era la mejor de su producci\u00f3n.", "name": "Isidora", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "2254"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Un joven actor reci\u00e9n egresado de la Escuela de Teatro en Santiago, vuelve a su ciudad natal Valdivia, para realizar un taller experimental con 20 aficionados. Luego de varias semanas de clases, todo culmina con una jornada al aire libre, donde el joven actor propone un particular y provocador ejercicio.", "name": "Taller", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "23", "id": "2253"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Pablo Manquilef, arquitecto y muralista, de origen mapuche, emprende un viaje por la cuenca del lago Ranco con el objetivo de acercarse a la actualidad de su pueblo. Pablo utiliza los murales como m\u00e9todo de intercambio y refleja en ellos los valores culturales, espirituales y pol\u00edticos de su redescubierto pueblo.", "name": "Cuenca del Lago Ranco", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "30", "id": "2251"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En 1884 el gobierno de Chile hace ocupaci\u00f3n militar del Territorio Mapuche de Temulemu, reduciendo el habitad de 130 familias de 5.000 a 780 hec. Ese territorio fue posteriormente vendido a dos privados, quienes formaron grandes fundos Santa Rosa de Colpi y Nancahue. Tras una larga historia de sucesiones, ventas y traspasos en la actualidad estos fundos pertenecen a Forestal Minico y Agust\u00edn Figueroa, quienes han dejado a la poblaci\u00f3n Mapuche aislada y con serios problemas de subsistencia, dado el agotamiento de las tierras y la escasa agua, producto del modelo econ\u00f3mico basado en el monocultivo forestal de Pino insigne y Eucaliptos.", "name": "En el pa\u00eds de las manzanas verdes", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "2246"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Iselsa y Cathy decidieron ser parte de un proyecto dise\u00f1ado por l\u00edderes de la arquitectura social, que les entregar\u00e1 su casa propia y las integrar\u00e1 a un barrio de clase media. La c\u00e1mara observa durante 7 a\u00f1os: la falta de recursos, un barrio que los rechaza, problemas en la construcci\u00f3n y el desastre que provocan las lluvias. Lo m\u00e1s dif\u00edcil ser\u00e1 superar la divisi\u00f3n de la comunidad.", "name": "74 m2", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "67", "id": "2242"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Entre \u00e1lamos oto\u00f1ales de un sue\u00f1o difuso, un matrimonio de 64 a\u00f1os y su hija mayor adventista, componen una vieja familia que despierta un d\u00eda m\u00e1s entre sus recuerdos y temores; entre la vida y la muerte.", "name": "En medio del invierno", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "20", "id": "2240"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Cuando era ni\u00f1a, la imagen de una carta en una botella era misteriosa, un mensaje a la deriva navegando sin urgencia. Un tiempo sin memoria habitan mis abuelas que ya no recuerdan y mi peque\u00f1o hijo que a\u00fan no puede conservar los recuerdos. \u00c9sta es una carta hacia el futuro con el registro de este momento, un intento por conservar un antiguo rito de familia.", "name": "Al final: la \u00faltima carta", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "28", "id": "2245"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El tsunami del a\u00f1o 2010 en Chile ha dejado huellas en la memoria de cada elemento que pertenece al lugar del desastre.", "name": "Olas Negras", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "7", "id": "2239"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  100 a\u00f1os atr\u00e1s, nace en Chile un partido pol\u00edtico con una tremenda fuerza ideol\u00f3gica que ha sobrevivido a numerosas persecuciones. Junto al Partido Comunista surge una historia de luchas, tristezas, an\u00e9cdotas y tremendas emociones en un pa\u00eds que ha sido capaz de volver a levantarse luego de una de las peores experiencias represivas de Latinoam\u00e9rica. Y que en el presente es el partido que ha sabido liderar uno de los movimientos sociales m\u00e1s grandes de la historia de Chile.", "name": "Un siglo por Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "2231"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental musical que recopila y rescata parte de la m\u00fasica popular de Valpara\u00edso que lleg\u00f3 desde el extranjero durante las primeras d\u00e9cadas del siglo XX: el tango, el bolero y vals peruano. Estos estilos musicales se convirtieron en los sonidos m\u00e1s representativos de este puerto, los cuales siguen siendo cultivados por las nuevas generaciones de m\u00fasicos, cautivando al p\u00fablico joven e inspirando nuevas creaciones. \u201cSonidos de una Joya\u201d es un largometraje documental donde sus personajes interpretan sus pasiones y le dan ritmo a sus vidas.", "name": "Sonidos de una joya", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "74", "id": "2235"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Una colecci\u00f3n de im\u00e1genes de una familia chilena, que busca el sue\u00f1o americano en un pueblo del oeste medio de Estados Unidos.", "name": "Fern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez Ohio", "formato": "DV", "images": [], "duracion": "7", "id": "2238"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En el 2006, un grupo de inexpertos cineastas (dos chilenos, un peruano y un estadounidense), siguen a Miguel Barriga, l\u00edder de la desaparecida banda chilena \u201cSexual Democracia\u201d. En este documental estilo road movie, los j\u00f3venes amigos no s\u00f3lo conocer\u00e1n la realidad tras este m\u00edtico rockstar, sino que tambi\u00e9n echar\u00e1n un vistazo, mediante Barriga y su m\u00fasica, a la aut\u00e9ntica chilenidad.", "name": "La Experiencia Barriga", "formato": "MiniDV - HD", "images": [], "duracion": "60", "id": "2229"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En noviembre de 1974, la directora de un peque\u00f1o colegio santiaguino, fue secuestrada y conducida a un centro de detenci\u00f3n por agentes del Estado chileno, quienes la acusaron de pertenecer al Movimiento de Izquierda Revolucionaria (MIR).\r\nSu relato, m\u00e1s que recordar su paso por un recinto clandestino, se centra en la imposibilidad de narrar una vivencia de este tipo. La experiencia de la tortura es inaccessible. No hay im\u00e1genes ni palabras que puedan representarla.", "name": "Lo indecible", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2236"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Este documental nace de la conversaci\u00f3n con uno de mis vecinos de Niebla, en el sur de Chile, lugar donde vivo con mi familia y donde \u00e9l transita invisible y solitario. Me present\u00f3 al Hombre E y acordamos hacer un filme con sus historias y con sus m\u00fasicas pero manteniendo sus identidades en el anonimato\u2026 hasta que me ense\u00f1o a hacer pan.", "name": "El hombre E", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "30", "id": "2237"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Bajo un paisaje inm\u00f3vil y h\u00famedo, Alex y Patricio realizan diariamente sus trabajos en el campo. Pero esta rutina casi inalterable esconde incertidumbres y deseos a los que se deber\u00e1n enfrentar, cuando las transformaciones de sus trabajos y del territorio disuelvan sus seguridades y los afecten directamente.", "name": "A primera hora", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "2226"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Una mirada contemplativa sobre la vejez al interior de los asilos de ancianos: Una c\u00e1mara retrata la vida y momentos que enfrentan abuelos en esta \u00faltima etapa, en un ambiente de abandono y soledad.  Estos hogares y su eterno paso del tiempo, se convierten en la \u00faltima estaci\u00f3n de la vida, antes de emprender el viaje inevitable hacia la muerte.", "name": "La \u00faltima estaci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "2224"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Las historias del mundo interior de una casa en Santiago de Chile se interrumpen cuando desconocidos tocan el timbre en la puerta de la casa y de este modo entran en la pel\u00edcula.", "name": "El otro d\u00eda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "120", "id": "2223"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental que describe el funcionamiento de las bibliotecas populares. Presentado en marco del 1er Encuentro de Bibliotecas Populares. ", "name": "Sin Permiso... Documental Bibliotecas Populares", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "21", "id": "2214"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Rodrigo es un experimentado fot\u00f3grafo chileno que reside en Par\u00eds y ha estado preparando un trabajo sobre la Patagonia chilena, lo que lo llevar\u00e1 en un viaje a trav\u00e9s de los rincones m\u00e1s secretos del fin del mundo. Entre las conversaciones telef\u00f3nicas con su esposa, hija y el desolado recorrido por el fr\u00edo y tormentoso clima, llegar\u00e1 a visitar la \u00faltima comunidad yag\u00e1n de la ciudad m\u00e1s austral del mundo.", "name": "Un fot\u00f3grafo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2208"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Este documental muestra el registro de la Toma del Liceo Municipalizado Nuevo Amanecer en La Florida, un paralelo entre sus inicios y su desalojo, ocurrido todo en Julio de 2012, es un testimonio de lucha pero tambi\u00e9n de la necesidad de apoyo que existe con los secundarios, sus motivaciones y frustraciones frente al movimiento social estudiantil. ", "name": "El nuevo amanecer", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "22", "id": "2219"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental sobre la creaci\u00f3n del patrimonio de Atacama y el descubrimiento de la veta de plata de Cha\u00f1arcillo. Desde ah\u00ed se inicia un recorrido hist\u00f3rico de personaje, cultura, sus creaciones y de c\u00f3mo la explotaci\u00f3n de este noble mineral hace que Copiap\u00f3, con su ferrocarril, se convierta en uno de los tras m\u00e1s importante de Latinoam\u00e9rica y en ser el Pionero de la industrial y cultural de Chile.", "name": "Patrimonio de Atacama", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "2184"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Interesante documental de la modernizaci\u00f3n de una cultura aut\u00f3ctona, como son los pueblos de San Pedro y sus alrededores.", "name": "Linkan Antai, los habitantes del desierto", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2186"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En el hogar del fagotista de la Orquesta Sinf\u00f3nica, Nelson Vinot, todos son m\u00fasicos, comparten un conjunto y su vida gira en torno a ensayos y conciertos. Sin embargo, no todo fue f\u00e1cil para esta familia: su primera hija muri\u00f3 al nacer y su segundo hijo padece una enfermedad severa. Este documental nos muestra c\u00f3mo han logrado salir adelante.", "name": "Acordes de sol", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "2196"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Video documental que resume un taller realizado sobre una forma de la cueca chilena: la rueda. Se presentan sus ra\u00edces, fundamentos y la pasi\u00f3n de quien participaron en este taller. ", "name": "Canto a la rueda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2185"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Gerson Guti\u00e9rrez es minusv\u00e1lido. Desde su barrio relata la muerte de su hermano Manuel, asesinado por carabineros. La injusticia del caso ha llevado a Gerson a ponerse de pie y salir a la calle a pedir justicia.", "name": "Por ti me puse de pie", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2188"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental filmado en Idahue (Sexta regi\u00f3n, Chile) que registra el proceso de fabricaci\u00f3n artesanal de ladrillos, actividad tradicional desarrollada en distintas zonas rurales del pa\u00eds, que ha disminuido significativamente debido a los avances industriales a gran escala. Se rescata el ritmo del trabajo en las distintas etapas desde la trilla a yegua en la primera mezcla hasta los ladrillos ya terminados.", "name": "Ladrillos de Idahue", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "2178"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental sobre la vida del Ex Diputado Carlos Lorca, detenido desaparecido desde 1975 hasta la actualidad.", "name": "Carlos Lorca, la historia de un desconocido", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "26", "id": "2177"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Calama. El a\u00f1o 2005 el joven conscripto Fabi\u00e1n Vega apareci\u00f3 ahorcado bajo el puente que cruza el r\u00edo Loa. La familia presume asesinato.\r\n", "name": "Aguas Servidas", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "10", "id": "2175"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El Tavo vuelve despu\u00e9s de 39 a\u00f1os a su vieja casa de Paipote (tercera regi\u00f3n) desde donde fue sacado por una patrulla en octubre de 1973. Tiene la idea de recuperar libros y papeles que enterr\u00f3 en el patio trasero, justo antes de ser detenido. Visita su otra \u201ccasa\u201d, la que ocup\u00f3 por 18 meses en el campo de concentraci\u00f3n de Chacabuco. La mirada \u00edntima y personal de un sobrino sobre su particular t\u00edo.", "name": "El Tavo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2170"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En una orilla de Santiago, cuatro ni\u00f1os se han convertido en adultos. Construyen sus vidas y sus familias, pero nada es f\u00e1cil para ellos. Encontrar un trabajo o tener una casa conlleva una larga espera. La falta de oportunidades es parte del paisaje y el paso de sus d\u00edas retrata un Chile donde, a pesar de todo, los sue\u00f1os permanecen.", "name": "Cuentos sobre el futuro", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "68", "id": "2154"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El documental \u201cGabriel Salazar: un historiador social\u201d entrega una mirada a la vida y obra de este destacado historiador y premio nacional de historia, a trav\u00e9s del testimonio del propio Salazar y de otros intelectuales.", "name": "Gabriel Salazar: un historiador social", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "2148"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En 1972, en pleno gobierno de Allende, desembarca en Chile junto al equipo de Costa Gavras que ven\u00eda a filmar Estado de Sitio, el afamado ensayista documental, Chris Marker. Al menos esta es una de las versiones de su supuesto ingreso al pa\u00eds. En sus encuentros con diversas personas en esos d\u00edas, Marker configura una memoria desdibujada y precaria, por lo que hay divergencias entre los recuerdos de quienes lo conocieron, e incluso algunos ponen en duda su visita. Ese rastreo configura el mapa policial de este documental.", "name": "Marker 72", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "72", "id": "2155"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental realizado para proyectarse en la instalaci\u00f3n \u00abHojas de Parra\u00bb, que se dedica al premio Cervantes 2011, Nicanor Parra\u2014, en Alcal\u00e1 de Henares; y en el Instituto Cervantes de Madrid en el que, de manera heterog\u00e9nea y a trav\u00e9s de distintos testimonios y grabaciones, se va dibujando la figura, personal y literaria, del poeta de la antipoes\u00eda.", "name": "Materiales de demolici\u00f3n", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "29", "id": "2145"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Es un compendio del registro original de las tres Primeras Expediciones Chilenas en la Ant\u00e1rtica, llevadas a cabo entre 1947 y 1949, grabadas en 8 y 16 mm. La obra fue dirigida por el periodista y m\u00fasico magall\u00e1nico Rafael Cheuquelaf (integrante del d\u00fao electr\u00f3nico LLUVIA ACIDA). Entre sus im\u00e1genes destacan la construcci\u00f3n de las bases \"Soberan\u00eda\" (actual \"Arturo Prat\") y \"Bernardo O'Higgins\", la visita del Presidente Gabriel Gonz\u00e1lez Videla a las instalaciones chilenas, actos oficiales en Punta Arenas y apariciones de personajes como Oscar Pinochet de la Barra, Francisco Coloane y Miguel Serrano.\r\nEl material original permaneci\u00f3 guardado varias d\u00e9cadas en la biblioteca institucional del INACH, hasta que por iniciativa del periodista institucional El\u00edas Barticevic se gestion\u00f3 su recuperaci\u00f3n por parte de la Cineteca Nacional. Rafael Cheuquelaf emprendi\u00f3 la tarea de ordenar y clasificar im\u00e1genes que estaban desordenadas y sin descripci\u00f3n. Para ello se hizo un trabajo de investigaci\u00f3n, usando como principal referencia el libro \"Base Soberan\u00eda y otros Recuerdos Ant\u00e1rticos Chilenos\" de Oscar Pinochet de la Barra, protagonista y testigo presencial de estas expediciones. El resultado es una pel\u00edcula que incluye la m\u00fasica del d\u00fao magall\u00e1nico LLUVIA ACIDA, con temas de su disco \"Antartikos\" (Eolo, 2005). Para LLUVIA ACIDA, \"estas im\u00e1genes son el testimonio de uno de los momentos m\u00e1s importantes e inspiradores de la Historia Chilena del Siglo XX. Es lo m\u00e1s parecido que hemos hecho a un viaje a la Luna, una gran meta lograda con el esfuerzo de mucha gente de distintos estamentos de la sociedad de la \u00e9poca\".", "name": "El continente de la luz: primeras expediciones chilenas en la Ant\u00e1rtica", "formato": "8mm, 16mm", "images": [], "duracion": "50", "id": "2144"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El 27 de julio de 1920 se perpetr\u00f3 una masacre en la austral ciudad de Punta Arenas (Magallanes, Chile). Su objetivo: la destrucci\u00f3n de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y sindical m\u00e1s poderosa de la Patagonia. Pero la huella dejada por la Federaci\u00f3n Obrera de Magallanes no pudo ser borrada, a pesar del silencio c\u00f3mplice de la Historia Oficial. En 2007 el d\u00fao electr\u00f3nico LLUVIA ACIDA public\u00f3 un disco llamado \"LA IDEA: CANTO A LA FEDERACI\u00d3N OBRERA DE MAGALLANES\", que narra mediante canciones lo que el nacimiento, auge y ca\u00edda de un grupo de Trabajadores que luch\u00f3 por su Dignidad en los Confines del Mundo y que pag\u00f3 un alto precio por enfrentarse al Poder. Al cumplirse 100 a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de la F.O.M., este documental cuenta su historia mediante im\u00e1genes del reciente Paro Contral el Alza del Gas en Magallanes, presentaciones en vivo y videoclips, con la participaci\u00f3n de artistas como Alberto Kurapel y Claudio Narea, el dirigente sindical Francisco Alarc\u00f3n y el soci\u00f3logo Manuel Rodr\u00edguez. M\u00fasica y Memoria unidas en un solo Canto de la Vida contra la Muerte...", "name": "La idea: canto a la federaci\u00f3n obrera de Magallanes", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "47", "id": "2143"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El enigm\u00e1tico nombre de esta cinta es tan extra\u00f1o como el oficio y las historias de las mujeres del t\u00edtulo: mucamas de un motel parejero. M\u00e1s que limpiar las sobras de una r\u00e1pida encamada de sexo, las aseadoras de estos hoteles de paso son testigos involuntarias de las pasiones, excentricidades y miserias de los seres humanos en su estado m\u00e1s vulnerable y natural: cuando el deseo los obliga a revolcarse en una cama an\u00f3nima por unas horas. (Fidocs 2012)", "name": "Las mujeres del pasajero", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "45", "id": "2135"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Esta es la historia de un encuentro entre dos cineastas: uno, el aclamado documentalista ruso Victor Kossakovsky, quien est\u00e1 en plena filmaci\u00f3n de su \u00faltima pel\u00edcula \u00a1Vivan las Antipodas!. El otro es el chileno Carlos Klein, quien hace esta pel\u00edcula sobre \u00e9l y Kossakovsky en plena Patagonia. Con perseverancia silenciosa, Klein redescubre su propio camino como cineasta.", "name": "Donde vuelan los c\u00f3ndores", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "90", "id": "2134"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Una mirada filos\u00f3fica describe el comportamiento de la polic\u00eda chilena durante las manifestaciones del paro nacional de 2011.", "name": "Vigilante vigilado", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "4", "id": "2129"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Interpretaci\u00f3n sobre trozos de una marcha estudiantil bajo la lluvia.", "name": "Tal y como brilla (H.S.B.)", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "2", "id": "2128"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  La \u00faltima marcha del a\u00f1o 2011, protagonizada por el Movimiento estudiantil chileno, que ha despertado a un pa\u00eds, una juventud radical y organizada; en que la represi\u00f3n siempre brutal de carabineros y sus bombas lagrim\u00f3genas y carros lanza agua, palos y detenciones injustificadas hacen la saz\u00f3n de este corto, en que incluso la mism\u00edsima Navidad se ve en peligro de seguir libre.", "name": "Ni con caballos nos sacan", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2127"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Ensayo documental que intenta acercarse a las contradicciones de la normalidad productiva versus las acciones de resistencia pol\u00edtica en el marco del movimiento estudiantil. Los testimonios de un pu\u00f1ado de j\u00f3venes en las \u00faltimas semanas de la toma de su liceo expresan sus perspectivas frente a un sistema al que no pretenden sumarse.", "name": "La deserci\u00f3n", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "12", "id": "2125"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Es la historia de Gabriela, una ni\u00f1a que vive en una casa de acogida para menores con alg\u00fan tipo de vulneraci\u00f3n. All\u00ed comienza a construir su plan de vida independiente para dejar atr\u00e1s su infancia vulnerada y carencia de protecci\u00f3n familiar y social.", "name": "En plena luz", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "32", "id": "2124"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En 1970 cuando las utop\u00edas eran posibles, una pareja se enamora, tienen una hija, se llenan de anhelos. En 1973, el Golpe de Estado en Chile quebranta los sue\u00f1os, proyectos, familias y por sobre todo, al amor.", "name": "Amor de golpe", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "17", "id": "2121"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El largometraje enaltece la vida y la obra del fallecido general, a trav\u00e9s de entrevistas a partidarios y uso de archivos, entregando adem\u00e1s, momentos in\u00e9ditos de la dictadura militar.", "name": "Pinochet", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "120", "id": "2120"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En esta segunda parte del documental Ejemplo de Valor, el periodista, m\u00fasico y documentalista Rodrigo A Torres Le\u00f3n de la Barra, se sumerge en las distintas ceremonias realizadas por hinchas en honor a David Arellano (fundador de Colo-Colo), haciendo un recorrido historico de los origenes del club popular y de la vida del eterno capitan del club albo. Ejemplo de Valor - El legado de Arellano, se estrenar\u00e1 de forma gratuita v\u00eda internet, con el objetivo de ser el documental Chileno m\u00e1s visto en la historia en la web.", "name": "Ejemplo de Valor 2 - El legado de Arellano", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "65", "id": "2116"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Los s\u00edntomas de una cultura mis\u00f3gina se hacen ver de manera dram\u00e1tica en las mujeres de un pueblo como cualquier otro en Chile. Y as\u00ed como el miedo pasa a ser parte de sus vidas, la religi\u00f3n y la televisi\u00f3n les reafirma que la violencia contra ellas \u00a0es tan natural como el amanecer. Incluso un asesinato pasa a ser un castigo bien merecido. \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de todo esto?", "name": "El Caj\u00f3n", "formato": "DVCam", "images": [], "duracion": "55", "id": "2114"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  La pel\u00edcula \"Viva Crucis\" de Patricio Kaulen comenz\u00f3 a filmarse en Valpara\u00edso en marzo de 1994. Kaulen muri\u00f3 en 1999 sin poder terminarla. Este documental es la b\u00fasqueda del material perdido y el duelo que nunca hicimos como integrantes del equipo t\u00e9cnico. Parte de la fr\u00e1gil memoria f\u00edlmica de Chile.", "name": "Nunca estrenada", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2112"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Miriam, una mujer de 56 a\u00f1os, separada y madre de dos hijos, ha vivido toda su vida en casa de sus padres (La Calera, V Regi\u00f3n de Chile). Siempre ha sido la hija sumisa de Rebeca (73), quien se caracteriza por tratar de dominar la vida de sus cercanos. Miriam ha tomado la decisi\u00f3n de independizarse y a pesar de su edad luchar\u00e1 contra sus propios miedos para lograr un cambio y as\u00ed intentar vivir m\u00e1s tranquila junto a sus dos hijos.", "name": "Ni contigo, ni sin ti", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2111"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El suceso criminal m\u00e1s espectacular que la historia policial chilena recuerde. A principio de los a\u00f1os ochenta, en plena dictadura militar, Vi\u00f1a del Mar fue el escenario de una serie de cr\u00edmenes y violaciones que cautivaron la opini\u00f3n p\u00fablica por varios a\u00f1os, llenando portadas de diarios y revistas. Se trataba del controvertido caso de los psic\u00f3patas en donde terminaron fusilados dos Carabineros. Despu\u00e9s de una exhaustiva investigaci\u00f3n, un enredado y largo proceso que provoc\u00f3 un esc\u00e1ndalo social, se decret\u00f3 la \u00faltima pena de muerte en Chile: Los inculpados de los 10 cr\u00edmenes, los Carabineros Jorge Sagredo y Carlos\r\nTopp Collins, fueron fusilados en la ciudad de Quillota el 29 de Enero de 1985. \u201cPena de Muerte\u201d, es un documental de \u00e9poca que quiere descifrar los mitos, la paranoia social, el abuso del poder y la impunidad. Cuatro personas claves en el proceso expondr\u00e1n paso a paso los enigm\u00e1ticos hechos: el detective Nelson Lillo, el neuropsiquiatra Sime\u00f3n Rizo Castell\u00f3n, la abogada Laura Soto y el periodista Ricardo Ruiz.", "name": "Pena de Muerte", "formato": "Super 8, Betamax, HD", "images": [], "duracion": "75", "id": "2108"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El documental propone como Tesis el renacer pol\u00edtico del pueblo a trav\u00e9s de la \r\nmovilizaci\u00f3n de sus estudiantes. Diversos actores sociales, trabajadores, padres y apoderados, abuelos, due\u00f1as de casa, ciudadanos de a pie, que no  tienen necesariamente relaci\u00f3n directa con el movimiento estudiantil salen a la calle a marchar por transformaciones estructurales al modelo educativo y econ\u00f3mico, superando la abulia que por muchos a\u00f1os se hab\u00eda apoderado de la ciudadan\u00eda. \r\n", "name": "La Primavera de Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "110", "id": "2107"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Juan Carlos G\u00f3mez es un chileno com\u00fan y trivial, que sue\u00f1a con alguna vez ser famoso. Tras intentar en reiteradas ocasiones darle el palo al gato, encontrar\u00e1 en la televisi\u00f3n el \u00e9xito y la fama que tanto desea. Esto le traer\u00e1 muchos problemas tanto en su matrimonio como con sus suegros en donde vive de allegado.", "name": "Ganador, el documental", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "82", "id": "2093"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Un fan\u00e1tico de los a\u00f1os 80, un observador del mundo, un amante del anim\u00e9 y una hermosa princesa, conforman el curso 4H de una peque\u00f1a escuela. Ellos tienen dos cosas en com\u00fan: son autistas y est\u00e1n a punto de graduarse, dejando atr\u00e1s su querida escuela debido a que el Estado ya no los seguir\u00e1 subvencionando. Ahora que han crecido, su destino es incierto... \u00bfQu\u00e9 pasa cuando los autistas dejan de ser ni\u00f1os?", "name": "Despierta", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "61", "id": "2104"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Por los bandejones de la Feria Pinto de la ciudad de Temuco circulan 4 m\u00fasicos entonando melod\u00edas bravas que hacen de ese espacio un antro de chilenidad pura.\r\n\"De Chilena en La Pinto\" es un documental que rescata la intervenci\u00f3n de la Agrupaci\u00f3n Artistico-Cultural \"De Chilena\" en el interior de la Feria Libre de la ciudad de Temuco, Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, Chile.", "name": "De Chilena en La Pinto", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "42", "id": "2092"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Apuntes y reflexiones personales acerca de un humilde documental del a\u00f1o 2009 en el cual participe, utilizando s\u00f3lo descartes que no fueron montados en la versi\u00f3n final de aquel documental. Reutilizaci\u00f3n y reflexi\u00f3n.", "name": "Descartes (de 'este pur\u00e9 ni existe')", "formato": "MiniDV", "images": [], "duracion": "8", "id": "2079"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Un grupo de j\u00f3venes y un personaje muy interesante llamado Jhon Wayne Gacy (due\u00f1o total de el modisto chileno \"Tranquilein, John Wayne\" creado en los 80 en Chile en su honor) uno de los asesinos en serie mas grandes de la historia de los Estados Unidos, due\u00f1o de una de la franquicias de Kentucky Fried Chicken revive  con su t\u00edpica vestimenta de payaso asesino la cual usaba para cometer sus asesinatos se dirige a comprar una gallina viva  y camina  a las afueras de su antiguo local de trabajo Kentucky Fried Chicken con la intenci\u00f3n de amedrentar a los clientes creando el enlace entre la vida y la muerte  con una gallina viva y una gallina muerta en el paladar de los clientes, en las afueras de este local comienza a acechar a los clientes que ha comido a los hijos de esta gallina creara el enlace entre la vida y la muerte el la muerte y la gallina la vida... va en busca de antecedentes que demuestren que todos los clientes consumistas  son mas o tan asesinos inconscientemente como el pero el no quiere que nadie note su desfachatez a la hora de mostrarles la vida y se hace el gracioso en las afueras del local con la siempre intenci\u00f3n de  demostrar lo que  ning\u00fan cliente quisiera ver la muerte en vida. \u00bfQu\u00e9 tan fuerte es tu mente cuando se expone la vida y la muerte en el mismo lugar te dejas amedrentar o dejas correr tus impulso de consumismo?", "name": "Tranquilein, John Wayne", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "10", "id": "2081"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Valentina es llamada a declarar al lugar donde fue torturada junto a su hermana. Los silencios, rabias, penas, miedos de esta familia, azotada por la desaparici\u00f3n y la tortura.", "name": "Victoria", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2405"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  \"Recuerdo la noche en que la historia de mi familia cambi\u00f3. Llamaron desde Per\u00fa para avisar que mi t\u00eda, Sibila, estaba presa acusada de ser miembro de Sendero Luminoso. Yo ten\u00eda 7 a\u00f1os y el silencio protector de mis padres ayud\u00f3 a que su figura se convirtiera en un gran misterio en mi vida. Su encierro dur\u00f3 15 a\u00f1os. Hoy est\u00e1 libre y quiero acercarme a ella, escucharla, entender\".", "name": "Sibila", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "94", "id": "2076"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  A la espera de los ex\u00e1menes que determinar\u00e1n si tiene Alzheimer, Gustavo se refugia en su tierra natal para perseguir su sue\u00f1o: participar como huaso en un rodeo. En tanto, su familia lucha por aceptar su decisi\u00f3n en torno a esta enfermedad.", "name": "El Huaso", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "78", "id": "2075"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  En una lavander\u00eda, situada en Concepci\u00f3n, trabaja hace 38 a\u00f1os don Luis Mora. Hace 2 a\u00f1os conformo una cooperativa de trabajo con sus compa\u00f1eros de local, logrando mantener una producci\u00f3n en acenso. Pero todo lo logrado desaparecer\u00e1 cuando los due\u00f1os de la propiedad donde se sit\u00faan, puedan venderla. Ahora deben pensar en cu\u00e1l ser\u00e1 su futuro como grupo de trabajo, o si la historia de la lavander\u00eda se demoler\u00e1 junto con la casa.", "name": "Sin Patrones", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "27", "id": "2367"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Este documental se centra en Leontina, una mujer en las aisladas tierras del sur de Chile, donde naci\u00f3 y se cri\u00f3 hace 82 a\u00f1os. Sola, alejada de una familia ausente y sin conexi\u00f3n con la modernidad, se refugia en su propio mundo: una casa de madera en La Uni\u00f3n. Nos acercamos para acompa\u00f1ar su intimidad, conocemos sus recuerdos, sus rituales cotidianos y su manera de entender el mundo. Descubrimos un secreto que la vincula con el pasado, y decidimos acompa\u00f1arla en un viaje de regreso al mar luego de 50 a\u00f1os. Este es un tributo de un nieto a su abuela. Una carta de amor al significado de la vejez.", "name": "Leontina", "formato": "Full HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "2049"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Detr\u00e1s del oscuro pasillo de un almac\u00e9n de barrio, se esconde uno de los m\u00e1s cautivantes poetas chilenos vivos, Hugo Vera Miranda, quien escribe a diario para publicar s\u00f3lo en internet; mientras vende huevos y veneno para ratones; mientras levanta a su peque\u00f1o hijo para llevarlo al colegio cada d\u00eda, en una de las ciudades m\u00e1s australes del mundo, Puerto Natales, en plena Patagonia chilena. \r\nUn documental que descubre a un sobreviviente. Un hombre que se salva a s\u00ed mismo en la poes\u00eda, dentro de un cuarto lleno de humo de cigarrillos.", "name": "S\u00f3lo t\u00fa, yo y el asombro", "formato": "HD, 16 mm", "images": [], "duracion": "26", "id": "2068"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Esta es la historia vivida por 33 mineros atrapados a 700 metros bajo tierra en la Mina San Jos\u00e9, durante 70 d\u00edas. \u00bfC\u00f3mo logran estos hombres sobrevivir a una situaci\u00f3n tan extrema? Este documental muestra esta experiencia de vida, que movi\u00f3 al mundo entero con uno de sus sobrevivientes.", "name": "Kawsariy, mineros de Atacama", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "29", "id": "2067"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El d\u00eda inicia y el agitado trabajo se percibe tras unas antiguas m\u00e1quinas. Ruido ensordecedor pero, es un oficio que desde anta\u00f1o es conservado por unos cuantos con empe\u00f1o y absoluta independencia. En la lavander\u00eda no hay jefe, sin embargo, hay que abandonar el viejo local. Los Gobelinos no est\u00e1 en los planes de otros.", "name": "Los Gobelinos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2035"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El po\u00e9ta y m\u00fasico Mauricio Redol\u00e9s organiza una fonda en el barrio Yungay. Este documental propone una revisi\u00f3n del proceso colectivo y autogestionado de un grupo de artistas que se enfrentan a la necesidad de generar nuevos espacios culturales, develando sus procesos creativos y la dificultad de promover su obra.", "name": "Hasta el fondo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "2064"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Nestor Garcia(80) es el abuelo de la directora y en estos \u00faltimos a\u00f1os ha sido  v\u00edctima de  una perdida progresiva de la memoria l\u00e9xica. A trav\u00e9s de unas pel\u00edculas encontradas en su casa, la realizadora se encamina por el proceso de recuperaci\u00f3n de la memoria familiar a partir de registros.", "name": "No te olvides", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "24", "id": "2063"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Ram\u00f3n, trabaja en el mercado de Concepci\u00f3n hace bastantes a\u00f1os. Leg\u00f3 desde el sur en busca de trabajo y nuevas oportunidades, cuando a\u00fan era joven. Los a\u00f1os pasaron pero a\u00fan mantiene la naturaleza, \u00fanica, del oficio que desempe\u00f1a. Es carnicero, sin embargo, esto no lo aleja de la sensibilidad propia de cada ser humano.", "name": "Las 3 B", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "6", "id": "2031"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Al fin del mundo dos hombres viven entre la soledad de la pampa y la b\u00fasqueda de oro. Reacios al sistema, lucubran teor\u00edas sobre el funcionamiento del mundo y el futuro de su trabajo.", "name": "Fuera de sistema", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "2030"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Investigaci\u00f3n que examina desde el proceso de la nacionalizaci\u00f3n del cobre durante el gobierno de Allende, hasta la p\u00e9rdida de sus derechos de explotaci\u00f3n en manos de empresas transnacionales, comenzando en la dictadura para luego agudizarse durante los gobiernos de la Concertaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se explora el da\u00f1o medioambiental provocado por las empresas mineras, y c\u00f3mo se han ocultado sus consecuencias.", "name": "Que lo pague el cobre", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2018"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  El m\u00fasico chileno Marcelo Moncada vive hace diez anos en B\u00e9lgica. Marcelo vuelve a su pueblo natal Pitrufqu\u00e9n en el Sur de Chile en b\u00fasqueda a su origen ind\u00edgena, de los Mapuches. Viaja miles de kil\u00f3metros y cruza el sur de Chile hasta Puerto Williams, el pueblo mas Austral del mundo. En este viaje Marcelo visita distintos comunidades de pueblos originarios y les ofrece su m\u00fasica buscando acercarse al entorno de ellos. Un viaje espiritual hasta el fin del mundo...", "name": "Marichiweu, venceremos por siempre", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "60", "id": "1989"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Cuando era chico me llevaban a Quintero. \u00cdbamos donde el Lalo, mi t\u00edo qui\u00e9n nos recib\u00eda en la calle rodeado de perros y gatos. Un d\u00eda de sol en su patio laber\u00edntico encontr\u00e9 una bola de acero del tama\u00f1o de una pelota de f\u00fatbol, \u00e9l me dijo que era una bala de guerra.", "name": "Lalo Exfutbolista", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "25", "id": "2420"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Documental que aborda la figura y obra musical de Enrique Soro, una de las grandes figuras del arte musical de Chile.", "name": "En busca del piano perdido", "formato": "HDV", "images": [], "duracion": "70", "id": "2471"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Johnny Blues es un m\u00fasico ciego, virtuoso en arm\u00f3nica y guitarra. Pogo es el \u00faltimo punk, \u201cEl peor de Chile\u201d. Haciendo m\u00fasica recorren las calles de Santiago.", "name": "Johnny Blues", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "52", "id": "2014"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  George Sand y Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin decidieron pasar el invierno de 1838 en la isla de Mallorca, quedando como testimonio los 24 Preludios Op. 28 compuestos por Chopin. El filme sale al encuentro de los lugares y paisajes que inspiraron la composici\u00f3n musical y plantea c\u00f3mo hoy acogen una nueva experiencia creativa. Un temerario del silencio, la duraci\u00f3n y la contemplaci\u00f3n, como puerta de entrada a la dimensi\u00f3n creativa y su relaci\u00f3n con su entorno.", "name": "24 preludios / diario mallorqu\u00ed", "formato": "16mm - 8mm - DV", "images": [], "duracion": "29", "id": "2522"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Grabado en los alrededores de \u201cLa Vega Central\u201d (Mercado de abastos en Santiago, Chile), Acerca de como deambular invisible y circularmente en nuestra discapacidad social\u2026", "name": "Pa\u00eds en v\u00edas de desarrollo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "Blanco & negro", "id": "2949"},
{"anio": "2012", "sinopsis": "\n  Antiguas pel\u00edculas caseras nos presentan el esplendor de un fundo tradicional, su casa se\u00f1orial y la intensa vida familiar que la gener\u00f3 y sostuvo, sobrepuestas o contrastadas con desoladas im\u00e1genes que nos muestran el devastado escenario de abandono de hoy, m\u00e1s una integrante familiar que en el silencio de los recuerdos, relaciona y trae a presencia toda esa historia y evoluci\u00f3n contenida entre ambos materiales.", "name": "Candelaria", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2523"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Frontera de Agua es una pel\u00edcula documental de observaci\u00f3n que tiene como objetivo revelar, de manera rom\u00e1ntica, la actualidad de los paisajes y espacios que recorre este cause h\u00eddrico, considerado el m\u00e1s importante de Chile. Relato compuesto principalmente de composiciones visuales de flora y fauna local donde es la naturaleza el personaje principal y soporte del relato y de este viaje. El espectador se desplazar\u00e1 de cordillera a mar apreciando \u00e1rboles, planicies altipl\u00e1nicas, lagos cordilleranos, animales, valles, calor, fr\u00edo, nieve, soledad, personas, mar, e industrias, todo para conformar un relato transversal de un Chile distinto.", "name": "Frontera de agua", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "19", "id": "2947"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Narra la historia de dos chilenos que viven s\u00f3los en los lugares extremos del pa\u00eds: Alfonso, un abogado que se retir\u00f3 a la Patagonia a revivir una antigua estancia ovejera, y Horacio, un ex-sacerdote, arque\u00f3logo y antrop\u00f3logo que investiga en el Desierto Atacama un oasis de niebla habitado siglos atr\u00e1s por culturas primitivas.", "name": "La vida est\u00e1 en otra parte", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "102", "id": "2945"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Un hombre mayor realiza un recorrido sobre su carreta en la comuna de Quilicura, repartiendo leche orde\u00f1ada por el mismo. Mientras lo hace, y ya de regreso en su parcela, evoca su pasado y el de su comuna, antes de que la urbanizaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n comenzaran a relegar su oficio que a\u00fan efect\u00faa d\u00eda a d\u00eda.", "name": "Nostalgia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2944"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Pedro, un agricultor de la provincia de Petorca al interior de la regi\u00f3n de Valpara\u00edso, vive en La Ligua en compa\u00f1\u00eda de su esposa Oscarina. Hace 2 a\u00f1os una sequ\u00eda paulatinamente los ha ido dejando en la ruina. Gran parte de sus cosechas de paltos se han perdido debido a la falta de agua. Sin embargo, grandes agr\u00edcolas dirigidas por pol\u00edticos fuertemente ligados al mundo empresarial, funcionan sin ning\u00fan problema a solo minutos de donde Pedro vive. La naturaleza mientras tanto sigue su curso habitual. El agua con su ciclo infinito sigue mutando constantemente. Los hielos, la lluvia, los r\u00edos y  la evaporaci\u00f3n siguen estando presentes en el entorno de nuestro pa\u00eds. No obstante, \u00bfqu\u00e9 es lo que sucede en esta zona? \u00bfSe habr\u00e1n agotado los recursos h\u00eddricos naturalmente o la acci\u00f3n del hombre est\u00e1 causando este desequilibrio?", "name": "Ecos del silencio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "33", "id": "2936"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Es un invierno hostil, al igual que todos los a\u00f1os en la comunidad de Quinqu\u00e9n. Ricardo Meli\u00f1ir se levanta de madrugada a realizar sus labores diarias: alimenta a sus animales, recorre el campo y ve que est\u00e9 todo en orden. En Lonquimay, la vida va m\u00e1s r\u00e1pido y Joaqu\u00edn Meli\u00f1ir se prepara para trabajar en la primera f\u00e1brica de pi\u00f1ones de la Regi\u00f3n, alimento fundamental de este pueblo mapuche. A pesar de los diversos desaf\u00edos que enfrentan, se mantienen unidos a sus tradiciones y costumbres, gracias a la lucha que llevaron en los a\u00f1os noventa por la recuperaci\u00f3n de sus tierras y la defensa de la tala de araucaria. De este \u00e1rbol sagrado se cosecha un alimento fundamental para las familias pewenche, el pi\u00f1\u00f3n, y su recolecci\u00f3n mantiene unidas a las nuevas y antiguas generaciones.", "name": "Tras la huella Pehuenche", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "27", "id": "2935"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Ra\u00fal Silva es escobero, quien artesanalmente fabrica escobas de curag\u00fcilla en su casa ubicada en San Felipe, lugar que hace 20 a\u00f1os era el principal centro de acopio de escobas de la regi\u00f3n. Actualmente s\u00f3lo quedan unos cuantos artesanos en este oficio dispersos en el pa\u00eds. La hechura artesanal ha ido en decadencia debido a la producci\u00f3n industrializada, pero a\u00fan hay escoberos que mantienen la tradici\u00f3n. Don Ra\u00fal es uno de ellos.", "name": "El escobero", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2933"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Dos Chilenos, dos suizos, dos franceses y un italiano pasan dos semanas en la Patagonia chilena, viviendo una aventura incre\u00edble. Esquiar no es una cosa f\u00e1cil en estas latitudes, pero la recompensa puede ser incre\u00edble. Aqu\u00ed la naturaleza nos ense\u00f1a una vez mas a ser pacientes, record\u00e1ndonos que es ella quien pone las reglas\u2026 as\u00ed es como entendimos el certero dicho patag\u00f3n \u201cquien se apura pierde el tiempo\u201d.", "name": "Patagonia \u2013 Quien se apura pierde el tiempo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2923"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental Nauseabundo, principalmente se sumerge en diferentes problem\u00e1ticas que nos aquejan como sociedad chilena; la salud, contaminaci\u00f3n, agricultura, consumismo, entre otros. Reflejando las condiciones \u201cinhumanas\u201d en que el sistema monetario absorbe a las personas m\u00e1s desvalidas.", "name": "Nauseabundo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2848"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental que registra la historia de la Agrupaci\u00f3n de Familiares de Detenidos Desaparecidos.", "name": "Vivas voces: la historia de la Agrupaci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "2823"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Fragmentos originales de la historia de Chile de 1952 a 1988 no lineales. En este documental se genera una narrativa entre elementos olvidados de la historia e importantes para el futuro, el hilo conductor es la figura de Salvador Allende.", "name": "Amemoria", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "73", "id": "2814"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Esta es la historia de un esfuerzo colectivo en que la sociedad, el estado y sus \u00f3rganos deciden enfrentar una realidad y emprender el camino hacia la reconciliaci\u00f3n y la paz por medio de la justicia. Es la mirada hacia quienes somos a trav\u00e9s de la labor de un juez y su asistente, de un polic\u00eda, de un m\u00e9dico, de un periodista, como el esfuerzo de los familiares de las v\u00edctimas. Personas que entregaron lo mejor de ellos y que en conjunto avanzan en la reconstrucci\u00f3n de un pasado que permite situar el presente y caminar hacia un mejor futuro. En Chile, el 11 de septiembre de 1973, se produjo un quiebre institucional y se sucedieron diversos episodios en que miembros de las fuerzas armadas y civiles atentaron contra los Derechos Humanos. Recuperada la democracia, en el a\u00f1o 1990, el Poder Judicial chileno design\u00f3 a jueces especiales denominados \u201cMinistros en Visita\u201d para investigar aquellos cr\u00edmenes.", "name": "El caso Paine", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "100", "id": "2812"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Agrupaci\u00f3n formada por el esfuerzo y el sudor de cada d\u00eda, la poblaci\u00f3n en sus manos; los juegos con los ni\u00f1os; la semilla del futuro de nuestro pa\u00eds. J\u00f3venes todos, con la energ\u00eda de cambiar su presente. La injusticia de las poblaciones, sin ni un apoyo monetario; y sin espacios donde crear sus propuestas, la voz de los que nadie escuchan pero gritan para dentro, para dentro de la poblaci\u00f3n. ", "name": "RencaMundo \"La Nueva Era\"", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "60", "id": "2808"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Recrudece la lucha del Pueblo Mapuche por recuperar sus tierras ancestrales. Huichaqueo pinta un autorretrato po\u00e9tico del amor de un hijo hacia su padre, ambos de origen Mapuche, y de su padre hacia la tierra. El cari\u00f1o hacia sus hijos florece a trav\u00e9s de su apego a la naturaleza. La huerta es el espacio de uni\u00f3n padre e hijo y es el lugar de autoafirmaci\u00f3n de ra\u00edces y creencias Mapu_Che (gente de la tierra).", "name": "La tierra Tiene Olor a Padre", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "35", "id": "2803"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El poeta Gonzalo Mill\u00e1n, diagnosticado de c\u00e1ncer, afronta la enfermedad aislado y encerrado en su casa, proyectando en una f\u00e9rtil palabra escrita aquella vida que se le escapa d\u00eda a d\u00eda. Las curas naturales le ayudan a enfrentar lo innombrable, aquellos dolores que se confunden con la honestidad de saberse desahuciado, pero vivo. A trav\u00e9s del testimonio de sus familiares y amigos, se reconstruyen los \u00faltimos d\u00edas de Mill\u00e1n luchando con la palabra, remedio in\u00fatil, pero digno frente a la avasalladora muerte.", "name": "Veneno de escorpi\u00f3n azul: diario de muerte de Gonzalo Mill\u00e1n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "23", "id": "2802"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Enriqueta, Carmen, Casimira, Pablina y Flora son ancianas excepcionales que ya han cumplido los cien a\u00f1os de edad. Procedentes de distintas clases sociales, diversos niveles socio econ\u00f3micos, culturales y habitantes de sectores muy dis\u00edmiles de Chile conversar\u00e1n con nosotros dentro de su entorno y lugar de residencia cont\u00e1ndonos parte de su historia y bajo su mirada, reflexionar\u00e1n sobre como perciben la vida y la muerte muy cerca del ocaso de su existencia.  ", "name": "Esperando no m\u00e1s...", "formato": "Full HD", "images": [], "duracion": "30", "id": "2790"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Un agricultor relata como la isla que habita, poco a poco se convirti\u00f3 en un lugar saturado de industrias, trayendo consigo problemas medioambientales y sociales a sus habitantes, todo esto, bajo las promesas de progreso por parte de las autoridades y las empresas. ", "name": "Marcando el territorio ", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "24", "id": "2792"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Hay un mega proyecto de Autopista privada que est\u00e1 en proceso de estudio. Si llega a construirse esta carretera, va a causar verdaderos estragos en los barrios afectados: contaminaci\u00f3n, poluci\u00f3n, ruidos, grandes muros que van a dividir comunas, expropiaci\u00f3n de casas, desvalorizaci\u00f3n de propiedades cercanas a la autopista, segregaci\u00f3n social, vulneraci\u00f3n de derechos, entre otros m\u00faltiples efectos negativos para la poblaci\u00f3n. ", "name": "Autopista a la desgracia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "51", "id": "2784"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Tras la irrupci\u00f3n del estado chileno en Wallmapu (Naci\u00f3n Mapuche), el territorio fue dividido y entregado a colonos, confinando a los Mapuche a vivir en peque\u00f1as reducciones. En el territorio Lafkenche del Aylla Rewe Budi, la iglesia cat\u00f3lica tom\u00f3 parte en la repartici\u00f3n y en Chewkepvllv se instal\u00f3 sobre un Eltvn (cementerio Mapuche). Hoy la gente de la tierra lucha por recuperar los espacios a los que ancestralmente ha pertenecido. ", "name": "CHEWKEPVLLV - Recuperaci\u00f3n Territorial en el Aylla Rewe Budi", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "2779"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Santiago, un joven compositor, y Fernanda, una joven educadora diferencial, se unen para realizar un taller de m\u00fasica a un grupo de ni\u00f1os autistas con problemas comunicacionales. Les ense\u00f1aran, a trav\u00e9s de se\u00f1as, a dirigir a nueve m\u00fasicos, quienes a su vez deber\u00e1n entender el mundo de estos ni\u00f1os. Veremos como la m\u00fasica se transforma en un puente de comunicaci\u00f3n entre estos dos universos completamente diferentes. Finalmente los ni\u00f1os mostraran lo aprendido a sus padres en un gran concierto de fin de a\u00f1o, demostrando que no existe una sola forma de comunicaci\u00f3n.", "name": "La lecci\u00f3n de m\u00fasica", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "2775"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Detr\u00e1s de los pomposos trajes religiosos de la Fiesta de la Tirana se esconden distintos pensamientos, intereses y estilos de vida.", "name": "La Tirana, una fiesta sin final", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "105", "id": "2768"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  La dicotom\u00eda de una ciudad. Un Santiago c\u00ednico y otro que intenta desenmascarar esta falsa normalidad que se nos impone. La paz social es combatida en la lucha callejera revelando las dos caras de una misma ciudad. ", "name": "A esta realidad tan charcha", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "3", "id": "2765"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  \"Trabajando en  silencio\" consiste en una recopilaci\u00f3n de testimonios de trabajadores del cementerio general, quienes nos muestran sus funciones, dando a conocer los problemas de sus labores  y la cercana relaci\u00f3n que tienen con la muerte.", "name": "Trabajando en silencio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2757"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El estado actual de mi barrio, desgastado por el constante cambio de la modernidad y el consumo, es el pie de partida para un viaje en busca del entendimiento, \u00bfcual es el motivo por el que estamos en esta situaci\u00f3n?, un recorrido hist\u00f3rico del barrio, desde el inicio y hasta nuestros d\u00edas, ser\u00e1 el intento de responder a esta pregunta.", "name": "\u00bfFue siempre as\u00ed?, historias de mi barrio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2759"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Un sondeo del conflicto mapuche y conversaci\u00f3n con el dirigente mapuche con mayor autoridad en la comuna de La Pintana.", "name": "Wallmapu Wicca", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2758"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Mario Llave es un ser multifac\u00e9tico y carism\u00e1tico. Guitarrista,  Tecladista, Cantante, Humorista, Docente Particular, Compositor y  Libretista.", "name": "Mario Llave", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2756"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Karen y Jennyfer, se encuentran en el centro de Santiago, deciden pasear por distintas partes de la ciudad, a medida que avanzan su recorrido van expresando su sentir, se miran, se susurran, se toman de las manos y se besan; mientras la c\u00e1mara capta la reacci\u00f3n de las personas que las ven.  Miradas que matan o aceptan a dos mujeres lesbianas en Chile.", "name": "Como nos ven", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2755"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Alrededor del 2012, un rayado con poca gracia y alusivo a  una enfermedad de transmisi\u00f3n sexual, plaga las calles de  Santiago. Entre Graffitis, consignas, publicidad y propaganda se lee claramente SIDAS. Paisajes y peatones se mezclan en el mismo tr\u00e1nsito y comparten sus impresiones acerca del sida y sus opiniones sobre el graffiti.", "name": "Sidas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2754"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Biof\u00fatbol \"una historia de bohemios\" es un documental familiar de entretenci\u00f3n, que cuenta la historia del club de f\u00fatbol Santiago Morning. Sus origenes, logros y fracasos contextualizado con la historia de Chile y el mundo.", "name": "Biof\u00fatbol, Una historia de Bohemios", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "27", "id": "2726"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Una historia sobre tres mujeres: una que muri\u00f3, otra que vive y quien cuenta esta historia. Tres caminos que desarrollan una mirada sobre la vida y la muerte.", "name": "Lo que regresa al mar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "2748"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  \u201cEsperanza del Oriente\u201d zarpa desde Riberalta, Bolivia llevando atenci\u00f3n m\u00e9dica hasta la comunidad de Portachuelo donde habita la tribu de los Esse\u2019eja, una comunidad que no cuenta con servicio de salud propio. El viaje no estar\u00e1 exento de problemas y deber\u00e1n atravesar numerosas dificultades para cumplir su objetivo en un lugar tan bello como inh\u00f3spito.", "name": "Esperanza del oriente", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "2747"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  La llegada de inmigrantes peruanos al Barrio Yungay en el centro de Santiago es el escenario de nuestra protagonista. Perla, ella trabaja vendiendo sexo en las calles del barrio, sus compatriotas se dedican al comercio ambulante de comida, siendo el denominador com\u00fan la persecuci\u00f3n policial y la sobrevivencia en una sociedad donde todo esta a la venta.", "name": "Yungays P\u00e4rla", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "2725"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Este documental trata de Loreto, una mujer de mediana edad quien fue adoptada cuando era un beb\u00e9, de sus padres adoptivos y de por qu\u00e9 decidi\u00f3 buscar a sus padres biol\u00f3gicos.", "name": "Hija del Coraz\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2746"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El documental de la banda de los lagartos.", "name": "\u00daltimo Show con derecho a cover", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "2722"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Pepe, un hombre de 50 a\u00f1os desea cambiar por un momento el rumbo de su vida, que para \u00e9l es un poco mon\u00f3tona y conformista. Quiere cumplir el sue\u00f1o de ser lo que siempre quiso ser. Un andinista.", "name": "El andinista", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2745"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Variadas bandas de la regi\u00f3n de Tarapac\u00e1, cultores de distintos estilos musicales se dan cita en BlackFlag Studio para a trav\u00e9s de su m\u00fasica, conocer su historia y motivaciones. Con la aparici\u00f3n especial del m\u00fasico y rostro de televisi\u00f3n Sergio Lagos.", "name": "Sonidos de Tarapac\u00e1", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2721"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental que presenta cuatro relatos de habitantes de la quebrada de Tarapac\u00e1, Chile. Sus historias, sus tradiciones y reflexiones sobre el futuro se entrelazan entre si y se reflejan en la belleza de la naturaleza del lugar.", "name": "Reminiscencias de la Quebrada", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "36", "id": "2720"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Juanita Cervera y su hermana Alicia acompa\u00f1aron a varias generaciones a trav\u00e9s de los micr\u00f3fonos de Radio Condell, en Curic\u00f3. Estas abuelas, que vieron nacer el proyecto, llegaron a este oficio en los a\u00f1os treinta, cuando en todo el pa\u00eds hab\u00eda apenas doscientos cincuenta receptores. Actualmente, Radio Condell es propiedad del empresario curicano, Benjam\u00edn Gonz\u00e1lez, quien ha mantenido el compromiso de continuar con un legado hist\u00f3rico que ha sido parte de la Provincia de Curic\u00f3 en una de las radios m\u00e1s antiguas de Chile. ", "name": "Radio Condell Ochenta A\u00f1os de Vida y Tradici\u00f3n ", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2718"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental de autor que a trav\u00e9s de m\u00fasicos y capoeiristas reflexiona sobre la identidad e incorporaci\u00f3n en Chile de manifestaciones Afro descendientes.", "name": "Resistencia Cultural, tambores y capoeira en Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "2717"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  La casa (o construcciones mentales a partir de muros) habla de un lugar transformado en morada a partir de la necesidad de un espacio, que al no tener muro filtra la intimidad hacia lo p\u00fablico.", "name": "La casa (o construcciones mentales a partir de muros)", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "9", "id": "2712"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Luego del golpe militar en Chile, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica transmite por la onda corta de radio cada noche a las 10 PM, Escucha Chile. Programa que denunciaba los abusos de Pinochet y sus hombres. Los periodistas chilenos exiliados por Europa se re\u00fanen en Mosc\u00fa para informar al pueblo de Chile y el mundo.", "name": "10 pm", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "2709"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Por el d\u00eda, Jos\u00e9 Manuel Cerda trabaja como obrero de la construcci\u00f3n en Santiago. Por las noches se ocupa en un elogiado proyecto de m\u00fasica electr\u00f3nica al que llam\u00f3 El Sue\u00f1o de la Casa Propia. Pese a su fiera independencia, ha conseguido ubicar su m\u00fasica en festivales como Mutek, Lollapalooza y Primavera Fauna. Su historia integra la dualidad, lo fortuito y los sue\u00f1os imposibles.", "name": "El sue\u00f1o de la casa propia", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "23", "id": "2702"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Este documental muestra el 1er Festival Latinoamericano de Theremin realizado en Chile, en donde m\u00fasicos nacionales e internacionales se presentaron interpretando temas cl\u00e1sicos, modernos, y canciones populares tocadas con el Theremin. Instrumento electr\u00f3nico que funciona con la se\u00f1al electromagn\u00e9tica de los cuerpos y eso lo hace tener la caracter\u00edstica \u00fanica: es un instrumento que se toca sin ser tocado.", "name": "El instrumento que no se toca", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "40", "id": "2692"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Esp3jismo es un documental de ensayo que se desarrolla sobre tres ejes: \u201clos reflejos de la ciudad\u201d, \u201clas carreras de caballos\u201d, y \u201cel deseo y satisfacci\u00f3n\u201d. Estos elementos se vinculan entre s\u00ed para crear un universo particular y \u00fanico, que sumergir\u00e1 a la audiencia en una atm\u00f3sfera visual y reflexiva, cuyo desenlace toma lugar en una realidad mundana que carece de espesor: un espejismo.", "name": "Esp3jismo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "2686"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  \"Contra la corriente\" es un documental que expone el invasivo proceso de industrializaci\u00f3n Acu\u00edcola del salm\u00f3n en la isla grande de Chilo\u00e9.Una serie de testimonios se encargan de reconstruir la historia de la salmonicultura, Actividad que lleva funcionando m\u00e1s de 30 a\u00f1os, generando hasta hoy problemas sociales, ambientales, econ\u00f3micos y culturales sin soluci\u00f3n. ", "name": "Contra la corriente", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "81", "id": "2684"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Desde la creaci\u00f3n de un mural conoceremos a la localidad de La Pesca, y con el relato de sus propios habitantes, nos enteraremos de sus oficios, sus historias y personajes emblematicos. Actualmente la localidad se encuentra con una escasa posibilidad de trabajar del mar debido a la pesca de arrastre, al r\u00edo contaminado por CELCO, y el maremoto del a\u00f1o 2012.", "name": "La Pesca", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "17", "id": "2682"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Don Hern\u00e1n (85) mueve paneles, levanta butacas, barre de vez en cuando y sobre todo atiende la boleter\u00eda del Cine Arte Normande, cortando y timbrando los boletos de papel. \u00c9l conversa con las personas que circulan por el cine. El tiempo va pasando r\u00e1pidamente, en el barrio las gr\u00faas se posicionan cada vez m\u00e1s cerca. El casco antiguo va desapareciendo y el cine va dejando atr\u00e1s su antiguedad para entrar a la era digital. Es el choque entre lo cl\u00e1sico y la moderno. Don Hern\u00e1n, lo percibe cada d\u00eda, mientras tanto, sigue cuidando el cine como si fuese el primer d\u00eda.", "name": "La \u00faltima funci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2681"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Hace 3 a\u00f1os mi madre sufri\u00f3; un grave infarto cerebral. En dos horas su personalidad desapareci\u00f3 frente a mi, encontr\u00e1ndome de imprevisto frente a un\r\nya no estaba. \u201cM\u00e9dula\u201d es el viaje en el que busco recuperar la imagen perdida de una cuerpo en el que ella mujer que nunca logr\u00e9; comprender ni conocer, y que hoy se muestra m\u00e1s indescifrable que nunca. ", "name": "M\u00e9dula", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "25", "id": "2677"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  \"Entre el vino y la Espinela\" es un documental que rescata los 18 a\u00f1os del encuentro internacional de payadores de Casablanca y nos muestra las impresiones de sus principales protagonistas, combinando relatos \u00fanicos con el arte de la improvisaci\u00f3n y las rimas.", "name": "Entre el vino y la espinela", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "65", "id": "2675"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  En el poblado de Ventanas, las viudas Eliana Morales y Carolina Vega relatan el doloroso deceso de sus respectivos maridos, dos de los m\u00e1s de cien ex-empleados de la refiner\u00eda de cobre ENAMI que han fallecido de c\u00e1ncer a causa de la exposici\u00f3n a metales pesados. Ambas describen las precarias condiciones laborales a las que eran sometidos, el color verde que tomaban sus ropas y piel al contraer la enfermedad, y el costo que debieron pagar a cambio de un hogar. Hoy exigen justicia en medio de una dura contradicci\u00f3n: el pueblo sigue sosteni\u00e9ndose de la mano de la industria con uno de los mayores \u00edndices de contaminaci\u00f3n en Chile.", "name": "Hombres verdes", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "54", "id": "2674"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Un artista recorre la ciudad buscando retazos de la vida de Hugo Riveros, pintor, asesinado en 1981, descubre que el olvido es un estado voluntario, si se confronta, afloran todos los recuerdos que, aunque fraccionada, la historia de Hugo Riveros, est\u00e1 intacta en todas las memorias.", "name": "Relatos en carb\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "69", "id": "2668"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de tres oficios, cuatro personas, un gran lago y mucho viento se cuenta la historia de un pueblo donde las manos, la tierra y la esperanza son, han sido y ser\u00e1n el origen de la vida. Agricultores, partera y arregladora de huesos, colchonera, son los oficios elegidos para narrar los procesos de cambio de Chile Chico. El trabajo comunitario, viajes interminables hacia la capital regional y nostalgias son parte de \u201cSembrando vida\u2026 tejiendo historias\u201d.", "name": "Sembrando vida... tejiendo historias", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "36", "id": "2667"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Creer en la pobreza digna como un estado \u00f3ptimo para la humanidad, es una doctrina que pocas veces se condice con la cotidianidad de quien la pronuncia. V\u00edctor Hugo, un poeta torturado durante el r\u00e9gimen militar y que decidi\u00f3 dejar la ciudad para radicarse en un peque\u00f1o pueblo llamado Las Cabras, personifica esta atipicidad. Atra\u00eddo por el auto-sustento e interlocutor de p\u00e1jaros y plantas, el escritor confiesa el sentido de su nueva vida a trav\u00e9s de las acciones, el relato y la lectura de sus s\u00e1tiras. \u201cCon el \u00e1nimo se construye el destino\u201d, afirma. Con la participaci\u00f3n de: V\u00edctor Hugo Zald\u00edvar.", "name": "El s\u00e1tiro de las cabras", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "52", "id": "2665"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Heine Mix Toro (78), un distinguido dramaturgo y connotado director de teatro que vuelve de su exilio tras la dictadura de Pinochet, habita como ermita\u00f1o en una humilde mediagua junto a sus perros. D\u00eda a d\u00eda vive en la incertidumbre de permanecer o abandonar el terreno que habita, ya que no le pertenece. Heine, ver\u00e1 transcurrir su vida y enfrentar\u00e1 con frustraci\u00f3n sus sue\u00f1os inconclusos, el abandono, las consecuencias de sus acciones pasadas, y el desconcierto de su futuro paradero. ", "name": "La \u00faltima escena", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "19", "id": "2670"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Registro de los talleres Jueguetes Locos.", "name": "Juguetes locos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "15", "id": "2662"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Maestros del l\u00e1piz. El comic en Chile, es un documental que nos habla de la importancia que tiene este arte en el aspecto social, cultural y educacional, y al cual no se le da el valor que tiene.", "name": "Maestros del l\u00e1piz. El c\u00f3mic en Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "35", "id": "2664"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Durante la construcci\u00f3n de los jardines de un museo rural, un grupo de j\u00f3venes arquitectos experimenta la Quebrada de Pinte, su paisaje y su comunidad, conociendo la cotidianidad de esta peque\u00f1a localidad de la Cordillera de los Andes en el norte de Chile, que est\u00e1 a punto de desaparecer por la escasez de agua provocada por la industria minera.", "name": "Jard\u00edn de Piedras", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "43", "id": "2661"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental que retrata la historia de MANTIZA, una banda que trabaj\u00f3 durante diez a\u00f1os en la Regi\u00f3n de Magallanes y dej\u00f3 una discograf\u00eda que contribuy\u00f3 a abrir el espectro de la m\u00fasica de la Zona Austral de Chile. Con distintas formaciones siempre encabezadas por Cristian Ponce, MANTIZA public\u00f3 6 trabajos, entre ellos \"EL REFUGIO\" (1995), el primer disco de Rock editado y promocionado en un formato profesional en su regi\u00f3n, y \"EL FIN DEL HORIZONTE\" (2002), la primera Banda Sonora compuesta especialmente para una pel\u00edcula magall\u00e1nica de ficci\u00f3n. MANTIZA introdujo al espectro musical local influencias como el Dark, New Wave, Grunge y Electr\u00f3nica, al mismo tiempo que plante\u00f3 una propuesta visual y esc\u00e9nica desconocida hasta ese momento en su natal Punta Arenas, creando un espacio totalmente desconectado de la Escena Musical Chilena. Este documental es el producto de casi dos a\u00f1os de trabajo de entrevistas, b\u00fasqueda y recopilaci\u00f3n de im\u00e1genes y edici\u00f3n, labor llevada a cabo por Rafael Cheuquelaf (actual integrante del d\u00fao electr\u00f3nico LLUVIA ACIDA y miembro fundador de MANTIZA). El trabajo dedicado a la canci\u00f3n de los cr\u00e9ditos finales volvi\u00f3 a reunir a Cristian Ponce con Rafael Cheuquelaf, tras 14 a\u00f1os de alejamiento. Te invitamos a conocer esta Historia de Rock, Sue\u00f1os y Sombras. No habla del \u00c9xito y la Fama, m\u00e1s bien de personas que solo alcanzaron a ver su espejismo desde el aislado lugar en que les toc\u00f3 vivir, y que a\u00fan as\u00ed, dejaron su huella...", "name": "Ciudad Mantiza", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "98", "id": "2650"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental inspirado en la vida y obra del m\u00fasico e ingeniero chileno Jos\u00e9 Vicente Asuar, destacado a nivel mundial por su trabajo en el desarrollo de la m\u00fasica electroac\u00fastica y creador del COMDASUAR, el primer computador musical en Latino am\u00e9rica, hoy abandonado en una parcela. El reencuentro de Asuar con este artefacto descubre un relato perdido, revelando la historia de un personaje esencial en la biograf\u00eda sonora chilena.", "name": "Variaciones espectrales", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "55", "id": "2640"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  En junio de 2005 los restos del escritor chileno Mariano Latorre Court  (1886 \u2013 1955) son trasladados desde Santiago a Villa Alegre, como un homenaje de retorno a su tierra natal el Maule (hab\u00eda nacido en Cobquecura, costa maulina). A partir de este hecho el documentalista Patricio Gonz\u00e1lez Colville empieza una b\u00fasqueda de aquellos personajes y situaciones campesinas que Latorre describi\u00f3 en libros como \u201cCuentos del Maule\u201d, \u201cZurzulita\u201d, \u201cOn\u00b4 Panta\u201d  y \u201cHombres y Zorros\u201d, cuyas tem\u00e1ticas reflejaron la vida y costumbres del Maule entre 1912 y 1937. Latorre fue un documentalista literario; antes de iniciar un trabajo de escritura recorr\u00eda los lugares, hablando con su gente y anotando desde el canto de los p\u00e1jaros, el tipo de vegetaci\u00f3n existente hasta los modismos y giros usados por los campesinos de la \u00e9poca. Por lo anterior la pel\u00edcula  inicia un viaje al Maule profundo buscando a los descendientes de aquellos personales criollistas, para tratar descubrir de qu\u00e9 manera  se mantienen a\u00fan esas formas de vida que dieron la base identitaria al Maule y a Chile, como tambi\u00e9n la arquitectura rural que sirvi\u00f3 de sustento a esa vida. El films tambi\u00e9n recurre a dispositivos narrativos  in\u00e9ditos como pel\u00edculas en 8 y 16 mm filmadas por maulinos en los a\u00f1os que Latorre recorri\u00f3 la regi\u00f3n, dando cuenta de las profundas bases rurales de nuestra sociedad. Las historias que narran los propios campesinos reflejan que a\u00fan quedan elementos de memoria oral que la modernidad no ha terminado de destruir. Sin embargo la mirada del director desnuda una destrucci\u00f3n cultural de nuestras ra\u00edces tanto por causas tel\u00faricas como humanas, como tambi\u00e9n un desprecio por el hombre de campo tal como lo reflejara Latorre en sus escritos y que lo motivara a reivindicar a esa figura humana que es el pilar de nuestra identidad.", "name": "El Maule\u2026 desde Latorre", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "110", "id": "2639"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Los ruidos urbanos est\u00e1n en su cabeza todo el tiempo. Solamente encuentra paz cuando deambula por la ciudad y se encuentra con el sonido del silencio.", "name": "El sonido del silencio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "3", "id": "2629"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Video experimental, registro tipol\u00f3gico sobre los caracoles comerciales realizados en las d\u00e9cadas de los 70\u00b4s y 80\u00b4s en Santiago y otras ciudades de Chile.", "name": "Espacio continuo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "7", "id": "2630"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Pobre Valpara\u00edso, una ciudad sin hito fundacional, conocida como capital cultural de Chile, cuestionada por artistas, acad\u00e9micos y habitantes.", "name": "Contrapostal", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "55", "id": "2634"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Esta obra es un homenaje y un rescate a la labor realizada por el Cine Club de Vi\u00f1a del Mar, un grupo de cineastas aficionados quienes, sin nada m\u00e1s que sus ganas, comenzaron a realizar pel\u00edculas amateur y con el tiempo llegaron mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que imaginaron. Crearon Festivales Internacionales, Salas de Cine Arte, una Escuela de Cine, anunciando al mundo que algo muy importante estaba pasando con este arte en nuestro continente: nac\u00eda oficialmente el movimiento el Nuevo Cine Latinoamericano.", "name": "Chile en 8mm", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "42", "id": "2638"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El campamento de Chuquicamata, fundado en mayo de 1915, fue cerrado oficialmente en septiembre de 2007, tras declararse riesgoso de habitar.", "name": "Pilling up", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "2631"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  La pared, la pasarela y el estacionamiento como estructuras deshabitadas y sitios de tr\u00e1nsito definidas por el pasar y flujo de los cuerpos.", "name": "Permanencia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "6", "id": "2627"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  John Ruskin lleg\u00f3 a entender la restauraci\u00f3n de edificios como una destrucci\u00f3n, viendo a las ruinas como un producto de la historia y como \u00fanica funci\u00f3n el apreciar el paso del tiempo en estos monumentos. Los Ojos de Ruskin es una mirada contemplativa a monumentos de la Regi\u00f3n Metropolitana de Chile, en donde no ha sido alterada la evoluci\u00f3n de los edificios, s\u00f3lo est\u00e1 presente el paso del tiempo y la admiraci\u00f3n hacia \u00e9ste.", "name": "Los ojos de Ruskin", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "7", "id": "2626"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El movimiento, la arquitectura, las relaciones humanas y la extra\u00f1a influencia de Santiago en el devenir cotidiano de las personas.", "name": "Padre nuestro", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "2624"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Tres generaciones atr\u00e1s comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de la casa de Eugenia, a\u00fan inacabada. Entre precariedad de t\u00e9cnicas y materiales se construye Valpara\u00edso.", "name": "Arquitectura sin arquitectos", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2618"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  \u00bfQu\u00e9 busca el paseante al detenerse frente a una plaza? Sensaciones y atm\u00f3sferas develan la necesidad humana de reencontrarse consigo mismo en el espacio urbano.", "name": "La plaza del domingo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2616"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Entre los talleres mec\u00e1nicos que existen actualmente en la calle Portugal, se asoman vecinos que desarrollaban antiguamente all\u00ed otros oficios, hoy obsoletos.", "name": "Portugal", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2623"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El proyecto de restauraci\u00f3n que busca recuperar este Monumento Nacional, rescat\u00e1ndolo del abandono y deterioro progresivo.", "name": "El arte de la negociaci\u00f3n: Palacio Pereira", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2621"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Patinadores, bailarinas, enamorados, ancianos y solitarios peatones, animan la vida del parque San Borja, antes de la lluvia y la noche.", "name": "El viejo Borja", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2619"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Las calles, el tr\u00e1nsito y los detalles de la ciudad de Santiago exploradas a partir de una perspectiva abstracta, con im\u00e1genes atemporales, sin un contexto narrativo, ni historia.", "name": "Heter\u00f3clito", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2615"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El 2 de mayo de 2008, en el sur de Chile un volc\u00e1n hizo erupci\u00f3n y arras\u00f3 con un peque\u00f1o pueblo ubicado a escasos 10 kil\u00f3metros. No muri\u00f3 ninguno de sus siete mil habitantes, pero todos debieron abandonar su modesto para\u00edso. Tres de estas familias han comenzado una nueva vida lejos del lugar que los vio nacer, adapt\u00e1ndose a la nueva realidad y tratando de volver a su pueblo para reconstruirlo y retomar en \u00e9l su vida.", "name": "Vecinos del volc\u00e1n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "107", "id": "2609"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Trata de la lucha de los movimientos sociales que han despertado luego de casi cuarenta a\u00f1os del golpe de Estado que trunc\u00f3 la \u201cv\u00eda chilena al socialismo\u201d, que encabezaba Salvador Allende, junto a la Unidad Popular. La instauraci\u00f3n del neoliberalismo m\u00e1s cruel, y un pa\u00eds que se levanta, sin l\u00edderes, pero rebelde ante el sistema instalado por la dictadura pinochetista, y perpetuado durante veinte a\u00f1os por la Concertaci\u00f3n.", "name": "Good bye Allende", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "68", "id": "2602"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Valpara\u00edso, hoy patrimonio de la humanidad, es el m\u00e1s importante centro\r\nurbano tur\u00edstico en Chile, debido a su particular arquitectura e identidad porte\u00f1a.", "name": "Espacio Modular", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "2599"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Mormones y homosexuales. Eso define a los miembros de Afirmaci\u00f3n, qui\u00e9nes, reunidos en el anonimato del hogar de uno de ellos, comparten su fe al margen de una Iglesia a la que temen revelarle su condici\u00f3n sexual.", "name": "Afirmaci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2589"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Pel\u00edcula realizada por el d\u00fao electr\u00f3nico magall\u00e1nico LLUVIA ACIDA, que muestra en m\u00fasica e im\u00e1genes la Vida Natural y Humana de Isla Rey Jorge Shetlands del Sur, Ant\u00e1rtica). Incluye vistas de los glaciares Collins y Nelson, de la playa Elefantera y de la Ping\u00fcinera de la Isla Ardley, as\u00ed como de las bases \"Julio Escudero\", \"Eduardo Frei\", Aer\u00f3dromo \"Teniente Rodolfo Marsh\" y Capitan\u00eda de Puerto \"Bah\u00eda Fildes\" (Chile), as\u00ed como de las bases \"Bellingshausen\" (Rusia), \"Artigas\" (Uruguay) y \"Gran Muralla\" (China). Im\u00e1genes grabadas por Rafael Cheuquelaf, en el marco de la D\u00e9cima Expedici\u00f3n Ant\u00e1rtica Escolar organizada por INACH (Febrero - Marzo de 2013) y en el viaje del d\u00fao LLUVIA ACIDA (Marzo de 2013). Su m\u00fasica incluye sonidos grabados en Isla Rey Jorge por H\u00e9ctor Aguilar y Rafael Cheuquelaf y forma parte del disco \"INSULA IN ALBIS\" (EOLO - PUEBLO NUEVO, 2013). Temas compuestos y grabados por LLUVIA ACIDA y masterizados por Daniel Nieto.", "name": "Insula in Albis", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "2593"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El d\u00eda martes 6 de agosto del 2013 fue asesinado el weichafe mapuche Rodrigo Melinao, despertando gran dolor, incertidumbre y conmoci\u00f3n en el pueblo mapuche y la sociedad en general. Aunque los intentos del estado chileno de acallar la voz del pueblo mapuche que lucha por recuperar sus territorios ancestrales, a pesar de toda la rabia e impotencia de su enigm\u00e1tico asesinato, todo esto se convirti\u00f3 en una multitudinaria marcha en apoyo, respeto y solidaridad por la muerte de este consecuente luchador mapuche. Un hito que marca la historia de este pueblo guerrero, un funeral que despide a un comunero perseguido judicialmente, un pueblo herido que se levanta una y otra vez, que se enaltece al recibir la llegada de una nueva generaci\u00f3n de luchadores mapuches que tiene por objetivo continuar la senda de sus antepasados. Los mapuches no mueren, su esp\u00edritu siempre renace. ", "name": "Eluwun, el funeral de un guerrero", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "18", "id": "2587"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Inspirado por los levantamientos de la Primavera \u00c1rabe, el cineasta Rodrigo Dorfman se embarca en una exploraci\u00f3n de sus ra\u00edces en la d\u00e9cada de 1970 en Chile, donde cuando ni\u00f1o que fue testigo de la primera revoluci\u00f3n socialista pac\u00edfica de la Historia. Fascinado por el poder transformador del arte, Dorfman descubre el legado del controvertido libro de su padre Para Leer al Pato Donald, que la junta militar quem\u00f3 y censuro por su critica al imperialismo cultural de Disney. Cuando Occcupy Wall Street explota en Nueva York, Dorfman, c\u00e1mara en mano, comienza una nueva b\u00fasqueda \u2013 por el esp\u00edritu de la revoluci\u00f3n chilena en la euforia del movimiento Occupy. Una historia de coraje, derrota, resistencia, esta pel\u00edcula trans-Americana examina si la conciencia revolucionaria puede despertar nuestra imaginaci\u00f3n en un mundo seducido, y aplanado, por una ideolog\u00eda a formato \u00fanico: el capitalismo.", "name": "Occupy the Imagination: Historias de resistencia y seducci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "2585"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  En este documental, Pier y Jos\u00e9, dos j\u00f3venes amigos chilenos fan\u00e1ticos del surf, emprenden viaje hacia las islas Mentawai, en Indonesia, en busca de las mejores olas del mundo. Luego deciden introducirse en la selva para vivir con los Mentawai, una tribu del lugar, quienes viven primitivamente y mantienen sus tradiciones ancestrales. Su viaje se transformar\u00e1 en algo inolvidable. En 2011 Pier y Jos\u00e9, dos amigos de 25 a\u00f1os reci\u00e9n graduados de ingenier\u00eda, fan\u00e1ticos del surf y las aventuras, emprendieron el viaje que siempre hab\u00edan so\u00f1ado: ir a surfear las mejores olas del mundo en uno de los lugares m\u00e1s aislados del planeta, las islas Mentawai, en Indonesia. En un principio se quedan en una peque\u00f1a isla paradisiaca, con olas perfectas, palmeras y playas v\u00edrgenes, aunque tambi\u00e9n con serpientes y la amenaza de peligros como la malaria y tsunamis. Pero cuando deciden adentrarse en la selva e ir a vivir con una de las tribus mejor preservadas del mundo, los mentawai, quienes viven de manera completamente primitiva y a\u00fan mantienen sus tradiciones ancestrales, los dos j\u00f3venes descubrir\u00e1n que ese archipi\u00e9lago es mucho m\u00e1s que un para\u00edso para surfear. Este documental, \u00f3pera prima de Sebasti\u00e1n Radic, captura una experiencia \u00fanica, uno de esos viajes inolvidables que tienen un significado muy especial para quienes lo viven. (Sanfic)", "name": "Another Day in Paradise", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "58", "id": "2570"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Para entender el desconocido mundo que existe detr\u00e1s del escenario del Teatro Municipal de Santiago, es necesario conocerlo y visitarlo una y otra vez, adem\u00e1s de descubrirlo estructural, funcional, y sobre todo, humana y emocionalmente. El anonimato ha caracterizado siempre a los tramoyas, dej\u00e1ndolos exentos de reconocimiento, pese a constituir un oficio fascinante y digno de ser homenajeado.", "name": "Montaje an\u00f3nimo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2582"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Un grupo de mujeres de distintas nacionalidades responden preguntas sobre ellas mismas y sobre otras mujeres: lo que les gusta y no les gusta, su relaci\u00f3n con el espejo, la envidia, la vanidad, el paso de los a\u00f1os; todo inserto en una intensa propuesta visual donde el universo femenino es el \u00fanico protagonista.", "name": "Algo sobre mujeres", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "2565"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Este documental realiza un viaje siguiendo el rumbo de tres recientes instantes de indignaci\u00f3n en distintas partes del mundo: en Madrid, con los indignados que se tomaron el sector de la Puerta del Sol; en Nueva York, con Occupy Wall Street, y en Santiago de Chile, cuando despu\u00e9s de siete meses de ocupaci\u00f3n, los estudiantes entregan sus colegios gritando \"\u00a1La educaci\u00f3n chilena no se vende, se defiende!\".", "name": "Tres instantes, un grito", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "96", "id": "2586"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental que registra las distintas manifestaciones del movimiento estudiantil chileno.", "name": "De la sala de clases a la lucha de clases", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "2558"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  A partir de un poderoso referente mitol\u00f3gico de la cultura chilote y mapuche como es el Invunche, la ciudad de Santiago de Chile nos devela su identidad urbana: m\u00faltiple en esencia, ignorada, deforme y fragmentada.  A un lado del r\u00edo, se muestran a trav\u00e9s de la arquitectura y el orden urbano los anhelos colectivos y el poder imperante, mientras del otro lado del r\u00edo, conviven la fiesta, la locura, el amor y la muerte.", "name": "Invunches", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "63", "id": "2546"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Santiago de Chile, 2011. Algo extra\u00f1o ocurre alrededor de la casa de gobierno. Alguien corre sin parar, d\u00eda y noche. No se cansa, no duerme. \u00bfPor qu\u00e9 corre? \u00bfQu\u00e9 quiere? \u201c\u00a1Educaci\u00f3n Gratuita Ahora!\u201d, dice.", "name": "Espacio Moneda", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "7", "id": "2553"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  \u201c\u2026 donde los itinerarios individuales se cruzan y se mezclan, donde se intercambian palabras y se olvida por un instante la soledad\u2026\u201d (Marc A\u00fcge, en Los No Lugares). Integrantes de una disipada generaci\u00f3n que cohabit\u00f3 durante los a\u00f1os ochenta en las emblem\u00e1ticas torres de Quinta Claude en Vi\u00f1a del Mar, rememoran historias acopiadas en paredes, escaleras y parques del conjunto habitacional: recuerdos de infancia, el terremoto de 1985, episodios de la dictadura militar, \u00e9xodos y amores. Hoy a\u00f1oran la visi\u00f3n panor\u00e1mica de cotidianeidades compartidas y la extinta vida en comunidad que disfrutaron en el esplendor de este espacio. Las personas se van; los lugares, quedan. ", "name": "Quinta", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "53", "id": "2547"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Muchos estados y gobiernos, amparados en la impunidad que les otorga el ejercicio del poder, han recurrido a los montajes como arma pol\u00edtica para desacreditar, invalidar y encarcelar a sus detractores. Pero, \u00bfqu\u00e9 es un montaje pol\u00edtico y policial?, \u00bfc\u00f3mo se hace?, \u00bfquienes los hacen? Esas preguntas son las que aborda este documental, elaborado de manera colectiva por el Canal Barrial 3 del Barrio Yungay, que tiene como tel\u00f3n de fondo y principal referencia el montaje llamado \"Caso bombas\", articulado contra el mundo anarquista y las casas okupa en el Chile de la \"transici\u00f3n a la democracia\".", "name": "Montaje: Caso Bombas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "80", "id": "2545"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Eugene Sandow, considerado gestor del fisicoculturismo hacia finales del siglo XIX, pregonaba que una modalidad de vida saludable era tan importante como gozar de una mente l\u00facida. Marcelo Mu\u00f1oz Salcedo, un santiaguino de 40 a\u00f1os, revela la rutina f\u00edsica y nutricional a la que se somete para lograr destacar en la misma actividad, como tambi\u00e9n los principios del pensamiento competitivo con que se integra a una disciplina socialmente desplazada y polemizada. Detr\u00e1s de los prejuicios y un met\u00f3dico entrenamiento, su relato entra\u00f1a una humilde y valerosa apertura. ", "name": "El brazo de Sandow", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "39", "id": "2544"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  En julio de 2008 el actual presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era lleg\u00f3 a Colombia acompa\u00f1ado de los senadores Alberto Espina y Andr\u00e9s Allamand (luego ser\u00eda Ministro de Defensa y candidato presidencial). Se reunieron con el presidente colombiano \u00c1lvaro Uribe, el Ministro de Defensa Juan Manuel Santos y altos oficiales del Ej\u00e9rcito y la Inteligencia de Colombia.", "name": "Operaci\u00f3n Colombia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2530"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental retrospectivo que recupera la historia y la memoria de Lo Hermida una de las tomas de terreno mas emblem\u00e1ticas surgida en los a\u00f1os 70. Pobladores organizados y lucha escrita con sangre, un homenaje a todos los ca\u00eddos en la lucha social.", "name": "Lo Hermida", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2528"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Concebido como documental televisivo, Qu\u00e9 historia es \u00e9sta y cu\u00e1l es su final presenta una entrevista al realizador chileno Ignacio Ag\u00fcero. Se trata de un repaso sobre tu carrera, a partir de los recuerdos que emergen de una serie de fotograf\u00edas.", "name": "\u00bfQu\u00e9 historia es esta y cu\u00e1l es su final?", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "2489"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Locaciones es la historia de una obsesi\u00f3n cin\u00e9fila, o sea la historia de amor del escritor y cineasta Alberto Fuguet con una pel\u00edcula, La ley de la calle. Con sus personajes \u2013\u00bfhace falta que nombremos a Rusty James y el Chico de la Moto?\u2013, con su enigm\u00e1tico relato de iniciaci\u00f3n y fraternidad, con su blanco y negro glorioso excepto, claro, por esos peces pendencieros del t\u00edtulo original. Y especialmente, tal como lo delata el nombre de este documental en primer\u00edsima persona (aunque haya muchas otras voces en off adem\u00e1s de la del director, incluyendo a varios compatriotas bien conocidos en este Festival, adem\u00e1s de mucha y hermosa m\u00fasica), con la ciudad de Tulsa, en Oklahoma. \u00bfC\u00f3mo era Tulsa cuando la film\u00f3 Coppola y c\u00f3mo es ahora, que la filma Fuguet? \u00bfY c\u00f3mo era Fuguet, c\u00f3mo era Chile cuando se estren\u00f3 La ley de la calle, y c\u00f3mo son ahora? Sin buscar respuestas definitivas o finales felices, Locaciones parece apenas querer recordarnos, con luminosa sencillez, que nadie ni nada \u2013ni siquiera el cine, mucho menos el amor\u2013 atraviesa el tiempo sin transformarse. (Bafici 2013)", "name": "Locaciones: buscando a Rusty James", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "91", "id": "2448"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Retrato sicol\u00f3gico de una mujer quien llegando al final de su vida tiene que lidiar con la desilusi\u00f3n y la decepci\u00f3n. Ella cuenta la historia de su familia y todo el esfuerzo que ha entregado diariamente por \u00e9sta. Zulema es una mujer chilena como muchas que ha debido lidiar con las pocas oportunidades del destino.", "name": "Descansa Zulema", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "9", "id": "2434"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Christian Acosta trabaja como cantor popular hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os. Es conocido por las canciones de The Beatles que interpreta en las micros, calles y bares de Santiago Centro y Providencia. A medida que avanza la noche, Christian debe ir sorteando las distintas dificultades de su trabajo.", "name": "El Beatle chileno", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2433"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Cassandra (19) ha cumplido dos de siete a\u00f1os de condena en la c\u00e1rcel. A pesar de su car\u00e1cter conflictivo, logr\u00f3 un permiso para estudiar fuera del recinto. Hoy ella tiene la oportunidad de dejar atr\u00e1s su pasado oscuro, pero \u00e9ste y su propia naturaleza le juegan en contra. \u00bfC\u00f3mo saldr\u00e1 adelante?", "name": "Cassandra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2429"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Ale y Gaby luchan contra una enfermedad que trastorna la percepci\u00f3n de sus cuerpos. Ambas tienen problemas con la comida y asumen su compulsi\u00f3n. El pasado, el presente y el futuro con la enfermedad las hacen compartir experiencias, en un ambiente de confianza.", "name": "Apariencia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "7", "id": "2431"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Soledad (45), una independiente cantora de micros, recibe la llegada de su hija Mili (30), quien dar\u00e1 a luz a su primera nieta. Soledad intentar\u00e1 darle las mejores condiciones a su hija para remediar las diferencias que las separaron en el pasado.", "name": "Soledad", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "2430"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Desde peque\u00f1a, he visto como mi hermana Javiera, que tiene S\u00edndrome de Down, ha sabido no s\u00f3lo desenvolverse, sino tambi\u00e9n destacar en diversos \u00e1mbitos de la vida. Raz\u00f3n importante de esto: nuestra madre, quien form\u00f3 a mi hermana en el mundo de las artes, y hace seis a\u00f1os falleci\u00f3 debido a un c\u00e1ncer. Hoy, Javiera vive uno de sus primeros desaf\u00edos personales, interpretar a Violeta Parra en una obra de teatro. En esta experiencia se revelar\u00e1 parte de sus ideas y su relaci\u00f3n con el mundo.", "name": "Yo soy t\u00fa", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2399"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Un grupo de riders de longboard de Arica - Chile, suben a 3000 m.s.n.m. a buscar nuevos caminos y conocer su hermosa tierra.", "name": "Road to Socoroma", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "9", "id": "2412"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Fresia es una mujer de 80 a\u00f1os, que tiene varias cicatrices f\u00edsica y emocionales, perdi\u00f3 su barrio con el terremoto, quedo hu\u00e9rfana a sus cortos 8 a\u00f1os, le extirparon parte de su seno derecho producto de un c\u00e1ncer de mamas experiencias que se conservan en esta marca d\u00e9rmica, veremos un viaje por su cuerpo y por los espacios que ha desarrollado su vida, en los que descubriremos que sus cicatrices son experiencias siempre presentes.", "name": "La cicatriz", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "2394"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Pilar es una mujer camionera que recorre gran parte de Chile. Debido a su trabajo, debe pasar la mayor\u00eda del tiempo sola en su cami\u00f3n, sin embargo, Pilar trata de valorar al m\u00e1ximo los momentos que pasa con su familia y su agrupaci\u00f3n de camioneras.", "name": "Con la carretera por delante", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "67", "id": "2392"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental sobre los \u00faltimos constructores de embarcaciones del Seno de Reloncav\u00ed, continuadores de la tradici\u00f3n que proviene desde los Chonos, pueblos originarios que habitaron la zona.", "name": "Maestros de Ribera (del Seno de Reloncav\u00ed)", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "12", "id": "2379"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Nacido en Polonia, y proveniente de una familia arist\u00f3crata, Raoul Malachowski sobrevivi\u00f3 a Mauthausen, uno de los m\u00e1s siniestros campos de concentraci\u00f3n nazi. Al finalizar la guerra, Malachowski comienza a pintar. Su versatilidad le provoc\u00f3 el explorar diversos t\u00f3picos del arte, dise\u00f1os de escenograf\u00edas, vestuario y obras de teatro, convirti\u00e9ndose en un gran artista.", "name": "El arte de trascender", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "11", "id": "2724"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Documental sobre el caso de \u201cLos 119\u201d; Chilenos v\u00edctimas de la operaci\u00f3n Colombo, el primer montaje comunicacional de la dictadura de Pinochet. Unimos los retazos de la memoria no oficial para reconstruir la verdad; son los testimonios de familiares los principales protagonistas. Sus recuerdos, miedos, sue\u00f1os y esperanzas nos dan cuenta de su lucha, 38 a\u00f1os esperando justicia.", "name": "119 esperanzas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "2404"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El relato de dos historias paralelas narra el movimiento estudiantil en Chile. Un adolescente inmerso en el clima pol\u00edtico de su colegio y un ex-preso de la dictadura de Pinochet encontrar\u00e1n en la movilizaci\u00f3n social el sentido de su propia historia.", "name": "El Vals de los In\u00fatiles", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "80", "id": "1997"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  En noviembre del 2012 se cumplen 60 a\u00f1os de El Refugio de\r\nCristo, la m\u00e1s grande obra de Monse\u00f1or Ren\u00e9 Pienovi. Hombre carism\u00e1tico,\r\ndescendiente de italianos, fue pionero en el uso de los medios de\r\ncomunicaci\u00f3n, siendo el primero sacerdote en llegar con su mensaje a\r\ntrav\u00e9s de la televisi\u00f3n. Gracias a su historia, a su trabajo incansable y\r\na esas particularidades que lo llevaron a ser un personaje sin igual en la\r\nRegi\u00f3n de Valpara\u00edso, entendemos c\u00f3mo m\u00e1s de 20 mil ni\u00f1os de situaci\u00f3n\r\nvulnerable han sido acogidos por la instituci\u00f3n que \u00e9l fund\u00f3. \"REFUGIADOS\"\r\nhabla de necesidades, de pobreza, pero tambi\u00e9n de amor, de nuestro puerto\r\ny una forma particular de ver la caridad.", "name": "Refugiados", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "70", "id": "1766"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Registro de un cineasta sobre la obra del artista Fernando Prats en la acci\u00f3n Auschwitz-Birkenau. Obra dentro de una obra, que completa y contextualiza el proceso de sumergirse en las aguas de los r\u00edos Sola y V\u00edstula, que recibieron gran parte de las cenizas de los crematorios de Auschwitz 1 y Birkenau Auschwitz 2. A trav\u00e9s de los papeles ahumados de Prats, se indaga en la memoria del agua que absorbi\u00f3 las cenizas y c\u00f3mo esta se imprime sobre el papel, inmersos en el desbordante paisaje natural de hoy.", "name": "Est\u00e1bamos muertos y pod\u00edamos respirar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "22", "id": "2521"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  En una parcela cordillerana un grupo de chilenos toma una opci\u00f3n radical: dejar sus acomodadas existencias para aislarse en el campo y practicar una intensa vida cristiana. Pero se transforman en una \"peligrosa secta\u201d a ojos de la sociedad, cuando uno de sus miembros muere en extra\u00f1as circunstancias. Desde entonces, un duro proceso judicial pone en jaque su destino como colectivo. Una historia sobre la fe, los prejuicios sociales y los difusos l\u00edmites entre la normalidad y la locura.", "name": "La Comunidad", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "67", "id": "2421"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  El comediante Timoteo lidera un popular circo de transformistas homosexuales que recorre Chile hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os. Hoy su edad y estado de salud lo mantienen en la incertidumbre sobre la continuidad del espect\u00e1culo. Los artistas se proponen apoyarlo, temen que el circo se acabe y un lugar que ha sido su familia por a\u00f1os. Peque\u00f1os episodios y conflictos cotidianos van movilizando la vida del comediante, mientras se debate entre la negaci\u00f3n de un posible fin y la necesidad concreta de proyectar su circo.", "name": "El gran circo pobre de Timoteo", "formato": "HD", "images": [], "duracion": "76", "id": "1192"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  Relato \u00edntimo que se construye a trav\u00e9s de una historia familiar, un documental que trata la perdida de la memoria y el da\u00f1o cognitivo que genera el alzh\u00e9imer. Tambi\u00e9n es un trabajo valiente, el regalo y despedida de una hija hacia su padre.", "name": "A la memoria", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "2527"},
{"anio": "2013", "sinopsis": "\n  \"Ver y Escuchar\" narra tres encuentros. Tres historias. Tres momentos en donde personas ciegas y sordas intercambian y comparten experiencias, recuerdos y sensaciones sobre la luz, la oscuridad, el silencio y el sonido del mundo que los rodea.", "name": "Ver y escuchar", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "90", "id": "2525"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Documental de Hip Hop de Santiago de Chile de los a\u00f1os 2002 al 2008.", "name": "4 ramas 4 armas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "3001"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Doce actores y actrices entrevistados reflexionan en torno al quehacer del teatro callejero y sus principales problem\u00e1ticas y desaf\u00edos, especialmente en el marco de los cambios pol\u00edticos y sociales que ha vivido el pa\u00eds en los \u00faltimos 30 a\u00f1os. Se discute acerca de las repercusiones sociales y art\u00edsticas del teatro callejero y el significado de hacer propio el espacio p\u00fablico. Las entrevistas se complementan con material de archivo fotogr\u00e1fico y audiovisual.", "name": "M\u00e1s cerca de la luz", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "65", "id": "3008"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Un viaje al interior del mundo espiritual mapuche y de algunos de sus lugares sagrados, en donde se practican ceremonias ancestrales. De esta manera ellos pueden mantener su fortaleza como pueblo, nutrirse de la sabidur\u00eda de sus antepasados y estar en armon\u00eda con el ecosistema, siendo esto la base de su cosmovisi\u00f3n milenaria, el respeto por los antiguos ritos y de las fuerzas y seres que habitan all\u00ed. De esta forma el ciclo de la vida mapuche contin\u00faa su curso.", "name": "Wi\u00f1ol \u00f1i Lan: La Muerte del Ciclo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "44", "id": "3007"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Testimonios de m\u00fasicos y fan\u00e1ticos delinean el desarrollo del metal chileno en los \u00faltimos a\u00f1os.", "name": "Metal: Herreros de Chile", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "70", "id": "2999"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  La cantautora Camila Moreno quiso dejar registro audiovisual de cinco canciones derivadas de su disco Panal (2012), y lo hizo en contacto directo con la naturaleza de monta\u00f1a cercana a Santiago. En el refugio Las Melosas, San Jos\u00e9 de Maipo, se escucha la m\u00fasica de Moreno en una interpretaci\u00f3n cruda e intensa, en la que tambi\u00e9n participan los seis m\u00fasicos de su banda. Notable fotograf\u00eda para este registro de sonido in situ.", "name": "Camila Moreno. Las ruinas de oro", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "30", "id": "2997"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Ha\u2019i o te taina (Encuentro entre hermanos) registra el viaje realizado a Rapa Nui en diciembre de 2013 por el cantautor Nano Stern, con el objetivo de conocer y trabajar junto a Federico Pat\u00e9 Tuki, quien registra m\u00fasica de sus antepasados en la isla. Adem\u00e1s del arrebatador paisaje, el documental permite reflexionar sobre el encuentro entre culturas, el lenguaje com\u00fan de la m\u00fasica y la pasi\u00f3n compartida por la creaci\u00f3n, incluso en circunstancias de vida radicalmente diferentes. Un di\u00e1logo de intercambio art\u00edstico y aprendizaje.", "name": "Nano Stern. Ha'i O Te Taina", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2998"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  S\u00f3lo dos de los nueve hermanos Parra Sandoval siguen vivos: el mayor y el menor. \u00d3scar Parra naci\u00f3 en 1930 en Chill\u00e1n, y desarroll\u00f3 su vida art\u00edstica lejos de las aulas acad\u00e9micas de Nicanor, los escenarios europeos de Violeta o las tablas bohemias de Roberto. Lo suyo ha sido el circo, donde gan\u00f3 su prestigio bajo los apodos Tony Canarito y Tata Picar\u00f3n. ", "name": "El Parra menos Parra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "42", "id": "2996"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Fulano fue uno de los conjuntos fundamentales de la creaci\u00f3n de vanguardia en tiempos de dictadura. En los a\u00f1os ochenta pudieron combinar la exploraci\u00f3n en el g\u00e9nero de la fusi\u00f3n con letras comprometidas con la situaci\u00f3n del pa\u00eds. Este documental los sigue en el per\u00edodo 2012-2014, cuando el grupo trabaja en su primer \u00e1lbum del siglo XXI, en una nueva formaci\u00f3n y con los experimentados m\u00fasicos Jorge Campos y Cristi\u00e1n Crisosto como l\u00edderes.", "name": "Fulano, animal en extinci\u00f3n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "63", "id": "2993"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Retrato audiovisual de Evelyn Cornejo, una de las principales continuadoras hoy activas en la tradici\u00f3n del canto de autor y compromiso social hecho en Chile. Es oriunda de Caliboro, en los campos del Maule, y aprendi\u00f3 el oficio musical por su familia. Comenz\u00f3 a componer para presentarse en festivales del sur, cuando el rapero Subverso, impresionado por sus canciones, la invit\u00f3 a a grabar en su estudio de grabaci\u00f3n. Este documental la acompa\u00f1a en su recorrido por escenarios del pa\u00eds.", "name": "Evelyn Cornejo. A la siga del sol", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "47", "id": "2995"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Ellas No es una banda femenina de pospunk que debe ponerle pausa a su trabajo cuando una de sus integrantes se ve envuelta en problemas judiciales. Este nuevo documental musical de Susana D\u00edaz (Supersordo. Historia y geograf\u00eda de un ruido, Hardcore, la revoluci\u00f3n inconclusa) retrata el paso de una banda poco convencional, de sonido rabioso y descarnado, por entre espacios subterr\u00e1neos y contraculturales, as\u00ed como el devenir de la amistad de sus integrantes. Ellas No es una pel\u00edcula sobre el ruido, la reconstrucci\u00f3n y el volver a empezar. ", "name": "Ellas No", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "53", "id": "2994"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Cortometraje que representa, a partir de la actuaci\u00f3n de Maradona ante los ingleses en 1986, la autonom\u00eda econ\u00f3mica, pol\u00edtica y de medios de comunicaci\u00f3n de la regi\u00f3n de Magallanes. El film conecta el difundido \u201cla mano de Dios\u201d de Maradona con la figura m\u00edtica del zorro mensajero.", "name": "Revenge for the Falklands / Un mito", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2967"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  El mal de parkinson hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os que perturba y domina la vida y movimientos de Jorge Fuentealba, profesor de filosof\u00eda de 59 a\u00f1os que dej\u00f3 su huella y fama de docente original y rupturista en colegios y universidades. Por culpa de la enfermedad y la discriminaci\u00f3n fue tempranamente jubilado . En su refugio -una peque\u00f1a caba\u00f1a cerca de Tunqu\u00e9n- nos introduce en el parkinson y nos narra y describe la filosof\u00eda que ha logrado acu\u00f1ar a partir de una compleja lucha de resiliencia frente a esta enfermedad degenerativa como as\u00ed tambi\u00e9n tambi\u00e9n contra sus propios demonios que permanentemente auguran desesperanza. Aunque la batalla de Jorge es solitaria, aislada y compleja, logra iluminar filos\u00f3ficamente la necesidad universal de forjar un esp\u00edritu resiliente frente a los abismos de la vida.", "name": "Resiliencia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "12", "id": "2966"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Documental sobre la vida del recientemente fallecido actor y miembro del Frente Patri\u00f3tico Manuel Rodr\u00edguez, Sergio Buschmann.", "name": "Buschmann, Comunista con el favor de Dios", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "61", "id": "2957"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Cada d\u00eda Elsa intenta calmar los ladridos de sus perros arroj\u00e1ndoles algunos huesos. Elsa vive en un estado igualmente precario que sus animales. Mediante una mirada persistente y detallista, este documental aborda los problemas de deshumanizaci\u00f3n, precariedad, soledad y aislamiento.", "name": "Los huesos de Elsa", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2955"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Roberto (78) piensa que de a poco ha ido perdiendo la memoria. Entusiasmado por sus nietos y por la pasi\u00f3n que siente por el acorde\u00f3n, se esforzar\u00e1 en recordar y volver a tocar su tema favorito. ", "name": "Roberto", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2951"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  -", "name": "Un sujeto llamado Daille", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2956"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  El fot\u00f3grafo Fabi\u00e1n Espa\u00f1a recuerda el viaje realizado al altiplano chileno con la intenci\u00f3n de documentar a los \u00faltimos habitantes aymaras de la regi\u00f3n. A trav\u00e9s de la evocaci\u00f3n del viaje experimentar\u00e1 la soledad marcada por los desaparici\u00f3n de una cultura.", "name": "El Encuentro", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2942"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Quillagua dream Las condiciones clim\u00e1ticas y el paisaje de Quillagua, peque\u00f1o pueblo reconocido por NASA como el asentamiento humano m\u00e1s \u00e1rido del mundo (Regi\u00f3n de Antofagasta, norte de Chile) son sin lugar a duda salvajes. Pero a\u00fan mucho m\u00e1s salvaje puede resultar el indio contempor\u00e1neo, abusado por las empresas trasnacionales, privado del agua y abandonado por el Estado. Consciente de la fuerza de sus ra\u00edces y de la crisis transversal del mundo de los antiguos conquistadores, esta haciendo un llamado, un despertar entre los suyos, para retomar el poder.", "name": "Quillagua dream", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "3", "id": "2950"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Micaela, una anciana mapuche, luego de convertirse a la iglesia evang\u00e9lica debi\u00f3 renegar de sus creencias ancestrales albergando as\u00ed dos culturas opuestas que cohabitan en ella y que la desagarran. Este documental de 60 minutos es la prolongaci\u00f3n del alma confundida de Micaela, el espejo de la devastaci\u00f3n que la aculturaci\u00f3n dej\u00f3 en lo m\u00e1s profundo de ella.", "name": "Diosito el huinca", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "2948"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Un recorrido por la tradici\u00f3n textil chilota, sus t\u00e9cnicas, dise\u00f1os e historias, a trav\u00e9s de entrevistas con las tejedoras del archipi\u00e9lago.", "name": "Historias textiles de Chilo\u00e9", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "33", "id": "2946"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Este documental sigue a una de las bandas m\u00e1s peculiares de la independencia musical chilena en los a\u00f1os noventa. Tob\u00edas Alcayota combin\u00f3 sicodelia, punk y ra\u00edz latinoamericana en un recorrido de ocho a\u00f1os y siete discos. El trabajo integra est\u00e9ticas audiovisuales y formatos de video, y propone as\u00ed una direcci\u00f3n experimental y autoral junto a la m\u00fasica del grupo.", "name": "Tob\u00edas Alcayota", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "50", "id": "2992"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Huelga de empresa Hoffens, en Santiago de Chile. Los trabajadores dan cuenta de sus demandas y peticiones.", "name": "As\u00ed es la cosa", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2941"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Largometraje documental que narra cuatro historias basadas en un solo punto: el amor incondicional por el futbol. Dos de ellas nos demuestran la pasi\u00f3n por sus clubes de futbol amateur, otra nos inserta de manera subjetiva en los puntos de vista del arbitraje y, para finalizar, la liga s\u00faper senior nos ense\u00f1a que el deporte es la soluci\u00f3n de cualquier mal.", "name": "Pichanga: Pasi\u00f3n de barrio", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "53", "id": "2937"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  El Aylla Rewe Budi (conjunto de territorios de alrededor del Lago Budi) representa la forma en que el Pueblo Mapuche-Lafkenche ha entendido ancestralmente el espacio territorial en el que habita e interact\u00faa permanentemente entre Lofche (grupos de familias) y el entorno natural de \u00e9sta parte del Lafkenmapu (territorio Lafkenche), siendo parte a su vez, del Wallmapu (gran territorio Mapuche).", "name": "Aylla rewe budi", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "34", "id": "2940"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Mar\u00eda Elena, \u00faltima ciudad salitrera activa del mundo, se mantiene intacta desde su creaci\u00f3n en 1925. Sus habitantes, pampinos de toda la vida, guardan en su memoria historias in\u00e9ditas de su particular modo de vida en el desierto m\u00e1s seco del planeta. Un relato fragmentado, \u00edntimo y contemplativo donde se revelan las an\u00e9cdotas que dieron vida a un extra\u00f1o y hermoso lugar en el norte de Chile.", "name": "Mar\u00eda Elena", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "40", "id": "2938"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Una vez al a\u00f1o la organizaci\u00f3n La Semilla Aut\u00f3noma, organiza el carnaval por la recuperaci\u00f3n de espacios callejeros, libres, donde la comunidad se reencuentra. Actividad cien por ciento autogestionada con vecinos y organizaciones sociales.", "name": "La santicima virgen e la yeka", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "20", "id": "2929"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Claudia es travesti de d\u00eda; va a la universidad, marcha sola, organiza conversatorios y ocupa su cuerpo para conquistarse. Claudia es delito, es placer. Claudia es la vieja sin clientes para sus amigas colas. Claudia es autogestionada,; escribe y deja registro de cada uno de sus fracasos y cicatrices. Claudia estudia pero jam\u00e1s podr\u00e1 ser parte de las instituciones y dice que no le importa. Claudia es discurso, es un poquito de todas y ninguna. Se regodea de ser rara, loca, monstruosa. Es una hip\u00f3tesis, un ensayo y un error.", "name": "Fracasada", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "16", "id": "2927"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  La violencia de g\u00e9nero y las graves ausencias que provoca son las se\u00f1as de identidad del trabajo del fot\u00f3grafo Crist\u00f3bal Olivares. Su encuentro con los lugares y huellas de los sucesos est\u00e1 marcado por su visi\u00f3n personal y cr\u00edtica acerca de este hecho.", "name": "Las huellas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2934"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Valle Cocham\u00f3, un verdadero para\u00edso de la escalada, con paredes de m\u00e1s de 1000 metros de altura, bosques de alerces milenarios, toboganes de piedra y r\u00edos de agua turquesa.", "name": "Valle Cocham\u00f3", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "1", "id": "2926"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  En una comunidad Mapuche Huilliche, ubicada en la D\u00e9cima Region de Los Lagos, Chile. Se encuentra un milenario espacio espiritual, en el cual las comunidades Mapuche Huilliche se han reunido durante muchos a\u00f1os para realizar sus ceremonias y rogativas propias de su cultura, todo por el bienestar de este Territorio Sagrado. Estas rogativas est\u00e1n dirigidas al \u00d1en Mapu Kintuante, esp\u00edritu que protege el lugar y entrega la espiritualidad a estas comunidades. Hace un par de a\u00f1os este territorio se ve invadido por la construcci\u00f3n de 3 centrales Hidroel\u00e9ctricas, las cuales inundaran este espacio sagrado, llevando consigo toda una cultura ancestral. Al extinguirse este lugar el pueblo Mapuche no solo pierde un territorio sino que pierde sus creencias, tradiciones, espiritualidad y cultura.", "name": "Territorio Sagrado, por la defensa de Kintuante", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "46", "id": "2932"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Pocas cosas me vienen a la mente cuando pienso en \u2018Chile': hermosos paisajes, pasado dif\u00edcil, la gente muy amable y servicial y, por desgracia, una gran cantidad de problemas ocultos, principalmente medioambientales (contaminaci\u00f3n de las minas, proyecto HidroAys\u00e9n). El v\u00eddeo de la segunda parte de nuestro viaje \u2013 casi 4 meses de ciclismo a trav\u00e9s del incre\u00edble Chile.", "name": "Siga su camino", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "5", "id": "2925"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Ubicada en ARG. a 45 km de Esquel, dentro del Parque nacional Los Alerces\r\nla represa Futaleufu, fue construida entre 1972 y 1976, desde aqu\u00ed nace el rio Futaleufu \u201cRio Grande\u201d, desde la construcci\u00f3n de esta muralla no se hab\u00edan podido navegar los r\u00e1pidos que existen r\u00edo abajo del muro en Marzo de 2014 con un permiso especial un grupo de kayakistas descendi\u00f3 por primera vez los r\u00e1pidos perdidos del rio Futaleuf\u00fa.", "name": "Futaleufu Perdido", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "3", "id": "2922"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Un grupo de estudiantes intenta impedir que se realicen las votaciones para las primarias presidenciales en su colegio. Luego de la intervenci\u00f3n de carabineros que intentan desalojar el recinto, los estudiantes deber\u00e1n decidir si ceden o luchan por sus convicciones hasta las \u00faltimas consecuencias.", "name": "El Desalojo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "21", "id": "2907"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  La expedici\u00f3n que llev\u00f3 a tres freeskiers y un monta\u00f1ista al l\u00edmite de sus capacidades, los referentes del freeski nacional Crist\u00f3bal \u201cChopo\u201d D\u00edaz y su hermana Soledad, Vicente Sutil y el monta\u00f1ista Sebasti\u00e1n Rojas, descubrieron y demostraron \u2013a m\u00e1s de 4 mil metros sobre el nivel del mar, de la Cordillera de los Andes. Durante la extenuante expedici\u00f3n, los atletas se exigieron al m\u00e1ximo de sus capacidades primero escalando las empinadas paredes de nieve y hielo de los macizos colindantes al campamento base.", "name": "Deep Andes", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "14", "id": "2921"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Documental que registra una Ruta Conmemorativa realizada por la Agrupaci\u00f3n \"Hijos y Nietos por la Memoria\" por distintos Centros de Detenci\u00f3n y Tortura que funcionaron en la ciudad de Punta Arenas (Magallanes, Chile) durante la Dictadura Militar. Contiene testimonios de ex presos pol\u00edticos que sufrieron Violaciones a los Derechos Humanos.", "name": "El camino de la memoria", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "64", "id": "2931"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  La vida de un hombre en una capital como Santiago, con las presiones y  estr\u00e9s que esta contiene, pero que no logran aplacar el esp\u00edritu de tranquilidad y equilibrio que encuentra en los alrededores, aprovechando las riquezas naturales para practicar ski, escalada y mountain bike. El estado de armon\u00eda que el deporte le entrega le permite enfrentar la vida con una actitud positiva y arm\u00f3nica.", "name": "Breathe", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2919"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  El hallazgo de unos rollos de pel\u00edcula comprados en un  mercado persa  de Valpara\u00edso dan cuenta que se trata de  negativos y descartes  de la pel\u00edcula desaparecida del cine chileno \u201cIsla de Pascua\u201d, de Jorge di Lauro y Nieves Yankovic y filmada en 1961. Una arque\u00f3loga y una restauradora de cine  deciden emprender un proyecto en el cual se relata la b\u00fasqueda de la pel\u00edcula misma, a partir de  entrevistas a  cineastas e investigadores del cine chileno y  a la protagonista del mismo. El documental registra las reacciones de la gente en Rapa Nui a ra\u00edz  de  la proyecci\u00f3n de este material encontrado, que  nunca  hab\u00eda sido exhibido la pel\u00edcula.", "name": "Buscando Isla de Pascua, la pel\u00edcula perdida", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "59", "id": "2905"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Documental sobre Gordon Matta-Clark, fallecido en 1978 a los 35 a\u00f1os y considerado uno de los artistas independientes m\u00e1s interesantes y valiosos de Estados Unidos. Hijo del c\u00e9lebre pintor chileno Roberto Matta, el artista naci\u00f3 en Nueva York, ciudad donde desarroll\u00f3 gran parte de su trayectoria, fundando el movimiento denominado \u201canarquitectura\u201d.", "name": "Palabras cruzadas: los amigos de Matta-Clark", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "70", "id": "2901"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  1972. Durante el gobierno de Salvador Allende 34 artistas realizaron obras que se incluyeron en la construcci\u00f3n del edificio UNCTAD III, hoy GAM. Luego del Golpe de Estado de 1973, pocas obras sobrevivieron al saqueo y destrucci\u00f3n. 40 a\u00f1os m\u00e1s tarde, Joaqu\u00edn Maruenda hijo del fallecido escultor F\u00e9lix Maruenda, encuentra un registro que lo lleva a indagar en el acontecer de la escultura \"Chimeneas\" y su posible restauraci\u00f3n. Joaqu\u00edn, artistas y obreros involucrados con la construcci\u00f3n del edificio, intentar\u00e1n contestar la pregunta \u00bfPor qu\u00e9 destruyeron el arte?", "name": "Escapes de gas", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "72", "id": "2896"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Documental centrado en cinco mujeres de avanzada edad, quienes desde hace 60 a\u00f1os, sagradamente, se juntan a tomar el t\u00e9 una vez al mes. En estas reuniones se encuentran y desencuentran, interpretan y comentan la actualidad -incluso aunque no entiendan algunas tendencias-, evocan el pasado com\u00fan y se esfuerzan en demostrar que a\u00fan est\u00e1n vigentes, olvidando por un momento los males que padecen. ", "name": "La Once", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "94", "id": "2900"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Veremos como un abogado que reside en la ciudad de Coyhaique combina lo que es el deporte extremo de escalada en roca con su vida laboral y privada, como llego a interesarse en este deporte. Mostrando el deporte en todo su esplendor y la belleza que nos entregan los paisajes de Coyhaique.", "name": "Crux, lo dif\u00edcil de la escalada", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "9", "id": "2920"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  La fotograf\u00eda de una bisabuela que al parecer fue mapuche es el punto de partida de este documental. Nadie en la familia sabe su origen, y si fuera verdad les importa poco. Con las pistas de esa foto, la cineasta reconstruye huellas de esta bisabuela olvidada, y a la a vez, una modelo realiza una puesta en escena de la fotograf\u00eda que devela los prejuicios que existen hacia el mundo ind\u00edgena. ", "name": "Genoveva", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "67", "id": "2897"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  A trav\u00e9s de una serie de entrevistas, El Cine del Alma M\u00e1ter revisa el momento fundacional del Cine Club de la Universidad Austral de Chile, el m\u00e1s antiguo del pa\u00eds en funcionamiento, con cincuenta a\u00f1os de actividad ininterrumpida. Un anhelo del Rector fundador Eduardo Morales Miranda que vio la luz en circunstancias adversas, en momentos en que los esfuerzos por levantar la casa de estudios superiores sure\u00f1a divid\u00eda a los acad\u00e9micos entre lo que era importante para unos y urgente para otros. Desde su creaci\u00f3n, el devenir del Cine Club de la Universidad Austral de Chile ha atravesado momentos relevantes de la historia local y nacional. Hizo frente, muchas veces de manera instintiva, a momentos en que otros espacios de esta naturaleza fueron clausurados. Esta es la historia de un cine de una universidad del sur de Chile, que hoy es parte de la gran historia del cine nacional.", "name": "El Cine del Alma Mater", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "60", "id": "2886"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Esta es una historia de mujeres en las tierras australes de Tortel, esperando la llegada de un buque a finales de invierno. A trav\u00e9s de ellas vamos a acceder a un lugar esculpido por los hielos, los bosques y el viento; es un viaje al sur de la Patagonia en que respiramos el temporal y su lluvia nos dejar\u00e1 empapados. ", "name": "Respirar helado", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "68", "id": "2877"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  En \"la invenci\u00f3n de la patria\" podr\u00e1n sumergirse en las conversaciones pendientes entre un padre, el conocido actor Luis Alarc\u00f3n, y su hijo, Galut, director de la pel\u00edcula. De estos di\u00e1logos aparece un Chile en eterno tr\u00e1nsito, una \u201cpatria en movimiento\u201d, viajando a trav\u00e9s de los padres de cinco generaciones de su familia, en un recorrido temporal de m\u00e1s de cien a\u00f1os.", "name": "La Invenci\u00f3n de la Patria", "formato": "16 mm / Digital", "images": [], "duracion": "74", "id": "2869"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Despue?s de un terremoto el olvido es sobrevivencia y la ca?mara no debiera registrar la destruccio?n sino lo que queda en pie, pues es lo que desaparecera? la pro?xima vez. \u201cTierra en Movimiento\u201d es un viaje por el peri?metro de un epicentro en busca del humano si?smico, esa especie de nacio?n repartida por el mundo que habita en la orilla de las placas tecto?nicas y que carece de gentilicio.", "name": "Tierra en movimiento", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "34", "id": "2872"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Silvia es una mujer de 67 a\u00f1os que pasa sus d\u00edas sola en la casa donde se cri\u00f3. A diario se propone peque\u00f1as tareas para terminar con su soledad y encontrar compa\u00f1\u00eda. Hoy, lo que m\u00e1s quiere es tener un romance con su vecino Sergio, de 68 a\u00f1os. Durante este intento, Silvia comprender\u00e1 que la \u00fanica persona que puede llenar su vac\u00edo, es ella misma.", "name": "Silvia", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "29", "id": "2860"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  os\u00e9 Francisco Valdivia Tauc\u00e1n , reconocido como perteneciente  a las etnias ind\u00edgenas, vive en las afueras de la ciudad de Illapel en su casa-taller , donde adem\u00e1s se incuban las obras de las m\u00e1s variadas disciplinas art\u00edsticas de la zona. El documental viene a revelar al p\u00fablico algunos fragmentos de la vida del autor y su creaci\u00f3n musical . Siendo este uno de los tesoros del patrimonio vivo de la regi\u00f3n de Coquimbo.", "name": "Tauc\u00e1n", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "53", "id": "2846"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Disparos de ametralladoras provenientes de tanques y tanquetas que por razones a\u00fan no aclaradas comenzaron a percutir contra el edificio del Museo Nacional de Bellas Artes  y su patrimonio, todo  ante la mirada at\u00f3nita de vecinos y testigos, mientras en su interior permanec\u00eda un aterrorizado vigilante. A trav\u00e9s de testimonios como el de una vecina, un mayordomo, el nochero del museo, m\u00e1s la visi\u00f3n de especialistas del mundo del arte y peritos policiales, la cinta rehace los acontecimientos de una historia in\u00e9dita. Fueron clave ocho fotograf\u00edas en blanco y negro que en su minuto tom\u00f3 Sergio Berthoud por encargo del director del museo en aquel entonces, Nemesio Ant\u00fanez: las detonantes de la historia.", "name": "Impactos: el otro golpe de la dictadura", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "2850"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Araucan\u00eda Herida, es el retrato de la represi\u00f3n que se desat\u00f3 en las provincias de Caut\u00edn y Malleco, luego del golpe de estado en 1973 por parte de las fuerzas armadas, en conjunto con numerosos civiles de diferentes pueblos y ciudades de la Araucan\u00eda.", "name": "Araucan\u00eda herida", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "116", "id": "2820"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Documental de observaci\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas sociales y personajes que construyen una memoria patrimonial en el peculiar bar Forcadipreca de San Felipe, donde la cultura del ocio es fen\u00f3meno determinante en su formaci\u00f3n identitaria. A pesar de las tradiciones que han subsistido en los casi cien a\u00f1os de existencia de este lugar, hoy la modernidad comienza a percibirse como un agente amenazante, principalmente a trav\u00e9s de la estandarizaci\u00f3n del consumo. El nombre del mediometraje alude a esta pugna, a la transformaci\u00f3n y desaparici\u00f3n de las actividades, comidas y costumbres que conforman un modo de vida en extinci\u00f3n. Su realidad actual es registrada desde el interior del bar,  desde la cotidianidad y las conversaciones que evocan un pasado y describen un presente.", "name": "Mala muerte", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "28", "id": "2844"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  El tiempo deteriora los muros del sanatorio, alguna vez utilizado como centro de detenci\u00f3n clandestino en tiempos de dictadura. \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n?\" se escribe con violencia en las paredes agrietadas. Los restos cubren lentamente el recuerdo humano latente.", "name": "Memor Mortis", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2849"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  El documental muestra a un Sapo de micros, personaje casi extinto en la ciudad, que quiz\u00e1s no por mucho tiempo siga viviendo en algunas regiones del pa\u00eds. Un trabajo autodidacta que regula los tiempos de frecuencia entre los microbuses. Vemos a una persona que se desenvuelve como un profesional en medio de la vertiginosa calle, frente a un paradero, reloj y cuadernillo en mano, arriesgado cada minuto su integridad f\u00edsica por cincuenta o cien pesos, que al final del d\u00eda son su sueldo diario.", "name": "El Sapo", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "8", "id": "2801"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  A finales de cada verano en el pueblo de Tierra Amarilla, en la III regi\u00f3n de Chile, se celebra el \u201cPullay\u201d, carnaval que por una noche al a\u00f1o transforma a todos sus participantes en personajes de una historia irreal provista de locura, despojo y venganza para, una vez terminado el carnaval, ser nuevamente abandonados en una interminable rutina.", "name": "Pullay, la Murga de una noche", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "-", "id": "2843"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  En Santiago todos se mueven de un lado a otro, se tocan, se miran, se huelen, se pisan, y no se conocen. Ella recorre la ciudad, r\u00e1pida y sigilosa, evadiendo la privatizaci\u00f3n de nuestros derechos, y a la vez encontrando organizaci\u00f3n, compa\u00f1erismo y rebeld\u00eda.", "name": "Transhumante", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "10", "id": "2800"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  La pel\u00edcula documental dedicada al memorable Club de Arm\u00f3nicas de Valpara\u00edso, con m\u00e1s de 50 a\u00f1os de vida, presenta un rescate del valor humano y patrimonial de la agrupaci\u00f3n unida por la m\u00fasica, la amistad y sus c\u00e9lebres a\u00f1os. Comienza con el recuento de la vida de este grupo de m\u00fasicos, la mayor\u00eda de avanzada edad, que relata con sus propias palabras el recorrido, motivaci\u00f3n y los a\u00f1os dorados del Club, en un registro hist\u00f3rico que mostrar\u00e1 a trav\u00e9s de esta agrupaci\u00f3n sus d\u00e9cadas ininterrumpidas de vida, junto con los cambios hist\u00f3ricos y sociales de la actualmente denominada Ciudad Patrimonio de la Humanidad: Valpara\u00edso, escenario que ha acogido entre su entorno, a estos personajes, amantes de un instrumento poco convencional, pero cautivante en su sonido \u201cLa Arm\u00f3nica\u201d.", "name": "Vientos de armon\u00eda", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "72", "id": "2818"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Sue\u00f1o que nunca de deja de llover en una trinchera: el cad\u00e1ver de mi compa\u00f1ero resiste con el m\u00e1user (de lejos somos los mismos) y la precipitaci\u00f3n nos amasa a postones en el bosque: veo un carnaval y el derrame de la leche en la ciudad, la abundancia y la juventud, tu deber o mi vida, un consejo de guerra como el sonido de la carne. ", "name": "Consejo de guerra", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "25", "id": "2798"},
{"anio": "2014", "sinopsis": "\n  Los ni\u00f1os de Lo Prado participan de un taller de danza del Colegio Golda Meir. En ese contexto, se observa el conflicto de un ni\u00f1o que reniega de su identidad frente a sus amigos que s\u00f3lo aceptan a quienes consideran \u201cverdaderos chilenos\u201d.", "name": "Por qu\u00e9 vomitan", "formato": "Digital", "images": [], "duracion": "13", "id": "2799"}]